[
    {
        "id": 1,
        "question": "Biol\u00f3gia:",
        "answers": {
            "A": "vyu\u017e\u00edva na z\u00edskavanie poznatkov pozorovanie a pokus",
            "B": "sk\u00fama aj ne\u017eiv\u00fa pr\u00edrodu",
            "C": "sa del\u00ed na vedy o v\u00fdvoji, systematick\u00e9, fyziologick\u00e9 a morfologick\u00e9 vedy",
            "D": "sa nevenuje v\u00fdskumu vz\u0165ahov \u017eiv\u00fdch s\u00fastav k ich ne\u017eiv\u00e9mu okoliu",
            "E": "sk\u00fama formy, vlastnosti a vn\u00fatorn\u00e9 procesy \u017eiv\u00fdch s\u00fastav",
            "F": "neposkytuje poznatky pre rozvoj medic\u00ednskych vied",
            "G": "sa del\u00ed na vedy taxonomick\u00e9, fyziologick\u00e9, morfologick\u00e9 a vedy o v\u00fdvoji",
            "H": "je veda o \u017eivej pr\u00edrode"
        }
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "Medzi samostatn\u00e9 biologick\u00e9 vedy patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "ontogen\u00e9za a genetika",
            "B": "molekul\u00e1rna biol\u00f3gia a genetika",
            "C": "geneal\u00f3gia a ontogen\u00e9za",
            "D": "cytol\u00f3gia a genetika",
            "E": "pedagogika a ontogen\u00e9za",
            "F": "cytol\u00f3gia a molekul\u00e1rna biol\u00f3gia",
            "G": "paleontol\u00f3gia a ontogen\u00e9za",
            "H": "molekul\u00e1rna biol\u00f3gia a cytol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Medic\u00edna patr\u00ed medzi vedy:",
        "answers": {
            "A": "hrani\u010dn\u00e9",
            "B": "aplikovan\u00e9",
            "C": "fyziologick\u00e9",
            "D": "fylogenetick\u00e9",
            "E": "ontogenetick\u00e9",
            "F": "morfologick\u00e9",
            "G": "systematick\u00e9",
            "H": "taxonomick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "Mikrobiol\u00f3gia patr\u00ed medzi vedy:",
        "answers": {
            "A": "systematick\u00e9",
            "B": "spojovacie",
            "C": "morfologick\u00e9",
            "D": "taxonomick\u00e9",
            "E": "fyziologick\u00e9",
            "F": "o v\u00fdvoji",
            "G": "hrani\u010dn\u00e9",
            "H": "aplikovan\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "Cytol\u00f3gia je:",
        "answers": {
            "A": "veda o tkaniv\u00e1ch",
            "B": "veda, ktor\u00e1 sk\u00fama pr\u00edslu\u0161n\u00e9 javy na \u00farovni bunky",
            "C": "veda o \u017eivo\u010d\u00edchoch",
            "D": "n\u00e1uka o bunke",
            "E": "n\u00e1uka o imunite",
            "F": "veda, ktor\u00e1 sk\u00fama z\u00e1kony dedi\u010dnosti",
            "G": "n\u00e1uka o metabolick\u00fdch funkci\u00e1ch organizmu",
            "H": "samostatn\u00e1 biologick\u00e1 veda"
        }
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Histol\u00f3gia:",
        "answers": {
            "A": "patr\u00ed medzi vedy systematick\u00e9",
            "B": "sk\u00fama stavbu tkan\u00edv \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "C": "sk\u00fama makroskopick\u00fa stavbu org\u00e1nov",
            "D": "patr\u00ed medzi vedy morfologick\u00e9",
            "E": "patr\u00ed medzi vedy taxonomick\u00e9",
            "F": "sk\u00fama stavbu plet\u00edv \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "G": "sk\u00fama stavbu plet\u00edv rastl\u00edn",
            "H": "patr\u00ed medzi vedy aplikovan\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "K v\u00fdznamn\u00fdm predstavite\u013eom biologick\u00fdch vied patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "Aristoteles - tvorca te\u00f3rie abiogen\u00e9zy",
            "B": "Mendel - zakladate\u013e binomickej nomenklat\u00fary",
            "C": "Vesalius - zakladate\u013e vedeckej anat\u00f3mie",
            "D": "Watson a Crick - objavitelia \u0161trukt\u00fary molekuly DNA",
            "E": "Pasteur - objavite\u013e bunky",
            "F": "Harvey - objavite\u013e krvn\u00e9ho obehu",
            "G": "Darwin - tvorca evolu\u010dnej te\u00f3rie",
            "H": "Linn\u00e9 - zakladate\u013e genetiky"
        }
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "V\u0161eobecn\u00e9 vlastnosti \u017eiv\u00fdch organizmov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "\u017eivotn\u00e9 prejavy s\u00fa viazan\u00e9 na bunku",
            "B": "metabolizmus",
            "C": "zlo\u017eenie z organick\u00fdch l\u00e1tok, najm\u00e4 mikromolekul\u00e1rnych",
            "D": "vn\u00edmavos\u0165",
            "E": "\u017eivotn\u00e9 prejavy nie s\u00fa viazan\u00e9 na bunku",
            "F": "schopnos\u0165 meni\u0165 sa",
            "G": "zlo\u017eenie z anorganick\u00fdch l\u00e1tok, najm\u00e4 makromolekul\u00e1rnych",
            "H": "mit\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "Tok l\u00e1tok:",
        "answers": {
            "A": "je definovan\u00fd aj ako energetick\u00fd metabolizmus",
            "B": "znamen\u00e1 pr\u00edjem l\u00e1tok \u017eivou s\u00fastavou a jej n\u00e1sledn\u00e9 premeny",
            "C": "je definovan\u00fd ako v\u00fdmena l\u00e1tok medzi \u017eiv\u00fdm syst\u00e9mom a jeho okol\u00edm",
            "D": "zah\u0155\u0148a aj prenos genetickej inform\u00e1cie do dc\u00e9rskej bunky",
            "E": "spolu s energetick\u00fdm metabolizmom je z\u00e1kladom v\u0161etk\u00fdch \u017eivotn\u00fdch procesov",
            "F": "nie je v\u00fdznamn\u00fd pre \u017eiv\u00e9 syst\u00e9my",
            "G": "sa definuje iba ako v\u00fddaj l\u00e1tok do vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "H": "je definovan\u00fd ako l\u00e1tkov\u00fd metabolizmus (premeny l\u00e1tok), vr\u00e1tane v\u00fddaja l\u00e1tok do vonkaj\u0161ieho prostredia"
        }
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "Bunka:",
        "answers": {
            "A": "je z\u00e1kladnou stavebnou jednotkou \u017eiv\u00fdch organizmov",
            "B": "tvor\u00ed tel\u00e1 aj subcelul\u00e1rnych organizmov, napr. v\u00edrusov",
            "C": "predstavuje uzavret\u00fd syst\u00e9m",
            "D": "je z\u00e1kladnou morfologickou jednotkou \u017eiv\u00fdch organizmov",
            "E": "je z\u00e1kladnou funk\u010dnou jednotkou \u017eiv\u00fdch organizmov",
            "F": "predstavuje otvoren\u00fd syst\u00e9m",
            "G": "je syst\u00e9m, v ktorom prebieha tok l\u00e1tok, energie a inform\u00e1ci\u00ed",
            "H": "je z\u00e1kladnou funk\u010dnou mno\u017einou \u017eiv\u00fdch organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "Chemick\u00e9 zlo\u017eenie bunky:",
        "answers": {
            "A": "je v z\u00e1sade rovnak\u00e9 u v\u0161etk\u00fdch organizmov",
            "B": "je po\u010das jej existencie nemenn\u00e9",
            "C": "na organick\u00e9 l\u00e1tky pripad\u00e1 10 a\u017e 40 % celkovej hmotnosti bunky",
            "D": "pomern\u00e9 zast\u00fapenie jednotliv\u00fdch chemick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn z\u00e1vis\u00ed od typu buniek",
            "E": "na anorganick\u00e9 l\u00e1tky pripad\u00e1 10 a\u017e 40 % celkovej hmotnosti buky",
            "F": "najvy\u0161\u0161\u00ed podiel m\u00e1 voda",
            "G": "zabezpe\u010duje cel\u00fd rad d\u00f4le\u017eit\u00fdch funkci\u00ed, ktor\u00e9 podmie\u0148uj\u00fa jej \u017eivot a  metabolick\u00fa aktivitu",
            "H": "najni\u017e\u0161\u00ed podiel m\u00e1 voda"
        }
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "Anorganick\u00e9 l\u00e1tky:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa v\u00fdznamnou s\u00fa\u010das\u0165ou buniek",
            "B": "v bunke neovplyv\u0148uj\u00fa regul\u00e1ciu hospod\u00e1renia s vodou",
            "C": "sa v bunke vyskytuj\u00fa naj\u010dastej\u0161ie vo forme sol\u00ed rozpustn\u00fdch vo vode",
            "D": "neovplyv\u0148uj\u00fa vn\u00fatorn\u00fa rovnov\u00e1hu buniek",
            "E": "m\u00f4\u017eu by\u0165 s\u00fa\u010das\u0165ou v\u00fdznamn\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn a makromolek\u00fal",
            "F": "ovplyv\u0148uj\u00fa enz\u00fdmov\u00fa aktivitu",
            "G": "nemaj\u00fa z\u00e1sadn\u00fd vplyv na fyziologick\u00e9 funkcie organizmu",
            "H": "sa rozde\u013euj\u00fa na makrobiog\u00e9nne, mikrobiog\u00e9nne a stopov\u00e9 prvky"
        }
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "Voda:",
        "answers": {
            "A": "je z\u00e1kladnou organickou zl\u00fa\u010deninou \u017eivej hmoty",
            "B": "je aktiv\u00e1torom r\u00f4znych chemick\u00fdch reakci\u00ed",
            "C": "nem\u00e1 pre bunku takmer \u017eiadny v\u00fdznam",
            "D": "je \u00fa\u010dinn\u00fdm rozp\u00fa\u0161\u0165adlom mnoh\u00fdch l\u00e1tok",
            "E": "je akumul\u00e1torom tepelnej energie",
            "F": "je \u00fa\u010dinn\u00fdm rozp\u00fa\u0161\u0165adlom najm\u00e4 organick\u00fdch l\u00e1tok",
            "G": "je z\u00e1kladnou anorganickou zl\u00fa\u010deninou \u017eivej hmoty",
            "H": "v bunk\u00e1ch vytv\u00e1ra chemick\u00e9 prostredie pre prim\u00e1rne biologick\u00e9 procesy"
        }
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "O makromolekul\u00e1rnych organick\u00fdch l\u00e1tkach \u017eiv\u00fdch organizmov plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "patria k nim napr. nukleozidy",
            "B": "patria k nim napr. bielkoviny",
            "C": "patria k nim napr. nukleov\u00e9 kyseliny",
            "D": "patria k nim napr. polysacharidy",
            "E": "patria k nim napr. monosacharidy",
            "F": "vznikaj\u00fa na b\u00e1ze re\u0165azenia at\u00f3mov uhl\u00edka",
            "G": "ich pr\u00edtomnos\u0165 je charakteristick\u00e1 pre \u017eiv\u00e9 s\u00fastavy",
            "H": "vznikaj\u00fa na b\u00e1ze re\u0165azenia at\u00f3mov dus\u00edka"
        }
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "Nukleov\u00e9 kyseliny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa nevyhnutn\u00e9 pri synt\u00e9ze bielkov\u00edn v bunk\u00e1ch",
            "B": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v\u00fdlu\u010dne v jadre buniek",
            "C": "nie s\u00fa s\u00fa\u010das\u0165ou chromoz\u00f3mov",
            "D": "sa m\u00f4\u017eu vyskytova\u0165 aj v cytoplazme",
            "E": "s\u00fa charakteristick\u00e9 pr\u00edtomnos\u0165ou dus\u00edka vo forme aminokyseliny",
            "F": "s\u00fa nosite\u013eom genetickej transform\u00e1cie",
            "G": "sa nevyskytuj\u00fa v cytoplazme",
            "H": "zabezpe\u010duj\u00fa prenos genetickej inform\u00e1cie z materskej na dc\u00e9rske bunky"
        }
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Bielkoviny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa nosite\u013eom genetickej inform\u00e1cie",
            "B": "s\u00fa stavebnou s\u00fa\u010das\u0165ou bunkov\u00fdch membr\u00e1n",
            "C": "maj\u00fa d\u00f4le\u017eit\u00fa \u00falohu pri regul\u00e1ci\u00e1ch v bunke",
            "D": "s\u00fa zlo\u017een\u00e9 z polynukleotidov",
            "E": "s\u00fa tvoren\u00e9 aminokyselinami, ktor\u00e9 s\u00fa navz\u00e1jom posp\u00e1jan\u00e9 makroergick\u00fdmi v\u00e4zbami",
            "F": "u nebunkov\u00fdch organizmov sa nevyskytuj\u00fa",
            "G": "maj\u00fa pre bunku z\u00e1kladn\u00fd genetick\u00fd v\u00fdznam",
            "H": "s\u00fa tvoren\u00e9 aminokyselinami, ktor\u00e9 s\u00fa navz\u00e1jom posp\u00e1jan\u00e9 peptidick\u00fdmi v\u00e4zbami"
        }
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Lipidy:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa na energiu najbohat\u0161ou zlo\u017ekou hmoty organizmov",
            "B": "sa takmer nevyskytuj\u00fa v eukaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "C": "vo forme fosfolipidov s\u00fa d\u00f4le\u017eitou s\u00fa\u010das\u0165ou biomembr\u00e1n",
            "D": "patria medzi najv\u00fdznamnej\u0161ie anorganick\u00e9 l\u00e1tky",
            "E": "m\u00f4\u017eu ma\u0165 ochrann\u00fa funkciu, napr. ak s\u00fa s\u00fa\u010das\u0165ou voskov",
            "F": "s\u00fa rozp\u00fa\u0161\u0165adlom biologicky v\u00fdznamn\u00fdch pol\u00e1rnych l\u00e1tok",
            "G": "patria medzi najv\u00fdznamnej\u0161ie organick\u00e9 l\u00e1tky",
            "H": "patria do skupiny nepol\u00e1rnych molek\u00fal biog\u00e9nneho p\u00f4vodu"
        }
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "Cukry:",
        "answers": {
            "A": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa vo v\u0161etk\u00fdch typoch buniek",
            "B": "m\u00f4\u017eu ma\u0165 aj stavebn\u00fa funkciu, najm\u00e4 \u0161krob a glykog\u00e9n",
            "C": "s\u00fa aj stavebnou jednotkou nukleov\u00fdch kysel\u00edn",
            "D": "predstavuj\u00fa zdroj energie",
            "E": "s\u00fa aj stavebnou jednotkou aminokysel\u00edn",
            "F": "m\u00f4\u017eu ma\u0165 z\u00e1sobn\u00fa funkciu (napr. \u0161krob a glykog\u00e9n)",
            "G": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v\u00fdlu\u010dne v prokaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "H": "m\u00f4\u017eu ma\u0165 aj stavebn\u00fa funkciu (napr. celul\u00f3za a chit\u00edn)"
        }
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "Ktor\u00e9 monosacharidy sa vyskytuj\u00fa v bunke?",
        "answers": {
            "A": "\u0161krob",
            "B": "sachar\u00f3za",
            "C": "frukt\u00f3za",
            "D": "pent\u00f3za",
            "E": "glykog\u00e9n",
            "F": "gluk\u00f3za",
            "G": "lign\u00edn",
            "H": "celul\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "Ktor\u00e9 polysacharidy maj\u00fa stavebn\u00fa funkciu?",
        "answers": {
            "A": "sachar\u00f3za",
            "B": "celul\u00f3za",
            "C": "gluk\u00f3za",
            "D": "chit\u00edn",
            "E": "\u0161krob",
            "F": "glykog\u00e9n",
            "G": "frukt\u00f3za",
            "H": "galakt\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "Ktor\u00e9 polysacharidy maj\u00fa z\u00e1sobn\u00fa funkciu?",
        "answers": {
            "A": "glykog\u00e9n",
            "B": "celul\u00f3za",
            "C": "gluk\u00f3za",
            "D": "chit\u00edn",
            "E": "\u0161krob",
            "F": "sachar\u00f3za",
            "G": "frukt\u00f3za",
            "H": "galakt\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "Z disacharidov sa v bunk\u00e1ch vyskytuje:",
        "answers": {
            "A": "\u0161krob",
            "B": "sachar\u00f3za",
            "C": "frukt\u00f3za",
            "D": "malt\u00f3za",
            "E": "glykog\u00e9n",
            "F": "gluk\u00f3za",
            "G": "lign\u00edn",
            "H": "galakt\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "Zo sacharidov sa v bunke vyskytuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "monosacharidy (napr. frukt\u00f3za)",
            "B": "monosacharidy (napr. sachar\u00f3za)",
            "C": "disacharidy (napr. sachar\u00f3za)",
            "D": "disacharidy (napr. gluk\u00f3za)",
            "E": "polysacharidy (napr. \u0161krob)",
            "F": "polysacharidy (napr. glykog\u00e9n)",
            "G": "polysacharidy (napr. galakt\u00f3za)",
            "H": "monosacharidy (napr. glykog\u00e9n)"
        }
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00e9 bunkov\u00e9 \u0161trukt\u00fary s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bunkov\u00e9 povrchy",
            "B": "chromoz\u00f3my",
            "C": "voda",
            "D": "cytoplazma",
            "E": "bielkoviny",
            "F": "bunkov\u00e9 organely",
            "G": "plastidy",
            "H": "plazmidy"
        }
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "Biomembr\u00e1ny sa skladaj\u00fa z:",
        "answers": {
            "A": "dvoch vrstiev molek\u00fal fosfolipidov a molek\u00fal bielkov\u00edn",
            "B": "dvoch vrstiev bielkov\u00edn a molek\u00fal sacharidov",
            "C": "dvoch vrstiev molek\u00fal fosfolipidov a molek\u00fal sacharidov",
            "D": "jednej vrstvy molek\u00fal fosfolipidov a molek\u00fal bielkov\u00edn",
            "E": "dvoch vrstiev molek\u00fal bielkov\u00edn a dvoch vrstiev molek\u00fal polysacharidov",
            "F": "jednej vrstvy molek\u00fal fosfolipidov a dvoch vrstiev molek\u00fal bielkov\u00edn",
            "G": "fosfolipidovej dvojvrstvy, do ktorej s\u00fa ponoren\u00e9 molekuly bielkov\u00edn",
            "H": "celul\u00f3zovej siete vyplnenej bielkovinami a polysacharidmi"
        }
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "Fosfolipidy v biomembr\u00e1ne s\u00fa usporiadan\u00e9 do:",
        "answers": {
            "A": "bimolekul\u00e1rnej vrstvy, v ktorej s\u00fa v\u010dlenen\u00e9 molekuly bielkov\u00edn",
            "B": "dvoch vrstiev",
            "C": "monomolekulov\u00e9ho filmu, v ktorom s\u00fa v\u010dlenen\u00e9 molekuly bielkov\u00edn",
            "D": "monomolekulov\u00e9ho filmu, v ktorom s\u00fa v\u010dlenen\u00e9 molekuly glycidov",
            "E": "dvoch dvojvrstiev",
            "F": "globul\u00e1rnych vrstiev",
            "G": "jednej vrstvy lipidov a jednej vrstvy prote\u00ednov",
            "H": "jednej vrstvy lipidov a dvoch vrstiev prote\u00ednov"
        }
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "Transportn\u00e9 prote\u00edny cytoplazmatickej membr\u00e1ny s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bielkoviny zabezpe\u010duj\u00face prenos l\u00e1tok z jadra do cytoplazmy",
            "B": "bielkoviny pr\u00edtomn\u00e9 na centrom\u00e9re, ktor\u00e9 umo\u017e\u0148uj\u00fa jej pripojenie na vl\u00e1kienka deliaceho vretienka a t\u00fdm umo\u017e\u0148uj\u00fa transport chromoz\u00f3mu v mit\u00f3ze",
            "C": "v\u0161etky bielkoviny cytoplazmatickej membr\u00e1ny",
            "D": "niektor\u00e9 bielkoviny cytoplazmatickej membr\u00e1ny, ktor\u00e9 maj\u00fa schopnos\u0165 \u0161pecificky viaza\u0165 molekuly ur\u010ditej zl\u00fa\u010deniny na povrch bunky a dopravi\u0165 ich na vn\u00fatorn\u00fa stranu plazmatickej membr\u00e1ny",
            "E": "v\u0161etky bielkoviny cytoplazmatickej membr\u00e1ny, ktor\u00e9 stratili schopnos\u0165 \u0161pecificky viaza\u0165 molekuly ur\u010ditej zl\u00fa\u010deniny na povrch bunky a dopravi\u0165 ich na vn\u00fatorn\u00fa stranu plazmatickej membr\u00e1ny",
            "F": "schopn\u00e9 meni\u0165 svoj tvar alebo orient\u00e1ciu v membr\u00e1ne",
            "G": "z\u00e1kladn\u00e9 jednotky fagocyt\u00f3zy",
            "H": "niektor\u00e9 bielkoviny cytoskeletu podie\u013eaj\u00face sa na tvorbe vl\u00e1kienok deliaceho vretienka"
        }
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "Polopriepustnos\u0165 cytoplazmatickej membr\u00e1ny je pre bunky z\u00e1sadnou nevyhnutnos\u0165ou, lebo v pr\u00edpade \u00faplnej priepustnosti by:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etky rozpusten\u00e9 l\u00e1tky mohli unika\u0165 z buniek do okolia",
            "B": "v\u0161etky rozpusten\u00e9 l\u00e1tky mohli unika\u0165 z buniek do okolia a ich vn\u00fatorn\u00e9 zlo\u017eenie by nebolo rovnak\u00e9 ako zlo\u017eenie okolia",
            "C": "v\u0161etky rozpusten\u00e9 l\u00e1tky mohli vnika\u0165 z okolia do buniek",
            "D": "vn\u00fatorn\u00e9 zlo\u017eenie buniek bolo rovnak\u00e9 ako zlo\u017eenie okolia",
            "E": "nastala maxim\u00e1lna miera metabolizmu",
            "F": "nastala minim\u00e1lna miera l\u00e1tkovej v\u00fdmeny",
            "G": "v\u0161etky rozpusten\u00e9 l\u00e1tky zostali v bunk\u00e1ch",
            "H": "v\u0161etky rozpusten\u00e9 l\u00e1tky zostali mimo buniek"
        }
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "Plazmatick\u00e1 membr\u00e1na buniek je:",
        "answers": {
            "A": "priepustn\u00e1 len v ur\u010dit\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "B": "selekt\u00edvna",
            "C": "rovnako priepustn\u00e1 pre v\u0161etky l\u00e1tky v\u0161etk\u00fdch buniek",
            "D": "semipermeabiln\u00e1",
            "E": "\u0161trukt\u00fara, ktor\u00e1 odde\u013euje jadro od cytoplazmy",
            "F": "semikonzervat\u00edvna",
            "G": "\u0161trukt\u00fara, ktor\u00e1 odde\u013euje bunku od okolia",
            "H": "s\u00fa\u010das\u0165ou bunkovej steny"
        }
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "O chemickom zlo\u017een\u00ed bunkovej steny eukaryotickej bunky plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je rovnak\u00e9 ako zlo\u017eenie cytoplazmatickej membr\u00e1ny",
            "B": "je odli\u0161n\u00e9 od zlo\u017eenia cytoplazmatickej membr\u00e1ny",
            "C": "u rastl\u00edn obsahuje celul\u00f3zu aj chit\u00edn",
            "D": "u rastl\u00edn obsahuje celul\u00f3zu",
            "E": "u \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych buniek obsahuje aj lign\u00edn",
            "F": "u buniek drevnat\u00fdch rastl\u00edn obsahuje aj lign\u00edn",
            "G": "u \u0161pecializovan\u00fdch buniek nem\u00f4\u017ee obsahova\u0165 bielkoviny, soli a vosky",
            "H": "u \u0161pecializovan\u00fdch buniek m\u00f4\u017ee obsahova\u0165 bielkoviny, soli a vosky"
        }
    },
    {
        "id": 31,
        "question": "Bunkov\u00e1 stena:",
        "answers": {
            "A": "je typick\u00e1 \u0161trukt\u00fara rastlinn\u00fdch buniek, h\u00fab a prokaryotick\u00fdch buniek",
            "B": "nem\u00e1 v\u00fdznam pri delen\u00ed buniek",
            "C": "ovplyv\u0148uje tvar buniek",
            "D": "je nepriepustn\u00e1 pre vodu",
            "E": "v pr\u00edpade rastlinn\u00fdch buniek je tvoren\u00e1 celul\u00f3zou",
            "F": "m\u00e1 v\u00fdznam pri delen\u00ed buniek",
            "G": "je priepustn\u00e1 pre vodu a l\u00e1tky v nej rozpusten\u00e9",
            "H": "je typick\u00e1 povrchov\u00e1 \u0161trukt\u00fara \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych buniek"
        }
    },
    {
        "id": 32,
        "question": "Plazmodezmy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "krvn\u00e9 parazity",
            "B": "\u0161trukt\u00fary podobn\u00e9 jadru nach\u00e1dzaj\u00face sa u prokaryotick\u00fdch organizmov",
            "C": "typ spojenia rastlinn\u00fdch buniek",
            "D": "kruhov\u00e9 molekuly DNA v cytoplazme prokaryotick\u00fdch organizmov",
            "E": "spojen\u00edm plazmatick\u00fdch membr\u00e1n susedn\u00fdch buniek",
            "F": "spojen\u00edm membr\u00e1n chloroplastov susedn\u00fdch buniek",
            "G": "\u0161trukt\u00fary, ktor\u00e9 u\u013eah\u010duj\u00fa prechod l\u00e1tok medzi bunkami a prispievaj\u00fa k mechanickej s\u00fadr\u017enosti pletiva",
            "H": "\u0161trukt\u00fary, ktor\u00e9 s\u0165a\u017euj\u00fa prechod l\u00e1tok medzi bunkami a oslabuj\u00fa mechanick\u00fa s\u00fadr\u017enos\u0165 pletiva"
        }
    },
    {
        "id": 33,
        "question": "Cytoplazmatick\u00e1 membr\u00e1na:",
        "answers": {
            "A": "je semipermanentn\u00e1 membr\u00e1nov\u00e1 \u0161trukt\u00fara",
            "B": "je semipermeabiln\u00e1",
            "C": "je priepustn\u00e1 pre d\u00fdchacie plyny",
            "D": "nie je priepustn\u00e1 pre mo\u010dovinu",
            "E": "neobsahuje glykoprote\u00edny",
            "F": "selekt\u00edvne reguluje pr\u00edjem a v\u00fddaj l\u00e1tok v bunk\u00e1ch rastl\u00edn, \u017eivo\u010d\u00edchov a h\u00fab",
            "G": "sa vyskytuje iba na povrchu prokaryotick\u00fdch buniek",
            "H": "u \u017eivo\u010d\u00edchov m\u00f4\u017ee by\u0165 chr\u00e1nen\u00e1 kremi\u010ditou alebo v\u00e1penatou schr\u00e1nkou"
        }
    },
    {
        "id": 34,
        "question": "Na povrchu buniek sa m\u00f4\u017eu nach\u00e1dza\u0165:",
        "answers": {
            "A": "kapsida",
            "B": "aglutinog\u00e9ny",
            "C": "receptory",
            "D": "bunkov\u00e1 stena",
            "E": "slizovit\u00e1 vrstva (p\u00fazdro)",
            "F": "pelikula",
            "G": "kortex",
            "H": "jadrov\u00fd obal"
        }
    },
    {
        "id": 35,
        "question": "Cytoplazma:",
        "answers": {
            "A": "tvor\u00ed koloidn\u00fa s\u00fastavu rozli\u010dn\u00fdch organick\u00fdch a anorganick\u00fdch l\u00e1tok",
            "B": "neobsahuje enz\u00fdmy",
            "C": "je vhodn\u00fdm prostred\u00edm pre bunkov\u00e9 organely",
            "D": "je metabolicky neakt\u00edvna",
            "E": "neobsahuje takmer \u017eiadne anorganick\u00e9 l\u00e1tky",
            "F": "vytv\u00e1ra vn\u00fatrobunkov\u00e9 prostredie",
            "G": "v rastlinnej bunke obsahuje iba organick\u00e9 l\u00e1tky",
            "H": "vykazuje metabolick\u00fa aktivitu"
        }
    },
    {
        "id": 36,
        "question": "Medzi membr\u00e1nov\u00e9 organely patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "jadierko",
            "B": "mitochondrie",
            "C": "riboz\u00f3my",
            "D": "lyzoz\u00f3my",
            "E": "vakuoly",
            "F": "Golgiho apar\u00e1t",
            "G": "hladk\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "H": "plastidy"
        }
    },
    {
        "id": 37,
        "question": "\u010co patr\u00ed k membr\u00e1novej s\u00fastave eukaryotick\u00fdch buniek?",
        "answers": {
            "A": "mitochondrie, endoplazmatick\u00e9 retikulum, Golgiho apar\u00e1t, riboz\u00f3my a plastidy",
            "B": "mitochondrie, endoplazmatick\u00e9 retikulum, Golgiho apar\u00e1t, plastidy a vakuoly",
            "C": "mitochondrie, endoplazmatick\u00e9 retikulum, Golgiho apar\u00e1t, plazmidy a chromoz\u00f3my",
            "D": "bunkov\u00e9 inkl\u00fazie, mitochondrie, endoplazmatick\u00e9 retikulum, Golgiho apar\u00e1t, plastidy a vakuoly",
            "E": "endoplazmatick\u00e9 retikulum, Golgiho apar\u00e1t, plastidy, vakuoly a mitochondrie",
            "F": "vakuoly, lyzoz\u00f3my, chloroplasty, mitochondrie, endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "G": "Golgiho apar\u00e1t, endoplazmatick\u00e9 retikulum, centrioly, mitochondrie a vakuoly",
            "H": "Golgiho apar\u00e1t, endoplazmatick\u00e9 retikulum, mitochondrie, plastidy, cytoskelet a vakuoly"
        }
    },
    {
        "id": 38,
        "question": "K bunkov\u00fdm \u0161trukt\u00faram, ktor\u00e9 nie s\u00fa zlo\u017een\u00e9 z membr\u00e1ny patria:",
        "answers": {
            "A": "endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "B": "Golgiho apar\u00e1t",
            "C": "bi\u010d\u00edky",
            "D": "riboz\u00f3my",
            "E": "jadierko",
            "F": "deliace vretienko",
            "G": "chromoz\u00f3my",
            "H": "centrioly"
        }
    },
    {
        "id": 39,
        "question": "Medzi vl\u00e1knit\u00e9 \u0161trukt\u00fary bunky patria:",
        "answers": {
            "A": "riboz\u00f3my",
            "B": "cytoskelet",
            "C": "Golgiho apar\u00e1t",
            "D": "centroz\u00f3m",
            "E": "deliace vretienko",
            "F": "vakuoly",
            "G": "riasinky",
            "H": "bi\u010d\u00edky"
        }
    },
    {
        "id": 40,
        "question": "Organely tvoren\u00e9 dvomi biomembr\u00e1nami s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "riboz\u00f3my",
            "B": "Golgiho apar\u00e1t",
            "C": "mitochondrie",
            "D": "drsn\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "E": "chloroplasty",
            "F": "hladk\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "G": "centrioly",
            "H": "cytoskelet"
        }
    },
    {
        "id": 41,
        "question": "Medzi organely eukaryotick\u00fdch buniek patria:",
        "answers": {
            "A": "chromoz\u00f3my",
            "B": "riboz\u00f3my",
            "C": "plazmidy",
            "D": "endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "E": "centrioly",
            "F": "mitochondrie",
            "G": "tukov\u00e9 kvap\u00f4\u010dky",
            "H": "centrom\u00e9ry"
        }
    },
    {
        "id": 42,
        "question": "Bunkov\u00e9 jadro:",
        "answers": {
            "A": "obsahuje genetick\u00fa inform\u00e1ciu",
            "B": "nem\u00e1 zasadn\u00fa \u00falohu pri rozmno\u017eovan\u00ed bunky",
            "C": "m\u00e1 riadiacu funkciu",
            "D": "prokaryotick\u00fdch buniek m\u00e1 na povrchu jadrov\u00fd obal",
            "E": "m\u00e1 z\u00e1sadn\u00fa \u00falohu pri rozmno\u017eovan\u00ed bunky",
            "F": "neobsahuje chromat\u00edn",
            "G": "obsahuje chromoz\u00f3my",
            "H": "eukaryotick\u00fdch buniek m\u00e1 na povrchu jadrov\u00fd obal"
        }
    },
    {
        "id": 43,
        "question": "Jadro prokaryotick\u00fdch buniek:",
        "answers": {
            "A": "tvoria dva homologick\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "B": "tvor\u00ed jeden chromoz\u00f3m",
            "C": "pozost\u00e1va z jednej molekuly DNA",
            "D": "vytv\u00e1ra jedna molekula RNA",
            "E": "m\u00e1 obal z jednej membr\u00e1ny",
            "F": "m\u00e1 obal z dvoch membr\u00e1n",
            "G": "je tvoren\u00e9 plazmidom",
            "H": "obsahuje dva polynukleotidov\u00e9 re\u0165azce RNA"
        }
    },
    {
        "id": 44,
        "question": "Kde sa nach\u00e1dzaj\u00fa jadrov\u00e9 p\u00f3ry?",
        "answers": {
            "A": "v jadrovom obale prokaryotick\u00fdch buniek",
            "B": "na p\u00f3loch jadra prokaryotick\u00fdch buniek",
            "C": "na vn\u00fatornej strane obalu jadra prokaryotick\u00fdch buniek",
            "D": "v jadierku prokaryotick\u00fdch buniek",
            "E": "v jadrovom obale eukaryotick\u00fdch buniek",
            "F": "na p\u00f3loch jadra eukaryotick\u00fdch buniek",
            "G": "na vn\u00fatornej strane obalu jadra eukaryotick\u00fdch buniek",
            "H": "v jadierku eukaryotick\u00fdch buniek"
        }
    },
    {
        "id": 45,
        "question": "Jadro:",
        "answers": {
            "A": "je s\u00fa\u010das\u0165ou bunkovej steny",
            "B": "m\u00f4\u017ee obsahova\u0165 jadierko",
            "C": "obsahuje najm\u00e4 RNA",
            "D": "m\u00e1 u eukaryotick\u00fdch buniek obal z dvoch membr\u00e1n",
            "E": "jeho hlavnou zlo\u017ekou u prokaryotick\u00fdch buniek s\u00fa chromoz\u00f3my",
            "F": "jeho hlavnou zlo\u017ekou u eukaryotick\u00fdch buniek s\u00fa chromoz\u00f3my",
            "G": "je riadiacim centrom bunky",
            "H": "pri mit\u00f3ze sa zmen\u0161uje"
        }
    },
    {
        "id": 46,
        "question": "Chromoz\u00f3my m\u00f4\u017eeme n\u00e1js\u0165 v:",
        "answers": {
            "A": "jadrovej membr\u00e1ne",
            "B": "cytoplazme",
            "C": "bunkovom jadre",
            "D": "chloroplastoch",
            "E": "mitochondri\u00e1ch",
            "F": "endoplazmatickom retikule",
            "G": "lyzoz\u00f3moch",
            "H": "centrom\u00e9re"
        }
    },
    {
        "id": 47,
        "question": "Chromat\u00edn tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "hmotu chromoz\u00f3mov",
            "B": "cel\u00e9 jadro",
            "C": "deoxyribonukleov\u00e1 kyselina a bielkoviny",
            "D": "DNA a RNA",
            "E": "obal jadra",
            "F": "DNA a bielkoviny",
            "G": "z\u00e1klad mitotick\u00e9ho apar\u00e1tu",
            "H": "z\u00e1klad chromoplastov"
        }
    },
    {
        "id": 48,
        "question": "Jadierko:",
        "answers": {
            "A": "je st\u00e1lou organelou eukaryotick\u00fdch buniek",
            "B": "sa na za\u010diatku delenia buniek degraduje",
            "C": "je miestom synt\u00e9zy rRNA",
            "D": "m\u00e1 obal z biologickej membr\u00e1ny",
            "E": "nie je st\u00e1lou \u0161trukt\u00farou jadra",
            "F": "je miestom tvorby bielkov\u00edn",
            "G": "je st\u00e1lou \u0161trukt\u00farou jadra prokaryotick\u00fdch buniek",
            "H": "je miestom synt\u00e9zy mRNA"
        }
    },
    {
        "id": 49,
        "question": "Plastidy:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa typickou \u0161trukt\u00farou \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych buniek",
            "B": "pod\u013ea obsahu farb\u00edv rozli\u0161ujeme na chloroplasty, chromoplasty a leukoplasty",
            "C": "sa nevyskytuj\u00fa v eukaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "D": "v\u017edy obsahuj\u00fa farbiv\u00e1",
            "E": "s\u00fa typickou \u0161trukt\u00farou rastlinn\u00fdch buniek",
            "F": "sa vyskytuj\u00fa v eukaryotick\u00fdch rastlinn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "G": "sa m\u00f4\u017eu podie\u013ea\u0165 na premene slne\u010dnej energie na energiu chemick\u00fdch v\u00e4zieb",
            "H": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v jadre chloroplastov"
        }
    },
    {
        "id": 50,
        "question": "Mitochondrie:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa energetick\u00fdm a respira\u010dn\u00fdm centrom bunky",
            "B": "nie s\u00fa tvoren\u00e9 biomembr\u00e1nami",
            "C": "neobsahuj\u00fa DNA",
            "D": "v procesoch respir\u00e1cie rozkladaj\u00fa energeticky bohat\u00e9 l\u00e1tky na oxid uhli\u010dit\u00fd a vodu",
            "E": "s\u00fa schopn\u00e9 autoreprodukcie",
            "F": "obsahuj\u00fa mitochondri\u00e1lnu DNA",
            "G": "nie s\u00fa citliv\u00e9 na obsah kysl\u00edka",
            "H": "patria medzi membr\u00e1nov\u00e9 organely"
        }
    },
    {
        "id": 51,
        "question": "Z ko\u013ek\u00fdch biomembr\u00e1n sa skladaj\u00fa mitochondrie?",
        "answers": {
            "A": "nemaj\u00fa membr\u00e1nov\u00fa \u0161trukt\u00faru",
            "B": "z dvoch",
            "C": "z troch",
            "D": "z dvoch - vonkaj\u0161ieho obalu a vn\u00fatornej, ktor\u00e1 vytv\u00e1ra mitochondri\u00e1lne kristy",
            "E": "z jednej",
            "F": "z dvoch \u2013 vn\u00fatorn\u00e9ho obalu a  vonkaj\u0161ej membr\u00e1ny, ktor\u00e1 vytv\u00e1ra mitochondri\u00e1lne kristy",
            "G": "jednej alebo dvoch, pod\u013ea tvaru buniek",
            "H": "jednej alebo dvoch, pod\u013ea tvaru mitochondri\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 52,
        "question": "Po\u010det a ve\u013ekos\u0165 mitochondri\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je st\u00e1ly",
            "B": "je z\u00e1visl\u00fd od druhu bunky",
            "C": "je premenliv\u00fd",
            "D": "nez\u00e1vis\u00ed od \u0161t\u00e1dia v\u00fdvinu bunky",
            "E": "z\u00e1vis\u00ed od druhu bunky, \u0161t\u00e1dia jej v\u00fdvinu a metabolickej aktivity",
            "F": "nez\u00e1vis\u00ed od metabolickej aktivity bunky",
            "G": "je v\u00fdrazne ovplyvnen\u00fd obsahom kysl\u00edka",
            "H": "z\u00e1vis\u00ed od druhu bunky, pri\u010dom ve\u013ea mitochondri\u00ed maj\u00fa svalov\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 53,
        "question": "Endoplazmatick\u00e9 retikulum:",
        "answers": {
            "A": "patr\u00ed k membr\u00e1nov\u00fdm organel\u00e1m",
            "B": "nem\u00e1 v\u00fdznam pre transportn\u00e9 procesy v bunke",
            "C": "b\u00fdva lokalizovan\u00e9 v bl\u00edzkosti jadra",
            "D": "nepatr\u00ed medzi membr\u00e1nov\u00e9 organely",
            "E": "podie\u013ea sa na \u00faprave bielkov\u00edn",
            "F": "m\u00e1 dve formy (drsn\u00e9 a hladk\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum)",
            "G": "podie\u013ea sa na transporte l\u00e1tok v bunke",
            "H": "v elektr\u00f3novom mikroskope sa jav\u00ed ako s\u00fastava mech\u00farikov, ploch\u00fdch cisterien a kan\u00e1likov"
        }
    },
    {
        "id": 54,
        "question": "Hladk\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 na svojom povrchu riboz\u00f3my",
            "B": "sa z\u00fa\u010dast\u0148uje na synt\u00e9ze lipidov a vitam\u00ednu D",
            "C": "podie\u013ea sa na detoxika\u010dn\u00fdch procesoch",
            "D": "je tvoren\u00e9 s\u00fastavou cisterien, ktor\u00e9 sa naz\u00fdvaj\u00fa diktyoz\u00f3my",
            "E": "je miestom proteosyntetick\u00fdch procesov",
            "F": "nem\u00e1 na svojom povrchu riboz\u00f3my",
            "G": "podie\u013ea sa na odb\u00faravan\u00ed horm\u00f3nov",
            "H": "sa z\u00fa\u010dast\u0148uje synt\u00e9zy vitam\u00ednu B12"
        }
    },
    {
        "id": 55,
        "question": "Riboz\u00f3my:",
        "answers": {
            "A": "nie s\u00fa tvoren\u00e9 biomembr\u00e1nou",
            "B": "m\u00f4\u017eu sa vyskytova\u0165 vo\u013ene v cytoplazme",
            "C": "zodpovedaj\u00fa za tvorbu lipidov",
            "D": "v eukaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch sa nach\u00e1dzaj\u00fa v\u00fdlu\u010dne na drsnom endoplazmatickom retikule",
            "E": "s\u00fa organely tvoren\u00e9 bielkovinami a RNA",
            "F": "zodpovedaj\u00fa za synt\u00e9zu cukrov",
            "G": "s\u00fa zodpovedn\u00e9 za synt\u00e9zu bielkov\u00edn",
            "H": "sa m\u00f4\u017eu nach\u00e1dza\u0165 na povrchu hladk\u00e9ho endoplazmatick\u00e9ho retikula"
        }
    },
    {
        "id": 56,
        "question": "Synt\u00e9za bielkov\u00edn prebieha na:",
        "answers": {
            "A": "bunkov\u00fdch inkl\u00fazi\u00e1ch",
            "B": "vl\u00e1knach cytoskeletu",
            "C": "riboz\u00f3moch",
            "D": "mikrotubuloch",
            "E": "riboz\u00f3moch v cytoplazme",
            "F": "riboz\u00f3moch v lyzoz\u00f3moch",
            "G": "riboz\u00f3moch pripojen\u00fdch na endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "H": "riboz\u00f3moch pripojen\u00fdch na centrom\u00e9ry"
        }
    },
    {
        "id": 57,
        "question": "Riboz\u00f3my prokaryotick\u00fdch buniek:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa bunkov\u00e9 organely zlo\u017een\u00e9 z biomembr\u00e1ny",
            "B": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v cytoplazme",
            "C": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v ich jadre",
            "D": "podie\u013eaj\u00fa sa na v\u00fdstavbe drsn\u00e9ho endoplazmatick\u00e9ho retikula",
            "E": "podie\u013eaj\u00fa sa na v\u00fdstavbe hladk\u00e9ho endoplazmatick\u00e9ho retikula",
            "F": "s\u00fa bunkov\u00e9 organely zlo\u017een\u00e9 z bielkov\u00edn a cukrov",
            "G": "s\u00fa bunkov\u00e9 organely zlo\u017een\u00e9 z bielkov\u00edn a RNA",
            "H": "s\u00fa bunkov\u00e9 organely zlo\u017een\u00e9 z bielkov\u00edn a DNA"
        }
    },
    {
        "id": 58,
        "question": "Riboz\u00f3my eukaryotick\u00fdch buniek:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa bunkov\u00e9 organely zlo\u017een\u00e9 z biomembr\u00e1ny",
            "B": "sa m\u00f4\u017eu nach\u00e1dza\u0165 aj v cytoplazme",
            "C": "s\u00fa zdrojom riboflav\u00ednu",
            "D": "podie\u013eaj\u00fa sa na v\u00fdstavbe drsn\u00e9ho endoplazmatick\u00e9ho retikula",
            "E": "podie\u013eaj\u00fa sa na v\u00fdstavbe hladk\u00e9ho endoplazmatick\u00e9ho retikula",
            "F": "nie s\u00fa tvoren\u00e9 biomembr\u00e1nou",
            "G": "s\u00fa bunkov\u00e9 organely zlo\u017een\u00e9 z bielkov\u00edn a RNA",
            "H": "s\u00fa bunkov\u00e9 organely zlo\u017een\u00e9 z bielkov\u00edn a DNA"
        }
    },
    {
        "id": 59,
        "question": "Golgiho apar\u00e1t:",
        "answers": {
            "A": "nem\u00e1 syntetick\u00fa funkciu",
            "B": "je tvoren\u00fd s\u00fastavou cisterien, ktor\u00e9 sa naz\u00fdvaj\u00fa diktyoz\u00f3my",
            "C": "funk\u010dne je takmer neakt\u00edvny",
            "D": "m\u00e1 syntetick\u00fa a sekre\u010dn\u00fa funkciu",
            "E": "nie je tvoren\u00fd biomembr\u00e1nou",
            "F": "podie\u013ea sa aj na synt\u00e9ze niektor\u00fdch polysacharidov",
            "G": "nez\u00fa\u010dast\u0148uje sa transportn\u00fdch procesov",
            "H": "podie\u013ea sa na \u00faprave l\u00e1tok, ktor\u00e9 sa bud\u00fa vylu\u010dova\u0165 z bunky"
        }
    },
    {
        "id": 60,
        "question": "Syntetick\u00fdmi centrami buniek s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "lyzoz\u00f3my",
            "B": "mitochondrie u prokaryotov",
            "C": "endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "D": "chromatidy",
            "E": "Golgiho apar\u00e1t",
            "F": "centrioly",
            "G": "vakuoly",
            "H": "centroz\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 61,
        "question": "Lyzoz\u00f3my:",
        "answers": {
            "A": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v\u00fdlu\u010dne v bunk\u00e1ch rastl\u00edn",
            "B": "sa podie\u013eaj\u00fa na vn\u00fatrobunkovom tr\u00e1ven\u00ed",
            "C": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v bunk\u00e1ch \u017eivo\u010d\u00edchov a h\u00fab",
            "D": "neobsahuj\u00fa tr\u00e1viace enz\u00fdmy",
            "E": "podie\u013eaj\u00fa sa na odb\u00faravan\u00ed opotrebovan\u00fdch organel",
            "F": "z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa sa na kontrolovanej smrti buniek",
            "G": "podie\u013eaj\u00fa sa na synt\u00e9ze l\u00e1tok",
            "H": "s\u00fa drobn\u00e9 mech\u00fariky tvoren\u00e9 biomembr\u00e1nou"
        }
    },
    {
        "id": 62,
        "question": "\u010co vykon\u00e1va funkciu lyzoz\u00f3mov v \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych bunk\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "ergastoplazma",
            "B": "plastidy",
            "C": "vakuoly",
            "D": "prieduchy",
            "E": "mitochondrie",
            "F": "celul\u00f3za",
            "G": "riboz\u00f3my",
            "H": "endoplazmatick\u00e9 retikulum"
        }
    },
    {
        "id": 63,
        "question": "Lyzoz\u00f3my:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa st\u00e1lou membr\u00e1novou organelou prokaryotick\u00fdch buniek",
            "B": "s\u00fa mal\u00e9 mech\u00fariky z biomembr\u00e1ny",
            "C": "obsahuj\u00fa tr\u00e1viace enz\u00fdmy",
            "D": "obsahuj\u00fa enz\u00fdmy, schopn\u00e9 \u0161tiepi\u0165 niektor\u00e9 l\u00e1tky",
            "E": "s\u00fa organelami osmotickej rovnov\u00e1hy",
            "F": "obsahuj\u00fa enz\u00fdmy syntetizuj\u00face l\u00e1tky vylu\u010dovan\u00e9 z bunky exocyt\u00f3zou",
            "G": "s\u00fa st\u00e1lou membr\u00e1novou organelou eukaryotick\u00fdch \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych buniek",
            "H": "ich enz\u00fdmy rozkladaj\u00fa niektor\u00e9 l\u00e1tky prijat\u00e9 do buniek"
        }
    },
    {
        "id": 64,
        "question": "Vakuoly:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa typick\u00e9 \u0161trukt\u00fary rastlinn\u00fdch buniek",
            "B": "nemaj\u00fa v\u00fdznam pri rozkladan\u00ed l\u00e1tok",
            "C": "podie\u013eaj\u00fa sa na udr\u017eiavan\u00ed turgoru buniek",
            "D": "obsahuj\u00fa bunkov\u00fa \u0161\u0165avu",
            "E": "m\u00f4\u017eu obsahova\u0165 vodu, soli, cukry, farbiv\u00e1 a enz\u00fdmy",
            "F": "z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa sa rozkladn\u00fdch procesov v bunke",
            "G": "nie s\u00fa tvoren\u00e9 biomembr\u00e1nou",
            "H": "s\u00fa z\u00e1sob\u00e1r\u0148ou rozli\u010dn\u00fdch l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 65,
        "question": "Vakuoly m\u00f4\u017eeme n\u00e1js\u0165:",
        "answers": {
            "A": "len v \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nej bunke",
            "B": "v rastlinnej bunke",
            "C": "u jednobunkovcov",
            "D": "najm\u00e4 v hub\u00e1ch",
            "E": "v mitochondri\u00e1ch",
            "F": "v cytoplazme",
            "G": "v\u00fdlu\u010dne v rastlinnej bunke",
            "H": "v bunk\u00e1ch h\u00fab"
        }
    },
    {
        "id": 66,
        "question": "Cytoskelet:",
        "answers": {
            "A": "je tvoren\u00fd membr\u00e1nami",
            "B": "je tvoren\u00fd mikrotubulami",
            "C": "je tvoren\u00fd mikrofilamentami a mikrotubulami",
            "D": "je tvoren\u00fd mikrofilamentami",
            "E": "umo\u017e\u0148uje oxidat\u00edvnu fosforyl\u00e1ciu",
            "F": "tvor\u00ed z\u00e1klad biologickej membr\u00e1ny",
            "G": "tvor\u00ed dynamick\u00fa kostru bunky",
            "H": "umo\u017e\u0148uje akt\u00edvnu lokom\u00f3ciu niektor\u00fdch buniek"
        }
    },
    {
        "id": 67,
        "question": "Mitotick\u00fd apar\u00e1t je tvoren\u00fd z:",
        "answers": {
            "A": "vl\u00e1kienok centrom\u00e9ry",
            "B": "centrioly",
            "C": "jadierka",
            "D": "vl\u00e1kien deliaceho vretienka",
            "E": "mitochondri\u00ed",
            "F": "chloroplastov",
            "G": "vl\u00e1kienok celul\u00f3zy",
            "H": "chromat\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 68,
        "question": "Bunkov\u00e9 inkl\u00fazie:",
        "answers": {
            "A": "predstavuj\u00fa ne\u017eiv\u00e9 s\u00fa\u010dasti bunky",
            "B": "m\u00f4\u017ee \u00eds\u0165 o rezervn\u00e9 l\u00e1tky",
            "C": "sa nenach\u00e1dzaj\u00fa v cytoplazme",
            "D": "m\u00f4\u017ee \u00eds\u0165 o r\u00f4zne kry\u0161talick\u00e9 l\u00e1tky",
            "E": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v cytoplazme",
            "F": "predstavuj\u00fa \u017eiv\u00e9 s\u00fa\u010dasti bunky",
            "G": "s\u00fa s\u00fa\u010das\u0165ou cytoskeletu",
            "H": "spravidla nie s\u00fa metabolicky akt\u00edvne"
        }
    },
    {
        "id": 69,
        "question": "Vyskytuj\u00fa sa g\u00e9ny eukaryotick\u00fdch buniek mimo jadra? Ak \u00e1no, kde:",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no",
            "B": "v plazmodezm\u00e1ch",
            "C": "v mitochondri\u00e1ch",
            "D": "nie",
            "E": "v chloroplastoch",
            "F": "v Golgiho apar\u00e1te",
            "G": "v riboz\u00f3moch",
            "H": "\u00e1no, u rastl\u00edn v plazmidoch"
        }
    },
    {
        "id": 70,
        "question": "Kde sa m\u00f4\u017eu nach\u00e1dza\u0165 g\u00e9ny v prokaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "v mikrotubul\u00e1rnych \u0161trukt\u00farach",
            "B": "v plazmidoch",
            "C": "v kruhov\u00fdch molekul\u00e1ch DNA ulo\u017een\u00fdch v cytoplazme",
            "D": "vo\u013ene v cytoplazme mimo DNA",
            "E": "v mitochondri\u00e1ch",
            "F": "v chloroplastoch",
            "G": "v RNA",
            "H": "vo vakuol\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 71,
        "question": "K replik\u00e1cii DNA v bunke doch\u00e1dza v:",
        "answers": {
            "A": "Golgiho syst\u00e9me",
            "B": "bunkovom jadre",
            "C": "lyzoz\u00f3moch",
            "D": "chloroplastoch",
            "E": "mitochondri\u00e1ch",
            "F": "lyzodezmoch",
            "G": "endoplazmatickom retikule",
            "H": "v bunkovom jadierku"
        }
    },
    {
        "id": 72,
        "question": "Na z\u00e1klade \u0161trukt\u00fary patria medzi z\u00e1kladn\u00e9 typy buniek:",
        "answers": {
            "A": "v\u00edrusy",
            "B": "prokaryotick\u00e9 bunky",
            "C": "bakteriof\u00e1gy",
            "D": "eukaryotick\u00e9 bunky",
            "E": "bezjadrov\u00e9 bunky",
            "F": "prvojadrov\u00e9 bunky",
            "G": "v\u00edrusy infikuj\u00face bakt\u00e9rie",
            "H": "epitelov\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 73,
        "question": "Prokaryotick\u00e9 bunky:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa stavbou zlo\u017eitej\u0161ie ako eukaryotick\u00e9 bunky",
            "B": "maj\u00fa ve\u013ekos\u0165 pribli\u017ene 1 \u2013 10\u00b5m",
            "C": "maj\u00fa dobre vyvinut\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "D": "s\u00fa stavbou jednoduch\u0161ie ako eukaryotick\u00e9 bunky",
            "E": "nemaj\u00fa prav\u00e9 jadro",
            "F": "v cytoplazme nemaj\u00fa riboz\u00f3my",
            "G": "nikdy nemaj\u00fa bunkov\u00fa stenu",
            "H": "nemaj\u00fa membr\u00e1nov\u00fd syst\u00e9m"
        }
    },
    {
        "id": 74,
        "question": "Eukaryotick\u00e9 bunky:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa druhovo \u0161pecifick\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "B": "s\u00fa charakteristick\u00e9 pr\u00edtomnos\u0165ou membr\u00e1nov\u00fdch organel",
            "C": "s\u00fa v\u00e4\u010d\u0161ie a zlo\u017eitej\u0161ie ako prokaryotick\u00e9 bunky",
            "D": "nemaj\u00fa obsah jadra \u2013 chromat\u00edn oddelen\u00fd od cytoplazmy jadrovou membr\u00e1nou",
            "E": "tvoria telo bakt\u00e9ri\u00ed",
            "F": "maj\u00fa obsah jadra \u2013 chromat\u00edn oddelen\u00fd od cytoplazmy dvomi jadrov\u00fdmi membr\u00e1nami",
            "G": "v cytoplazme nemaj\u00fa takmer \u017eiadne organely",
            "H": "sa naz\u00fdvaj\u00fa aj ako prav\u00e9 bunky, preto\u017ee ich jadro m\u00e1 jadrov\u00fd obal"
        }
    },
    {
        "id": 75,
        "question": "Eukaryotick\u00fdmi bunkami s\u00fa tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "v\u00edrusy, bakt\u00e9rie, huby a rastliny",
            "B": "huby, rastliny a \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "C": "len mnohobunkov\u00e9 organizmy",
            "D": "jednobunkov\u00e9 a mnohobunkov\u00e9 \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "E": "bakt\u00e9rie, huby, rastliny a \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "F": "ni\u017e\u0161ie a vy\u0161\u0161ie rastliny",
            "G": "bakt\u00e9rie, huby a \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "H": "sinice, huby a vy\u0161\u0161ie rastliny"
        }
    },
    {
        "id": 76,
        "question": "Rastlinn\u00e1 bunka:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 plastidy a vakuoly",
            "B": "sa od \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nej l\u00ed\u0161i pr\u00edtomnos\u0165ou bunkovej steny",
            "C": "obsahuje lyzoz\u00f3my",
            "D": "m\u00e1 bunkov\u00fa stenu, ktorej z\u00e1kladom je chit\u00edn",
            "E": "v cytoplazme nem\u00e1 riboz\u00f3my",
            "F": "maj\u00fa chloroplasty",
            "G": "je typick\u00e1 prokaryotick\u00e1 bunka",
            "H": "m\u00e1 na svojom povrchu bunkov\u00fa stenu, ktor\u00e1 je spojen\u00e1 s cytoplazmatickou membr\u00e1nou"
        }
    },
    {
        "id": 77,
        "question": "\u017divo\u010d\u00ed\u0161na bunka:",
        "answers": {
            "A": "je typick\u00e1 eukaryotick\u00e1 bunka",
            "B": "obsahuje v\u0161etky z\u00e1kladn\u00e9 membr\u00e1nov\u00e9 \u0161trukt\u00fary",
            "C": "m\u00e1 chloroplasty",
            "D": "m\u00e1 na svojom povrchu bunkov\u00fa stenu, ktor\u00e1 ovplyv\u0148uje jej tvar",
            "E": "nem\u00e1 na rozdiel od rastlinnej bunky plazmidy",
            "F": "m\u00e1 lyzoz\u00f3my",
            "G": "nem\u00e1 na rozdiel od rastlinnej bunky cytoskelet",
            "H": "na svojom povrchu nem\u00e1 bunkov\u00fa stenu"
        }
    },
    {
        "id": 78,
        "question": "Bunky podobnej \u0161trukt\u00fary a funkcie sa zoskupuj\u00fa do vy\u0161\u0161\u00edch celkov, ktor\u00e9 sa naz\u00fdvaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "\u0161pecializovan\u00e9 bunky",
            "B": "tkaniv\u00e1",
            "C": "s\u00fastavy org\u00e1nov",
            "D": "org\u00e1ny",
            "E": "pletiv\u00e1",
            "F": "pletiv\u00e1 u \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "G": "pletiv\u00e1 u bakt\u00e9ri\u00ed",
            "H": "indiv\u00eddu\u00e1 vy\u0161\u0161ieho radu"
        }
    },
    {
        "id": 79,
        "question": "Rozli\u010dn\u00e9 tkaniv\u00e1 sa m\u00f4\u017eu zoskupi\u0165 do :",
        "answers": {
            "A": "\u0161pecializovan\u00fdch plet\u00edv",
            "B": "org\u00e1nov",
            "C": "tak\u00fdch vy\u0161\u0161\u00edch celkov, ktor\u00e9 plnia v organizme ur\u010dit\u00e9 \u010diastkov\u00e9 funkcie (org\u00e1ny)",
            "D": "tak\u00fdch vy\u0161\u0161\u00edch celkov, ktor\u00e9 plnia v organizme ur\u010dit\u00e9 \u010diastkov\u00e9 funkcie (organely)",
            "E": "plet\u00edv",
            "F": "tkanivov\u00fdch kult\u00far",
            "G": "indiv\u00eddu\u00ed vy\u0161\u0161ieho radu",
            "H": "bunkov\u00fdch kol\u00f3ni\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 80,
        "question": "Diferenci\u00e1cia je:",
        "answers": {
            "A": "proces, pri ktorom sa bunky odl\u00ed\u0161ia gen\u00f3mom",
            "B": "tvorenie org\u00e1nov po\u010das oogen\u00e9zy",
            "C": "rozli\u0161ovanie pohlavia",
            "D": "proces, pri ktorom sa p\u00f4vodne rovnak\u00e9 bunky rozli\u0161uj\u00fa \u0161trukt\u00farou a funkciou",
            "E": "proces, pri ktorom sa p\u00f4vodne r\u00f4zne bunky rozli\u0161uj\u00fa \u0161trukt\u00farou a funkciou",
            "F": "jav, kedy dc\u00e9rska bunka nie je svojimi vlastnos\u0165ami toto\u017en\u00e1 s materskou bunkou a gen\u00f3m maj\u00fa rovnak\u00fd",
            "G": "jav, kedy dc\u00e9rska bunka nie je svojimi vlastnos\u0165ami toto\u017en\u00e1 s materskou bunkou a gen\u00f3m nemaj\u00fa rovnak\u00fd",
            "H": "d\u00f4sledok p\u00f4sobenia vonkaj\u0161ieho \u010dinite\u013ea na realiz\u00e1ciu genetick\u00e9ho z\u00e1kladu bunky"
        }
    },
    {
        "id": 81,
        "question": "Pod\u013ea funkcie rozde\u013eujeme tkaniv\u00e1 na:",
        "answers": {
            "A": "epitely",
            "B": "o\u010dn\u00e9",
            "C": "svalov\u00e9",
            "D": "nervov\u00e9",
            "E": "zubn\u00e9",
            "F": "tr\u00e1viace",
            "G": "spojiv\u00e1",
            "H": "zhubn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 82,
        "question": "Epitely maj\u00fa funkciu:",
        "answers": {
            "A": "resorp\u010dn\u00fa",
            "B": "vstreb\u00e1vaciu",
            "C": "podporn\u00fa",
            "D": "prevodov\u00fa",
            "E": "kryciu",
            "F": "vylu\u010dovaciu",
            "G": "ochrann\u00fa",
            "H": "kontrak\u010dn\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 83,
        "question": "Spojivov\u00e9 tkaniv\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "vyp\u013a\u0148aj\u00fa priestory medzi org\u00e1nmi",
            "B": "ich hlavnou \u00falohou je vstreb\u00e1vanie \u017eiv\u00edn",
            "C": "ich hlavnou \u00falohou vylu\u010dovanie sekr\u00e9tov",
            "D": "s\u00fa tvoren\u00e9 bunkami s  ve\u013ek\u00fdmi medzibunkov\u00fdmi priestormi, ktor\u00e9 vyp\u013a\u0148a medzibunkov\u00e1 hmota",
            "E": "ich hlavnou \u00falohou je zachyt\u00e1va\u0165 tox\u00edny",
            "F": "s\u00fa v\u00e4zivo, chrupka a kos\u0165",
            "G": "vznikaj\u00fa a\u017e po naroden\u00ed jedinca",
            "H": "zabezpe\u010duj\u00fa oporu a ochranu m\u00e4kk\u00fdm \u010dastiam tela"
        }
    },
    {
        "id": 84,
        "question": "Fyziol\u00f3gia sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "\u0161t\u00fadiom funkcie org\u00e1nov a organizmov",
            "B": "sk\u00faman\u00edm \u0161trukt\u00fary buniek \u017eiv\u00e9ho organizmu",
            "C": "sk\u00faman\u00edm v\u00fdvoja org\u00e1nov",
            "D": "\u0161t\u00fadiom morfologick\u00fdch zmien \u017eiv\u00e9ho organizmu",
            "E": "sk\u00faman\u00edm funkcie a riadenia \u010dinnosti jednotliv\u00fdch org\u00e1nov",
            "F": "\u0161t\u00fadiom zmien fyziologick\u00fdch funkci\u00ed, ktor\u00e9 nast\u00e1vaj\u00fa p\u00f4soben\u00edm \u010dinite\u013eov vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "G": "\u0161t\u00fadiom chorobn\u00fdch zmien \u0161trukt\u00far organizmu, ktor\u00e9 nast\u00e1vaj\u00fa p\u00f4soben\u00edm \u010dinite\u013eov vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "H": "sk\u00faman\u00edm z\u00e1kladn\u00fdch \u017eivotn\u00fdch prejavov"
        }
    },
    {
        "id": 85,
        "question": "Medzi z\u00e1kladn\u00e9 fyziologick\u00e9 procesy organizmov patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edjem a v\u00fddaj l\u00e1tok",
            "B": "asimil\u00e1cia",
            "C": "metabolizmus",
            "D": "autotrofia",
            "E": "rozmno\u017eovanie",
            "F": "rast a v\u00fdvin",
            "G": "dr\u00e1\u017edivos\u0165",
            "H": "fotosynt\u00e9za"
        }
    },
    {
        "id": 86,
        "question": "Dif\u00fazia:",
        "answers": {
            "A": "predstavuje vo\u013en\u00fd pohyb molek\u00fal jednej l\u00e1tky medzi molekuly inej l\u00e1tky",
            "B": "vy\u017eaduje dodanie energie",
            "C": "spolu s osm\u00f3zou predstavuj\u00fa pas\u00edvny transport",
            "D": "sa realizuje v\u00fdlu\u010dne v rastlinn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "E": "z\u00e1vis\u00ed od koncentra\u010dn\u00e9ho sp\u00e1du",
            "F": "sa realizuje v\u00fdlu\u010dne v \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych bunk\u00e1ch",
            "G": "nevy\u017eaduje dodanie energie",
            "H": "je fyzik\u00e1lny proces"
        }
    },
    {
        "id": 87,
        "question": "Medzi l\u00e1tky vstupuj\u00face do bunky vo\u013enou dif\u00faziou patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "glycerol",
            "B": "plyny",
            "C": "mo\u010dovina",
            "D": "etanol",
            "E": "gluk\u00f3za",
            "F": "drasl\u00edk",
            "G": "sod\u00edk",
            "H": "kysl\u00edk"
        }
    },
    {
        "id": 88,
        "question": "R\u00fdchlos\u0165 dif\u00fazie z\u00e1vis\u00ed od:",
        "answers": {
            "A": "rozdielu koncentr\u00e1cie danej l\u00e1tky v bunke a jej okol\u00ed",
            "B": "nez\u00e1le\u017e\u00ed na koncentr\u00e1cii danej l\u00e1tky",
            "C": "z\u00e1le\u017e\u00ed od koncentr\u00e1cie danej l\u00e1tky len v bunke",
            "D": "koncentra\u010dn\u00e9ho sp\u00e1du",
            "E": "koncentra\u010dn\u00e9ho gradientu",
            "F": "rozdielu koncentr\u00e1cie danej l\u00e1tky v mitochondri\u00e1ch a chloroplastoch",
            "G": "rozdielu koncentr\u00e1cie danej l\u00e1tky v endoplazmatickom retikule a riboz\u00f3moch",
            "H": "rozdielu koncentr\u00e1cie danej l\u00e1tky na p\u00f3loch bunky"
        }
    },
    {
        "id": 89,
        "question": "Osmotick\u00e1 l\u00fdza bunky je jav:",
        "answers": {
            "A": "ke\u010f bunka prij\u00edma vodu a zmen\u0161uje sa",
            "B": "ke\u010f sa bunka pr\u00edjmom vody zv\u00e4\u010d\u0161uje",
            "C": "ke\u010f bunka pr\u00edjmom vody zv\u00e4\u010d\u0161uje svoj objem a\u017e prask\u00e1",
            "D": "ktor\u00fd nastane po umiestnen\u00ed \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nej bunky v hypotonickom prostred\u00ed",
            "E": "ktor\u00fd nastane po umiestnen\u00ed \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nej bunky v izotonickom prostred\u00ed",
            "F": "ktor\u00fd nastane po umiestnen\u00ed \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nej bunky v hypertonickom prostred\u00ed",
            "G": "ktor\u00fd nastane po umiestnen\u00ed \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nej bunky v normotonickom prostred\u00ed",
            "H": "ktor\u00fd nastane po umiestnen\u00ed \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nej bunky v destilovanej vode"
        }
    },
    {
        "id": 90,
        "question": "Ke\u010f sa osmotick\u00e1 hodnota prostredia zhoduje s osmotickou hodnotou bunky, je prostredie:",
        "answers": {
            "A": "hypotonick\u00e9",
            "B": "izotonick\u00e9",
            "C": "hypertonick\u00e9",
            "D": "izoosmotick\u00e9",
            "E": "normoosmotick\u00e9",
            "F": "hypoosmotick\u00e9",
            "G": "hyperosmotick\u00e9",
            "H": "pseudoosmotick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 91,
        "question": "Osmotick\u00e1 l\u00fdza bunky nast\u00e1va v prostred\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "hypotonickom",
            "B": "hypertonickom",
            "C": "v prostred\u00ed, v ktorom je osmotick\u00e1 aktivita ni\u017e\u0161ia ako v bunke",
            "D": "v atonickom prostred\u00ed",
            "E": "izotonickom",
            "F": "v prostred\u00ed, v ktorom je osmotick\u00e1 aktivita rovnak\u00e1 ako v bunke",
            "G": "v prostred\u00ed, v ktorom je osmotick\u00e1 aktivita vy\u0161\u0161ia ako v bunke",
            "H": "v prostred\u00ed, ktor\u00e9 je hustej\u0161ie, ako v bunke"
        }
    },
    {
        "id": 92,
        "question": "Akt\u00edvny transport:",
        "answers": {
            "A": "je sp\u00f4sob prenosu l\u00e1tok do bunky",
            "B": "prebieha v smere koncentra\u010dn\u00e9ho sp\u00e1du",
            "C": "prebieha za spotreby energie",
            "D": "je napr\u00edklad transport pomocou pren\u00e1\u0161a\u010dov",
            "E": "je napr\u00edklad osm\u00f3za",
            "F": "je napr\u00edklad endocyt\u00f3za",
            "G": "prebieha proti koncentra\u010dn\u00e9mu sp\u00e1du",
            "H": "nevy\u017eaduje spotrebu energie"
        }
    },
    {
        "id": 93,
        "question": "Ak\u00e9 formy endocyt\u00f3zy pozn\u00e1te?",
        "answers": {
            "A": "pinocyt\u00f3za",
            "B": "endodif\u00fazia",
            "C": "fagocyt\u00f3za",
            "D": "dif\u00fazia",
            "E": "fertiliz\u00e1cia",
            "F": "endomit\u00f3za",
            "G": "exocyt\u00f3za",
            "H": "konjug\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 94,
        "question": "V\u0161eobecn\u00fd mechanizmus v\u00fddaja l\u00e1tok z buniek sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "fagocyt\u00f3za",
            "B": "inf\u00fazia",
            "C": "exocyt\u00f3za",
            "D": "pinocyt\u00f3za",
            "E": "endocyt\u00f3za",
            "F": "defek\u00e1cia",
            "G": "ejakul\u00e1cia",
            "H": "diaped\u00e9za"
        }
    },
    {
        "id": 95,
        "question": "K najd\u00f4le\u017eitej\u0161\u00edm mechanizmom, ktor\u00fdmi sa uskuto\u010d\u0148uje pr\u00edjem l\u00e1tok do bunky patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "dif\u00fazia",
            "B": "endocyt\u00f3za",
            "C": "exocyt\u00f3za",
            "D": "transport pomocou pren\u00e1\u0161a\u010dov",
            "E": "transpoz\u00edcia",
            "F": "reduplik\u00e1cia",
            "G": "fertiliz\u00e1cia",
            "H": "konjug\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 96,
        "question": "Ako sa ozna\u010duje proces, pri ktorom sa z jednoduch\u00fdch l\u00e1tok tvoria nov\u00e9, telu vlastn\u00e9 zlo\u017eit\u00e9 l\u00e1tky?",
        "answers": {
            "A": "anabolizmus",
            "B": "Krebsov cyklus",
            "C": "oxidat\u00edvna fosforyl\u00e1cia",
            "D": "katabolizmus",
            "E": "anabolizmus, napr\u00edklad Krebsov cyklus",
            "F": "anabolizmus, napr\u00edklad synt\u00e9za sacharidov",
            "G": "katabolizmus, napr\u00edklad anaer\u00f3bna glykol\u00fdza",
            "H": "baz\u00e1lny metabolizmus"
        }
    },
    {
        "id": 97,
        "question": "Katabolizmus je s\u00fabor bunkov\u00fdch:",
        "answers": {
            "A": "procesov, pri ktor\u00fdch prebieha preva\u017ene synt\u00e9za l\u00e1tok",
            "B": "metabolick\u00fdch procesov, pri ktor\u00fdch prebieha najm\u00e4 rozklad l\u00e1tok",
            "C": "procesov pri proteosynt\u00e9ze",
            "D": "metabolick\u00fdch procesov, pri ktor\u00fdch prebieha najm\u00e4 rozklad l\u00e1tok, napr\u00edklad tr\u00e1venie a fotosynt\u00e9za",
            "E": "procesov, pri ktor\u00fdch sa rozkladaj\u00fa l\u00e1tky, napr. gluk\u00f3za sa oxiduje a\u017e na CO2 a H2O",
            "F": "procesov, ktor\u00e9 s\u00fa z\u00e1kladom proteosynt\u00e9zy",
            "G": "metabolick\u00fdch procesov, pri ktor\u00fdch prebieha najm\u00e4 rozklad l\u00e1tok, napr\u00edklad tr\u00e1venie a d\u00fdchanie",
            "H": "procesov, ktor\u00e9 s\u00fa z\u00e1kladom fotosynt\u00e9zy"
        }
    },
    {
        "id": 98,
        "question": "Anabolizmus je:",
        "answers": {
            "A": "jav vypl\u00fdvaj\u00faci z konzumovania anabol\u00edk",
            "B": "s\u00fabor bunkov\u00fdch procesov, pri ktor\u00fdch prebieha preva\u017ene odb\u00faravanie l\u00e1tok",
            "C": "s\u00fabor bunkov\u00fdch metabolick\u00fdch procesov, pri ktor\u00fdch prebieha preva\u017ene synt\u00e9za l\u00e1tok",
            "D": "napr\u00edklad proteosynt\u00e9za",
            "E": "jav vypl\u00fdvaj\u00faci z poruchy katabolizmu",
            "F": "s\u00fabor bunkov\u00fdch metabolick\u00fdch procesov, pri ktor\u00fdch prebieha preva\u017ene synt\u00e9za l\u00e1tok, napr\u00edklad fotosynt\u00e9za a proteosynt\u00e9za",
            "G": "s\u00fabor bunkov\u00fdch metabolick\u00fdch procesov, pri ktor\u00fdch prebieha preva\u017ene synt\u00e9za l\u00e1tok, napr\u00edklad d\u00fdchanie a tr\u00e1venie",
            "H": "s\u00fabor procesov, ktor\u00e9 prebiehaj\u00fa v lyzoz\u00f3moch"
        }
    },
    {
        "id": 99,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva kovalentn\u00e1 v\u00e4zba v ATP, ktor\u00e1 obsahuje ve\u013ek\u00e9 mno\u017estvo energie a \u013eahko sa \u0161tiepi?",
        "answers": {
            "A": "makroergick\u00e1 fosf\u00e1tov\u00e1 v\u00e4zba",
            "B": "vod\u00edkov\u00fd most\u00edk",
            "C": "mikroergick\u00e1 fosf\u00e1tov\u00e1 v\u00e4zba",
            "D": "peptidov\u00e1 v\u00e4zba",
            "E": "makroergick\u00e1 adenoz\u00edntrifosf\u00e1tov\u00e1 v\u00e4zba",
            "F": "akumula\u010dn\u00e1 fosf\u00e1tov\u00e1 v\u00e4zba",
            "G": "fosf\u00e1tov\u00fd most\u00edk",
            "H": "makroergick\u00e1 peptidov\u00e1 v\u00e4zba"
        }
    },
    {
        "id": 100,
        "question": "Energia, uvo\u013enen\u00e1 pri chemick\u00fdch procesoch, sa via\u017ee do chemick\u00fdch v\u00e4zieb v zl\u00fa\u010denine, ktor\u00fa naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "nukleoproteid",
            "B": "nukle\u00ednov\u00e1 kyselina",
            "C": "ATP",
            "D": "horm\u00f3n",
            "E": "adenoz\u00edntrifosf\u00e1t",
            "F": "aden\u00edntrifosf\u00e1t",
            "G": "centroz\u00f3m",
            "H": "adenoz\u00edntetrafosf\u00e1t"
        }
    },
    {
        "id": 101,
        "question": "\u010co obsahuje molekula ATP?",
        "answers": {
            "A": "aden\u00edn",
            "B": "rib\u00f3zu",
            "C": "tym\u00edn",
            "D": "zvy\u0161ky kyseliny trihydrog\u00e9nfosfore\u010dnej",
            "E": "alan\u00edn",
            "F": "zvy\u0161ky kyseliny trihydrog\u00e9nfosforitej",
            "G": "zvy\u0161ky kyseliny trifosfore\u010dnej",
            "H": "tubul\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 102,
        "question": "\u010co s\u00fa enz\u00fdmy?",
        "answers": {
            "A": "ur\u010dit\u00fd druh horm\u00f3nov",
            "B": "\u0161pecifick\u00e9 makromolekuly, ktor\u00e9 katalyzuj\u00fa chemick\u00e9 premeny v priebehu metabolizmu",
            "C": "produkty \u017eliaz s vn\u00fatorn\u00fdm vylu\u010dovan\u00edm",
            "D": "\u0161pecifick\u00e9 makromolekuly katalyzuj\u00face chemick\u00e9 deje v metabolizme",
            "E": "\u0161pecifick\u00e9 miesto hypofyz\u00e1rnych horm\u00f3nov",
            "F": "\u201en\u00e1stroje\u201c prenosu l\u00e1tok v telov\u00fdch tekutin\u00e1ch",
            "G": "\u0161pecifick\u00e9 l\u00e1tky zabezpe\u010duj\u00face disoci\u00e1ciu NaCl",
            "H": "produkty buniek pre ochranu proti osmotick\u00fdm javom"
        }
    },
    {
        "id": 103,
        "question": "Pre enz\u00fdmy plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "bielkovinov\u00e1 zlo\u017eka enz\u00fdmov sa naz\u00fdva apoenz\u00fdm",
            "B": "ka\u017ed\u00fd enz\u00fdm je bielkovinou in\u00e9ho typu",
            "C": "\u00faspe\u0161n\u00fd priebeh metabolick\u00fdch procesov je podmienen\u00fd pr\u00edtomnos\u0165ou enz\u00fdmov",
            "D": "bielkovinov\u00e1 zlo\u017eka enz\u00fdmov sa naz\u00fdva koenz\u00fdm",
            "E": "enz\u00fdmy s\u00fa charakteristick\u00e9 v\u00fdlu\u010dne pre eukaryotick\u00e9 bunky",
            "F": "\u0161pecifickos\u0165 enz\u00fdmu je dan\u00e1 konkr\u00e9tnou sekvenciou aminokysel\u00edn",
            "G": "enz\u00fdmy maj\u00fa anabolick\u00fa a katabolick\u00fa \u0161pecifickos\u0165",
            "H": "\u00fa\u010dinnou zlo\u017ekou enz\u00fdmu je nebielkovinov\u00fd koenz\u00fdm"
        }
    },
    {
        "id": 104,
        "question": "Ak\u00fa \u0161pecifickos\u0165 enz\u00fdmov rozozn\u00e1vame?",
        "answers": {
            "A": "substr\u00e1tov\u00fa",
            "B": "bunkov\u00fa",
            "C": "paralytick\u00fa",
            "D": "funk\u010dn\u00fa",
            "E": "analytick\u00fa",
            "F": "katabolick\u00fa",
            "G": "anabolick\u00fa",
            "H": "reproduk\u010dn\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 105,
        "question": "Je vybavenie bunky enz\u00fdmami riaden\u00e9 geneticky?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, ale len u prokaryotick\u00fdch buniek",
            "B": "\u00e1no, ale len u eukaryotick\u00fdch buniek",
            "C": "niekedy, pod\u013ea typu gen\u00f3mu",
            "D": "\u00e1no, pod\u013ea charakteru bunkov\u00e9ho metabolizmu",
            "E": "\u00e1no, u v\u0161etk\u00fdch buniek",
            "F": "spravidla len niekedy, pod\u013ea stavu metabolizmu",
            "G": "\u00e1no, ale len u v\u00edrusov",
            "H": "spravidla len niekedy, pod\u013ea typu bunky"
        }
    },
    {
        "id": 106,
        "question": "V \u010dom spo\u010d\u00edva substr\u00e1tov\u00e1 \u0161pecifickos\u0165 enz\u00fdmov?",
        "answers": {
            "A": "v tom, \u017ee enz\u00fdm m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 napr. reakciu s gluk\u00f3zou ako enz\u00fdmom, ale nie s glycerolom",
            "B": "v tom, \u017ee ur\u010dit\u00fd enz\u00fdm m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 ur\u010dit\u00fa chemick\u00fa reakciu len s ur\u010dit\u00fdm substr\u00e1tom",
            "C": "v blokovan\u00ed \u0161pecifick\u00fdch chemick\u00fdch reakci\u00ed",
            "D": "v tom, \u017ee enz\u00fdm m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 napr. reakciu s gluk\u00f3zou ako substr\u00e1tom, ale nie s glycerolom",
            "E": "v tom, \u017ee ka\u017ed\u00fd enz\u00fdm m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 ur\u010dit\u00fa chemick\u00fa reakciu s ka\u017ed\u00fdm substr\u00e1tom",
            "F": "v tom, \u017ee jeden enz\u00fdm m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 ur\u010dit\u00fa chemick\u00fa reakciu s ka\u017ed\u00fdm substr\u00e1tom",
            "G": "v tom, \u017ee ak reakciu katalyzuj\u00fa dva enz\u00fdmy, jeden je substr\u00e1tom pre druh\u00fd",
            "H": "v tom, \u017ee \u0161pecifickos\u0165 enz\u00fdmu zabezpe\u010duje substr\u00e1t, ktor\u00fd vytv\u00e1ra jeho akt\u00edvne centrum"
        }
    },
    {
        "id": 107,
        "question": "Funk\u010dn\u00e1 \u0161pecifickos\u0165 enz\u00fdmov spo\u010d\u00edva v tom, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "\u017ee ur\u010dit\u00fd enz\u00fdm katalyzuje len ur\u010dit\u00fd typ chemickej reakcie",
            "B": "\u017ee ur\u010dit\u00fd enz\u00fdm m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 nieko\u013eko r\u00f4znych typov chemick\u00fdch reakci\u00ed",
            "C": "\u017ee funkcia enz\u00fdmu sa men\u00ed pod\u013ea metabolickej aktivity bunky",
            "D": "\u017ee jeden enz\u00fdm m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 len konkr\u00e9tnu chemick\u00fa reakciu, napr. dehydrogen\u00e1zy odb\u00faravaj\u00fa vod\u00edky",
            "E": "\u017ee enz\u00fdmy s\u00fa univerz\u00e1lne, m\u00f4\u017eu katalyzova\u0165 ak\u00fako\u013evek reakciu",
            "F": "\u017ee ka\u017ed\u00fd enz\u00fdm, ak je pr\u00edtomn\u00fd v bunke, m\u00f4\u017ee katalyzova\u0165 ak\u00fako\u013evek reakciu",
            "G": "\u017ee ka\u017ed\u00fd enz\u00fdm zabezpe\u010duje funkciu len ur\u010dit\u00e9ho enz\u00fdmu",
            "H": "\u017ee zabezpe\u010duj\u00fa fungovanie autol\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 108,
        "question": "\u010c\u00edm je dan\u00e1 substr\u00e1tov\u00e1 \u0161pecifickos\u0165 enz\u00fdmu?",
        "answers": {
            "A": "charakterom nebielkovinnej zlo\u017eky substr\u00e1tu",
            "B": "ur\u010dit\u00fdm usporiadan\u00edm polynukleotidov\u00e9ho re\u0165azca enz\u00fdmu",
            "C": "ur\u010dit\u00fdm usporiadan\u00edm polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca v ur\u010ditom mieste molekuly substr\u00e1tu",
            "D": "ur\u010dit\u00fdm usporiadan\u00edm polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca na \u013eubovo\u013enom mieste molekuly",
            "E": "ur\u010dit\u00fdm usporiadan\u00edm polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca v ur\u010ditom mieste molekuly enz\u00fdmu",
            "F": "n\u00e1hodn\u00fdm usporiadan\u00edm polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca v ur\u010ditom mieste molekuly",
            "G": "ur\u010dit\u00fdm usporiadan\u00edm polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca v ktoromko\u013evek mieste molekuly enz\u00fdmu",
            "H": "sekvenciou aminokysel\u00edn v ur\u010ditom mieste molekuly enz\u00fdmu"
        }
    },
    {
        "id": 109,
        "question": "Anaer\u00f3bna glykol\u00fdza je chemick\u00fd proces, ktor\u00fd prebieha:",
        "answers": {
            "A": "len u anaer\u00f3bnych organizmov",
            "B": "pri nedostatku molekulov\u00e9ho kysl\u00edka",
            "C": "pri \u0161tiepen\u00ed makroergick\u00fdch v\u00e4zieb",
            "D": "len za pr\u00edtomnosti kysl\u00edka",
            "E": "len u anaer\u00f3bnych orzanizmov",
            "F": "bez pr\u00edtomnosti cukrov",
            "G": "u anaer\u00f3bnych organizmov",
            "H": "u aer\u00f3bnych organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 110,
        "question": "Autotrofn\u00e9 bunky m\u00f4\u017eu vyu\u017e\u00edva\u0165 energiu:",
        "answers": {
            "A": "pohybov\u00fa",
            "B": "chemick\u00fa",
            "C": "tepeln\u00fa",
            "D": "mechanick\u00fa",
            "E": "endergonick\u00fa",
            "F": "exergonick\u00fa",
            "G": "organick\u00fa",
            "H": "tandemov\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 111,
        "question": "Energia v bunke sa uvo\u013e\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "anaer\u00f3bnou glykol\u00fdzou",
            "B": "oxid\u00e1ciou vod\u00edka organick\u00fdch l\u00e1tok na vodu",
            "C": "bunkov\u00fdmi oxid\u00e1ciami",
            "D": "\u0161tiepen\u00edm uhl\u00edkov\u00e9ho re\u0165azca gluk\u00f3zy",
            "E": "oxid\u00e1ciou dus\u00edka organick\u00fdch l\u00e1tok na vodu",
            "F": "proteosynt\u00e9zou",
            "G": "reduplik\u00e1ciou DNA",
            "H": "oxidat\u00edvnou fosforyl\u00e1ciou"
        }
    },
    {
        "id": 112,
        "question": "Enzymatick\u00e1 s\u00fastava oxidat\u00edvnej fosfat\u00e1cie je lokalizovan\u00e1 v:",
        "answers": {
            "A": "Golgiho syst\u00e9me",
            "B": "chloroplastoch",
            "C": "mitochondri\u00e1ch",
            "D": "endoplazmatickom retikule",
            "E": "bunkovom jadre",
            "F": "lyzoz\u00f3moch",
            "G": "riboz\u00f3moch",
            "H": "tylakoidoch"
        }
    },
    {
        "id": 113,
        "question": "Jeden z d\u00f4le\u017eit\u00fdch metabolick\u00fdch procesov v bunke, pri ktorom sa tvoria nov\u00e9 molekuly bielkov\u00edn, sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "prototrofia",
            "B": "fagocyt\u00f3za",
            "C": "proteosynt\u00e9za",
            "D": "pinocyt\u00f3za",
            "E": "exocyt\u00f3za",
            "F": "autotrofia",
            "G": "heterotrofia",
            "H": "oxidat\u00edvna fosforyl\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 114,
        "question": "L\u00e1tkov\u00e1 regul\u00e1cia je v porovnan\u00ed s nervovou regul\u00e1ciou:",
        "answers": {
            "A": "fylogeneticky star\u0161ia",
            "B": "fylogeneticky mlad\u0161ia",
            "C": "r\u00fdchlej\u0161ie nastupuj\u00faca ako nervov\u00e1",
            "D": "v\u00fdvojove s\u00fa obe rovnako star\u00e9",
            "E": "u rastl\u00edn potla\u010den\u00e1",
            "F": "pomal\u0161ie nastupuj\u00faca ako nervov\u00e1",
            "G": "u rastl\u00edn v\u00fdlu\u010dn\u00fdm sp\u00f4sobom riadenia",
            "H": "pr\u00edtomn\u00e1 u v\u0161etk\u00fdch mnohobunkov\u00fdch organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 115,
        "question": "Bunkov\u00e9 delenie:",
        "answers": {
            "A": "nezabezpe\u010duje prenos genetickej inform\u00e1cie z materskej na dc\u00e9rske bunky",
            "B": "zabezpe\u010duje vznik nov\u00fdch buniek",
            "C": "prebieha iba v eukaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "D": "zabezpe\u010duje regener\u00e1ciu po\u0161koden\u00fdch tkan\u00edv a org\u00e1nov",
            "E": "nezabezpe\u010duje n\u00e1hradu opotrebovan\u00fdch buniek",
            "F": "umo\u017e\u0148uje z\u00e1klad ontogen\u00e9zy mnohobunkov\u00fdch organizmov",
            "G": "zabezpe\u010duje distrib\u00faciu chromoz\u00f3mov do dc\u00e9rskych buniek",
            "H": "bezprostredne s\u00favis\u00ed s jadierkom"
        }
    },
    {
        "id": 116,
        "question": "Nepriame delenie eukaryotickej bunky sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "amit\u00f3za",
            "B": "mei\u00f3za",
            "C": "endomit\u00f3za",
            "D": "mit\u00f3za",
            "E": "partenogen\u00e9za",
            "F": "reduplik\u00e1cia",
            "G": "mi\u00f3za",
            "H": "schizog\u00f3nia"
        }
    },
    {
        "id": 117,
        "question": "Osobitn\u00fd typ bunkov\u00e9ho delenia, ktor\u00fdm vznikaj\u00fa pohlavn\u00e9 bunky, sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "mit\u00f3za",
            "B": "mei\u00f3za",
            "C": "amit\u00f3za",
            "D": "reduk\u010dn\u00e9 delenie",
            "E": "izogamia",
            "F": "anizogamia",
            "G": "sporul\u00e1cia",
            "H": "kopul\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 118,
        "question": "Ako sa vol\u00e1 proces, pri ktorom sa matersk\u00e1 eukaryotick\u00e1 bunka rozdel\u00ed na dve rovnocenn\u00e9 dc\u00e9rske bunky?",
        "answers": {
            "A": "konjug\u00e1cia",
            "B": "schizog\u00f3nia",
            "C": "mit\u00f3za",
            "D": "kopul\u00e1cia",
            "E": "cytokin\u00e9za",
            "F": "nepriame delenie",
            "G": "gametog\u00f3nia",
            "H": "gonochorizmus"
        }
    },
    {
        "id": 119,
        "question": "Amit\u00f3za:",
        "answers": {
            "A": "je sp\u00f4sob reprodukcie bakt\u00e9ri\u00ed",
            "B": "je priame delenie",
            "C": "sa nevyskytuje u prokaryotick\u00fdch buniek",
            "D": "je nepriame delenie",
            "E": "je r\u00fdchle a ve\u013emi efekt\u00edvny sp\u00f4sob reprodukcie buniek",
            "F": "nevedie k presnej distrib\u00facii genetick\u00e9ho materi\u00e1lu do dc\u00e9rskych buniek",
            "G": "vedie k zn\u00ed\u017eeniu po\u010dtu chromoz\u00f3mov na polovicu",
            "H": "vedie k presnej distrib\u00facii genetick\u00e9ho materi\u00e1lu do dc\u00e9rskych buniek"
        }
    },
    {
        "id": 120,
        "question": "Eukaryotick\u00e1 bunka sa v mit\u00f3ze rozdel\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "raz",
            "B": "raz, s jednou replik\u00e1ciou DNA",
            "C": "raz, s jednou replik\u00e1ciou RNA",
            "D": "dvakr\u00e1t, s jednou replik\u00e1ciou RNA",
            "E": "na dve rovnocenn\u00e9 dc\u00e9rske bunky",
            "F": "na \u0161tyri bunky s rovnak\u00fdm gen\u00f3mom",
            "G": "v G1 f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu",
            "H": "v M f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu"
        }
    },
    {
        "id": 121,
        "question": "Chromoz\u00f3m:",
        "answers": {
            "A": "tvoria chromat\u00ednov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "B": "obsahuje centrom\u00e9ru \u2013 prim\u00e1rne z\u00fa\u017eenie chromoz\u00f3mu",
            "C": "tvoria mikrotubulov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "D": "je v nepravideln\u00fdch \u00fasekoch \u201eobalen\u00fd\u201c bielkovinami",
            "E": "obsahuje centrom\u00e9ru \u2013 sekund\u00e1rne z\u00fa\u017eenie chromoz\u00f3mu",
            "F": "obsahuje centroz\u00f3m \u2013 prim\u00e1rne z\u00fa\u017eenie chromoz\u00f3mu",
            "G": "obsahuje centriolu \u2013 prim\u00e1rne z\u00fa\u017eenie chromoz\u00f3mu",
            "H": "je zlo\u017een\u00fd z ramien, ktor\u00e9 sa sp\u00e1jaj\u00fa v mieste centrom\u00e9ry"
        }
    },
    {
        "id": 122,
        "question": "Bunka pankreasu \u010dloveka m\u00e1 za norm\u00e1lnych okolnost\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "dve chromoz\u00f3mov\u00e9 sady",
            "B": "jednu chromoz\u00f3mov\u00fa sadu",
            "C": "dva chromoz\u00f3my",
            "D": "jeden pohlavn\u00fd chromoz\u00f3m",
            "E": "diploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "F": "haploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "G": "aneuploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "H": "p\u00e1r pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 123,
        "question": "Po\u010det gonoz\u00f3mov v norm\u00e1lnej somatickej bunke mu\u017ea aj \u017eeny je:",
        "answers": {
            "A": "nep\u00e1rny",
            "B": "p\u00e1rny",
            "C": "rovnak\u00fd",
            "D": "jeden X a dva Y",
            "E": "jeden X, a \u010fal\u0161\u00edm je X alebo Y",
            "F": "r\u00f4zny",
            "G": "diploidn\u00fd",
            "H": "haploidn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 124,
        "question": "Ako sa naz\u00fdvaj\u00fa bunky s jednou chromoz\u00f3movou sadou?",
        "answers": {
            "A": "diploidn\u00e9",
            "B": "haploidn\u00e9",
            "C": "somatick\u00e9",
            "D": "gam\u00e9ty",
            "E": "zygoty",
            "F": "monoploidn\u00e9",
            "G": "oog\u00f3nie",
            "H": "spermiog\u00f3nie"
        }
    },
    {
        "id": 125,
        "question": "Bunkov\u00fd cyklus je:",
        "answers": {
            "A": "proces bunkov\u00e9ho delenia, ktor\u00fd sa vo vhodn\u00fdch podmienkach opakuje",
            "B": "proces delenia bunkov\u00fdch \u0161trukt\u00far",
            "C": "proces vzniku novej molekuly DNA a RNA",
            "D": "cyklicky sa opakuj\u00face delenie buniek",
            "E": "proces bunkov\u00e9ho delenia, ktor\u00fd sa vo vhodn\u00fdch podmienkach neopakuje",
            "F": "pravideln\u00e9 opakovanie interf\u00e1zy a mit\u00f3zy",
            "G": "proces cyklick\u00e9ho opakovania metaf\u00e1zy v delen\u00ed bakt\u00e9ri\u00ed",
            "H": "pravideln\u00e9 opakovanie interf\u00e1zy a protof\u00e1zy"
        }
    },
    {
        "id": 126,
        "question": "G1 f\u00e1za:",
        "answers": {
            "A": "nastupuje po skon\u010den\u00ed bunkov\u00e9ho delenia",
            "B": "je charakterizovan\u00e1 intenz\u00edvnymi syntetick\u00fdmi procesmi",
            "C": "prebieha v nej synt\u00e9za DNA",
            "D": "nach\u00e1dza sa v nej hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol",
            "E": "za priazniv\u00fdch okolnost\u00ed trv\u00e1 asi \u0161tvrtinu bunkov\u00e9ho cyklu",
            "F": "z \u010dasov\u00e9ho h\u013eadiska je ve\u013emi variabiln\u00e1",
            "G": "je s\u00fa\u010das\u0165ou amit\u00f3zy",
            "H": "za priazniv\u00fdch okolnost\u00ed trv\u00e1 asi tretinu bunkov\u00e9ho cyklu"
        }
    },
    {
        "id": 127,
        "question": "Bunkov\u00e9 delenie sa zastav\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "pri nedostatku \u017eiv\u00edn",
            "B": "pri nevhodnej teplote",
            "C": "pri nahromaden\u00ed \u0161kodliv\u00fdch l\u00e1tok",
            "D": "pri nevhodn\u00fdch podmienkach vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "E": "v G0 f\u00e1ze po p\u00f4soben\u00ed inhibuj\u00facich l\u00e1tok",
            "F": "v G2 f\u00e1ze po p\u00f4soben\u00ed stimuluj\u00facich l\u00e1tok",
            "G": "v hlavnom kontrolnom uzle S f\u00e1zy",
            "H": "pri pr\u00edtomnosti stimuluj\u00facich l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 128,
        "question": "Hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol bunkov\u00e9ho cyklu sa nach\u00e1dza v:",
        "answers": {
            "A": "G2 f\u00e1ze",
            "B": "G1 f\u00e1ze",
            "C": "S f\u00e1ze",
            "D": "prof\u00e1ze",
            "E": "metaf\u00e1ze",
            "F": "prvej f\u00e1ze interf\u00e1zy",
            "G": "prvej f\u00e1ze mit\u00f3zy",
            "H": "intraf\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 129,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva f\u00e1za bunkov\u00e9ho cyklu, v ktorej prebieha replik\u00e1cia jadrovej DNA a zdvojenie jadrov\u00fdch chromoz\u00f3mov?",
        "answers": {
            "A": "G1 f\u00e1za",
            "B": "M f\u00e1za",
            "C": "S f\u00e1za",
            "D": "G2 f\u00e1za",
            "E": "syntetick\u00e1 f\u00e1za",
            "F": "hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol",
            "G": "G0 f\u00e1za",
            "H": "interf\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 130,
        "question": "Predpokladom identity gen\u00f3mov materskej a dc\u00e9rskych buniek pri bunkovom delen\u00ed je:",
        "answers": {
            "A": "zdvojenie DNA",
            "B": "transkripcia",
            "C": "replik\u00e1cia DNA",
            "D": "replik\u00e1cia RNA",
            "E": "transl\u00e1cia DNA",
            "F": "syntetick\u00e1 f\u00e1za bunkov\u00e9ho cyklu",
            "G": "prim\u00e1rna \u0161trukt\u00fara RNA",
            "H": "diferenci\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 131,
        "question": "Pre jednotliv\u00e9 f\u00e1zy bunkov\u00e9ho cyklu eukaryotickej bunky plat\u00ed, \u017ee v:",
        "answers": {
            "A": "G1 f\u00e1ze - prebiehaj\u00fa syntetick\u00e9 procesy, je tu hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol",
            "B": "S f\u00e1ze - prebieha zdvojenie jadrov\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "C": "G2 f\u00e1ze - prib\u00fadaj\u00fa bunkov\u00e9 \u0161trukt\u00fary a pripravuje sa rozdelenie jadra",
            "D": "M f\u00e1ze - sa jadro rozdel\u00ed na dve dc\u00e9rske jadr\u00e1",
            "E": "G1 f\u00e1ze - prebieha zdvojenie jadrov\u00fdch chromoz\u00f3mov, je tu hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol",
            "F": "S f\u00e1ze - prebieha rozdelenie dc\u00e9rskych chromoz\u00f3mov",
            "G": "G2 f\u00e1ze - ub\u00fadaj\u00fa bunkov\u00e9 \u0161trukt\u00fary a pripravuje sa zdvojenie jadrov\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "H": "M f\u00e1ze - sa jadro rozdel\u00ed na dve dc\u00e9rske jadr\u00e1 a zvy\u010dajne je tu hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol cyklu"
        }
    },
    {
        "id": 132,
        "question": "Medzi f\u00e1zy mitotick\u00e9ho delenia v eukaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "prof\u00e1za",
            "B": "interf\u00e1za",
            "C": "metaf\u00e1za",
            "D": "anaf\u00e1za",
            "E": "telof\u00e1za",
            "F": "G0 f\u00e1za",
            "G": "S f\u00e1za",
            "H": "protof\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 133,
        "question": "V ktorej f\u00e1ze mit\u00f3zy sa chromoz\u00f3my skracuj\u00fa a hrubn\u00fa?",
        "answers": {
            "A": "v metaf\u00e1ze 1. meiotick\u00e9ho delenia",
            "B": "v anaf\u00e1ze",
            "C": "v prof\u00e1ze",
            "D": "v interf\u00e1ze",
            "E": "v prvej",
            "F": "v tretej",
            "G": "v telof\u00e1ze",
            "H": "v protof\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 134,
        "question": "V metaf\u00e1ze mit\u00f3zy sa chromoz\u00f3my:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fastre\u010fuj\u00fa do centr\u00e1lnej roviny",
            "B": "zhlukuj\u00fa do nov\u00fdch jadier",
            "C": "s\u00fastre\u010fuj\u00fa k p\u00f3lom bunky",
            "D": "predl\u017euj\u00fa a hrubn\u00fa",
            "E": "pozd\u013a\u017ene rozdelia na dve chromatidy",
            "F": "od seba translokuj\u00fa",
            "G": "reduplikuj\u00fa",
            "H": "s\u00fastre\u010fuj\u00fa do ekvatori\u00e1lnej roviny"
        }
    },
    {
        "id": 135,
        "question": "V anaf\u00e1ze mit\u00f3zy:",
        "answers": {
            "A": "sa mikrotubuly deliaceho vretienka skracuj\u00fa a t\u00fdm pri\u0165ahuj\u00fa chromoz\u00f3my k centriol\u00e1m",
            "B": "sa mikrotubuly deliaceho vretienka predl\u017euj\u00fa a t\u00fdm pri\u0165ahuj\u00fa chromoz\u00f3my k centriol\u00e1m",
            "C": "chromoz\u00f3my s\u00fa pri\u0165ahovan\u00e9 k centriol\u00e1m",
            "D": "chromoz\u00f3my s\u00fa pri\u0165ahovan\u00e9 k centrom\u00e9ram",
            "E": "pri centriol\u00e1ch sa s\u00fastred\u00ed diploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "F": "pri centriol\u00e1ch sa s\u00fastred\u00ed haploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "G": "chromoz\u00f3my sa skracuj\u00fa a hrubn\u00fa",
            "H": "chromoz\u00f3my sa s\u00fastre\u010fuj\u00fa v centr\u00e1lnej rovine bunky"
        }
    },
    {
        "id": 136,
        "question": "K f\u00e1zam mit\u00f3zy nepatr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "S f\u00e1za",
            "B": "anaf\u00e1za",
            "C": "G1 f\u00e1za",
            "D": "metaf\u00e1za",
            "E": "G2 f\u00e1za",
            "F": "prof\u00e1za",
            "G": "centrof\u00e1za",
            "H": "telof\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 137,
        "question": "V telof\u00e1ze mit\u00f3zy:",
        "answers": {
            "A": "chromoz\u00f3my sa s\u00fastre\u010fuj\u00fa v centr\u00e1lnej rovine bunky",
            "B": "deliace vretienko sa rozpad\u00e1va",
            "C": "chromoz\u00f3my sa op\u00e4\u0165 menia na dlh\u00e9 vl\u00e1kna",
            "D": "vytvoria sa nov\u00e9 jadrov\u00e9 obaly",
            "E": "obnovuje sa \u0161trukt\u00fara jadier",
            "F": "prebieha cytokin\u00e9za",
            "G": "pripravuje sa S f\u00e1za",
            "H": "pripravuje sa G2 f\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 138,
        "question": "Bunka sa v mei\u00f3ze rozdel\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "raz",
            "B": "ani raz",
            "C": "dvakr\u00e1t",
            "D": "trikr\u00e1t",
            "E": "dvakr\u00e1t s jednou replik\u00e1ciou DNA",
            "F": "dvakr\u00e1t s dvomi replik\u00e1ciami DNA",
            "G": "raz s jednou replik\u00e1ciou DNA",
            "H": "raz s dvomi replik\u00e1ciami DNA"
        }
    },
    {
        "id": 139,
        "question": "Mei\u00f3za:",
        "answers": {
            "A": "je sp\u00f4sob delenia diploidn\u00fdch buniek, pri ktorom doch\u00e1dza k  redukcii po\u010dtu chromoz\u00f3mov na polovicu",
            "B": "sa uplat\u0148uje pri vzniku pohlavn\u00fdch buniek (gam\u00e9t)",
            "C": "je typ fertiliz\u00e1cie buniek, ktor\u00fdm vznikaj\u00fa 4 haploidn\u00e9 bunky",
            "D": "je sp\u00f4sob delenia diploidn\u00fdch buniek, pri ktorom doch\u00e1dza k  redukcii po\u010dtu chromoz\u00f3mov na \u0161tvrtinu",
            "E": "je tvoren\u00e1 dvoma po sebe nasleduj\u00facimi deleniami",
            "F": "je typ reprodukcie buniek, ktor\u00fdm vznikaj\u00fa 4 diploidn\u00e9 bunky",
            "G": "je tvoren\u00e1 \u0161tyrmi po sebe nasleduj\u00facimi deleniami",
            "H": "je nevy hnutn\u00e1 preto, aby sa po oplodnen\u00ed nezvy\u0161oval po\u010det chromoz\u00f3mov v  ka\u017edej \u010fal\u0161ej gener\u00e1cii"
        }
    },
    {
        "id": 140,
        "question": "V\u00fdsledkom meiotick\u00e9ho delenia buniek s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bunky s diploidn\u00fdm po\u010dtom chromoz\u00f3mov",
            "B": "bunky s haploidn\u00fdm po\u010dtom chromoz\u00f3mov",
            "C": "pohlavn\u00e9 bunky",
            "D": "bunky so \u0161tyrmi chromoz\u00f3mov\u00fdmi sadami",
            "E": "gam\u00e9ty",
            "F": "somatick\u00e9 bunky",
            "G": "zygoty",
            "H": "gametog\u00f3nie"
        }
    },
    {
        "id": 141,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00e9 sp\u00f4soby rozmno\u017eovania u mnohobunkov\u00fdch organizmov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "pohlavn\u00e9",
            "B": "vegetat\u00edvne",
            "C": "nepohlavn\u00e9",
            "D": "sexu\u00e1lne",
            "E": "cyst\u00e1cia",
            "F": "sporul\u00e1cia",
            "G": "kopul\u00e1cia",
            "H": "gametog\u00f3nia"
        }
    },
    {
        "id": 142,
        "question": "\u010co je podstatn\u00e9 pre vegetat\u00edvne rozmno\u017eovanie z h\u013eadiska dedi\u010dnosti?",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etci potomkovia s\u00fa svojimi dedi\u010dn\u00fdmi vlastnos\u0165ami zhodn\u00ed s rodi\u010dovsk\u00fdm organizmom",
            "B": "potomkovia nie s\u00fa nikdy zhodn\u00ed svojimi dedi\u010dn\u00fdmi vlastnos\u0165ami s rodi\u010dovsk\u00fdm organizmom",
            "C": "vedie k n\u00e1rastu dedi\u010dnej r\u00f4znorodosti medzi potomkami",
            "D": "niekedy s \u00fa potomkovia zhodn\u00ed svojimi dedi\u010dn\u00fdmi vlastnos\u0165ami s rodi\u010dovsk\u00fdm organizmom",
            "E": "umo\u017e\u0148uje rozmno\u017eova\u0165 organizmy tak, \u017ee sa udr\u017eiavaj\u00fa ich v\u00fdhodn\u00e9 vlastnosti",
            "F": "umo\u017e\u0148uje rozmno\u017eova\u0165 organizmy tak, \u017ee sa u nich objavuj\u00fa nov\u00e9 v\u00fdhodn\u00e9 vlastnosti",
            "G": "umo\u017e\u0148uje vznik ve\u013ek\u00e9ho po\u010dtu geneticky rovnak\u00fdch potomkov z jedn\u00e9ho matersk\u00e9ho organizmu",
            "H": "nevedie k dedi\u010dnej r\u00f4znorodosti medzi potomkami"
        }
    },
    {
        "id": 143,
        "question": "Pri ktorom z dvoch hlavn\u00fdch sp\u00f4sobov rozmno\u017eovania mnohobunkov\u00fdch organizmov je vzniknut\u00fd jedinec z genetick\u00e9ho h\u013eadiska identick\u00fd s rodi\u010dovsk\u00fdm organizmom?",
        "answers": {
            "A": "pri pohlavnom rozmno\u017eovan\u00ed",
            "B": "pri nepr\u00edbuzenskom kr\u00ed\u017een\u00ed",
            "C": "pri pr\u00edbuzenskom kr\u00ed\u017een\u00ed",
            "D": "pri nepohlavnom rozmno\u017eovan\u00ed",
            "E": "pri vegetat\u00edvnom rozmno\u017eovan\u00ed",
            "F": "pri medzidruhovom rozmno\u017eovan\u00ed",
            "G": "pri medzidruhovom kr\u00ed\u017een\u00ed",
            "H": "pri sexu\u00e1lnom rozmno\u017eovan\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 144,
        "question": "Z akej bunky vznik\u00e1 jedinec pri nepohlavnom rozmno\u017eovan\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "z vaj\u00ed\u010dka",
            "B": "z telovej bunky",
            "C": "z anizogam\u00e9ty",
            "D": "z izogam\u00e9ty",
            "E": "z gametog\u00f3nie",
            "F": "zo somatickej bunky",
            "G": "zo z\u00e1rodo\u010dnej bunky",
            "H": "zo zyg\u00f3ty"
        }
    },
    {
        "id": 145,
        "question": "Pohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie:",
        "answers": {
            "A": "je v\u00fdvojovo star\u0161ie ako nepohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie",
            "B": "vedie ku genetickej r\u00f4znorodosti",
            "C": "je v\u00fdvojovo mlad\u0161ie ako nepohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie",
            "D": "nie je viazan\u00e9 na vznik pohlavn\u00fdch buniek",
            "E": "sa m\u00f4\u017ee realizova\u0165 prostredn\u00edctvom odrezkov stonky",
            "F": "je typick\u00e9 iba pre \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "G": "je zalo\u017een\u00e9 na splynut\u00ed sam\u010dej a sami\u010dej pohlavnej bunky",
            "H": "je viazan\u00e9 na vznik gam\u00e9t"
        }
    },
    {
        "id": 146,
        "question": "\u010co je z\u00e1kladom pohlavn\u00e9ho rozmno\u017eovania mnohobunkov\u00fdch organizmov?",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edtomnos\u0165 somatick\u00fdch buniek",
            "B": "diferencovanie buniek na gam\u00e9ty",
            "C": "pr\u00edtomnos\u0165 pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "D": "pr\u00edtomnos\u0165 vonkaj\u0161\u00edch pohlavn\u00fdch org\u00e1nov",
            "E": "pr\u00edtomnos\u0165 pohlavn\u00fdch buniek",
            "F": "diferencovanie buniek na zygoty",
            "G": "diferencovanie buniek na blastom\u00e9ry",
            "H": "pr\u00edtomnos\u0165 kopul\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 147,
        "question": "Gam\u00e9ty:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa v\u017edy haploidn\u00e9",
            "B": "m\u00f4\u017eu by\u0165 rozl\u00ed\u0161en\u00e9 (anizogam\u00e9ty)",
            "C": "m\u00f4\u017eu by\u0165 sam\u010die",
            "D": "s\u00fa v\u017edy triploidn\u00e9",
            "E": "m\u00f4\u017eu by\u0165 nerozl\u00ed\u0161en\u00e9 \u2013 rovnak\u00e9 (izogam\u00e9ty)",
            "F": "s\u00fa vaj\u00ed\u010dka a spermie",
            "G": "m\u00f4\u017eu by\u0165 sami\u010die",
            "H": "s\u00fa v\u017edy diploidn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 148,
        "question": "Sam\u010die pohlavn\u00e9 bunky u mnohobunkov\u00fdch organizmov sa naz\u00fdvaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "vaj\u00ed\u010dka",
            "B": "pred diferenci\u00e1ciou spermat\u00eddy",
            "C": "vajcov\u00e9 bunky",
            "D": "spermatick\u00e9 bunky",
            "E": "gon\u00e1dy",
            "F": "spermie",
            "G": "ikry",
            "H": "mikrogam\u00e9ty"
        }
    },
    {
        "id": 149,
        "question": "Sami\u010die gam\u00e9ty \u010dloveka s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "plemenn\u00ed\u010dky",
            "B": "z\u00e1rodo\u010dn\u00edky",
            "C": "vaj\u00ed\u010dka",
            "D": "mikrosp\u00f3ry",
            "E": "\u017elt\u00e9 telieska",
            "F": "oosf\u00e9ry",
            "G": "makrogam\u00e9ty",
            "H": "makrosp\u00f3ry"
        }
    },
    {
        "id": 150,
        "question": "\u013dudsk\u00e9 spermie:",
        "answers": {
            "A": "patria medzi nepohybliv\u00e9 bunky",
            "B": "sa tvoria v semenn\u00edkoch",
            "C": "maj\u00fa druhovo \u0161pecifick\u00fd tvar a ve\u013ekos\u0165",
            "D": "obsahuj\u00fa plazmidy",
            "E": "s\u00fa zlo\u017een\u00e9 z hlavi\u010dky, kr\u010dku a bi\u010d\u00edka",
            "F": "s\u00fa sam\u010die pohlavn\u00e9 bunky",
            "G": "s\u00fa oocyty",
            "H": "neobsahuj\u00fa plazmidy"
        }
    },
    {
        "id": 151,
        "question": "\u013dudsk\u00e9 vaj\u00ed\u010dka:",
        "answers": {
            "A": "nemaj\u00fa mitochondrie",
            "B": "maj\u00fa pravideln\u00fd gu\u013eov\u00fd tvar",
            "C": "patria medzi pohybliv\u00e9 bunky",
            "D": "obsahuj\u00fa jadro s genetickou inform\u00e1ciou a \u017e\u013atok, ktor\u00fd je z\u00e1sob\u00e1r\u0148ou \u017eiv\u00edn",
            "E": "maj\u00fa mitochondrie",
            "F": "patria medzi ve\u013ek\u00e9 bunky organizmov",
            "G": "maj\u00fa jednu alebo viac vakuol",
            "H": "s\u00fa nepohybliv\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 152,
        "question": "Gonochorizmus je:",
        "answers": {
            "A": "odl\u00ed\u0161enie sam\u010d\u00edch a sami\u010d\u00edch indiv\u00eddu\u00ed",
            "B": "v\u00fdvoj pohlavn\u00fdch org\u00e1nov",
            "C": "diferencovan\u00e1 pohlavnos\u0165",
            "D": "podobnos\u0165 sam\u010d\u00edch a sami\u010d\u00edch indiv\u00eddu\u00ed",
            "E": "jav, ke\u010f organizmus produkuje jeden typ gam\u00e9t",
            "F": "jav, ke\u010f organizmus produkuje obidva typy gam\u00e9t",
            "G": "jav, ke\u010f organizmus produkuje makrogam\u00e9ty alebo mikrogam\u00e9ty",
            "H": "jav, ke\u010f organizmus produkuje makrogam\u00e9ty aj mikrogam\u00e9ty"
        }
    },
    {
        "id": 153,
        "question": "Hermafroditizmus je:",
        "answers": {
            "A": "obojpohlavnos\u0165",
            "B": "v\u00fdvoj obidvoch typov pohlavn\u00fdch buniek u toho ist\u00e9ho jedinca",
            "C": "rozl\u00ed\u0161enie pohlav\u00ed",
            "D": "v\u00fdvoj obidvoch typov pohlavn\u00fdch org\u00e1nov u toho ist\u00e9ho jedinca",
            "E": "gonochorizmus",
            "F": "pr\u00edtomn\u00fd napr. u niektor\u00fdch slim\u00e1kov",
            "G": "pr\u00edtomn\u00fd napr. u v\u0161etk\u00fdch dvojdom\u00fdch semenn\u00fdch rastl\u00edn",
            "H": "z\u00e1klad pohlavn\u00e9ho rozmno\u017eovania"
        }
    },
    {
        "id": 154,
        "question": "M\u00f4\u017ee sa hermafrodit oplodni\u0165 s\u00e1m? Pre\u010do?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, m\u00f4\u017ee sa v\u017edy oplodni\u0165 s\u00e1m",
            "B": "nie, preto\u017ee gam\u00e9ty nedozrievaj\u00fa v rovnakom \u010dase",
            "C": "nie, preto\u017ee jedince si zv\u00e4\u010d\u0161a vymie\u0148aj\u00fa len spermie, ktor\u00e9 potom oplodnia nesk\u00f4r vyzret\u00e9 vaj\u00ed\u010dka",
            "D": "\u00e1no, preto\u017ee gam\u00e9ty dozrievaj\u00fa v rovnakom \u010dase",
            "E": "nie, preto\u017ee hermafrodit netvor\u00ed gam\u00e9ty opa\u010dn\u00e9ho pohlavia",
            "F": "\u00e1no, preto\u017ee jedince si zv\u00e4\u010d\u0161a vymie\u0148aj\u00fa vaj\u00ed\u010dka, ktor\u00e9 potom oplodnia nesk\u00f4r vyzret\u00e9 spermie",
            "G": "nie, neoplod\u0148uje sa nikdy s\u00e1m",
            "H": "\u00e1no, m\u00f4\u017ee sa za ur\u010dit\u00fdch okolnost\u00ed nepriazniv\u00fdch podmienok oplodni\u0165 aj s\u00e1m"
        }
    },
    {
        "id": 155,
        "question": "Fertiliz\u00e1cia je:",
        "answers": {
            "A": "oplodnenie",
            "B": "splynutie gam\u00e9t opa\u010dn\u00e9ho pohlavn\u00e9ho typu",
            "C": "splynutie dvoch haploidn\u00fdch buniek s rozli\u010dn\u00fdm dedi\u010dn\u00fdm z\u00e1kladom",
            "D": "splynutie gam\u00e9t rovnak\u00e9ho pohlavn\u00e9ho typu",
            "E": "proces, ktor\u00e9ho v\u00fdsledkom je vznik zygoty",
            "F": "proces, ktor\u00fd neprebieha u izogam\u00e9t",
            "G": "proces, ktor\u00fd prebieha aj u izogam\u00e9t",
            "H": "proces, ktor\u00fd prebieha aj u anizogam\u00e9t"
        }
    },
    {
        "id": 156,
        "question": "Blastom\u00e9ry s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bunky vzniknut\u00e9 pri prvom meiotickom delen\u00ed",
            "B": "bunky vzniknut\u00e9 mitotick\u00fdm rozdelen\u00edm zygoty",
            "C": "makrogam\u00e9ty last\u00farnikov",
            "D": "dc\u00e9rske bunky pri mei\u00f3ze",
            "E": "bunky vzniknut\u00e9 \u201ebr\u00e1zden\u00edm\u201c zygoty",
            "F": "bunky vzniknut\u00e9 amitotick\u00fdm delen\u00edm zygoty",
            "G": "bunky vzniknut\u00e9 pri druhom meiotickom delen\u00ed",
            "H": "bunky vzniknut\u00e9 blastul\u00e1ciou"
        }
    },
    {
        "id": 157,
        "question": "Z\u00e1rodky v\u0161etk\u00fdch mnohobunkov\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov prejd\u00fa v individu\u00e1lnom v\u00fdvine \u0161t\u00e1diom:",
        "answers": {
            "A": "moruly",
            "B": "blastuly",
            "C": "ektodermy, endodermy a mezodermy",
            "D": "gastruly",
            "E": "endodermy",
            "F": "mezodermy",
            "G": "mezoglei",
            "H": "ektodermy"
        }
    },
    {
        "id": 158,
        "question": "V\u00fdvoj jedinca z neoplodnen\u00e9ho vaj\u00ed\u010dka sa vol\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "partenogen\u00e9zia",
            "B": "vonkaj\u0161ie oplodnenie",
            "C": "partenogen\u00e9za",
            "D": "parten\u00e9za",
            "E": "izogamia",
            "F": "anizogamia",
            "G": "ne\u00fapln\u00e1 fertiliz\u00e1cia",
            "H": "kopul\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 159,
        "question": "Individu\u00e1lny v\u00fdvin ka\u017ed\u00e9ho mnohobunkov\u00e9ho \u017eivo\u010d\u00edcha s pohlavn\u00fdm rozmno\u017eovan\u00edm m\u00e1 etapu:",
        "answers": {
            "A": "embryon\u00e1lnu",
            "B": "perinat\u00e1lnu",
            "C": "postembryon\u00e1lnu",
            "D": "prekoncep\u010dn\u00fa",
            "E": "blastula\u010dn\u00fa",
            "F": "embryogen\u00e9zu",
            "G": "diploidn\u00fa",
            "H": "reproduk\u010dn\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 160,
        "question": "Z\u00e1rodo\u010dn\u00fd v\u00fdvin zah\u0155\u0148a:",
        "answers": {
            "A": "splynutie pohlavn\u00fdch buniek",
            "B": "vznik zygoty",
            "C": "br\u00e1zdenie oplodnen\u00e9ho vaj\u00ed\u010dka",
            "D": "dospelos\u0165",
            "E": "smr\u0165",
            "F": "postupn\u00fd vznik z\u00e1rodo\u010dn\u00fdch vrstiev",
            "G": "v\u00fdvin org\u00e1nov",
            "H": "pubertu"
        }
    },
    {
        "id": 161,
        "question": "Z ektodermu sa diferencuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "svaly",
            "B": "chrupky",
            "C": "poko\u017eka",
            "D": "pohlavn\u00e9 \u017e\u013eazy",
            "E": "nervov\u00e1 s\u00fastava",
            "F": "predn\u00e1 \u010das\u0165 tr\u00e1viacej trubice",
            "G": "bunky receptorov",
            "H": "kosti"
        }
    },
    {
        "id": 162,
        "question": "Z vn\u00fatornej z\u00e1rodo\u010dnej vrstvy sa diferencuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "\u010das\u0165 tr\u00e1viacej s\u00fastavy",
            "B": "pe\u010de\u0148",
            "C": "bunky poko\u017eky",
            "D": "bunky receptorov",
            "E": "tr\u00e1viace \u017e\u013eazy",
            "F": "bunky v\u00e4zivovej zam\u0161e",
            "G": "svaly",
            "H": "pankreas"
        }
    },
    {
        "id": 163,
        "question": "Z\u00e1kladnou stavebnou jednotkou nukleov\u00fdch kysel\u00edn je:",
        "answers": {
            "A": "nukleotid",
            "B": "nukleoid",
            "C": "\u00fasek DNA",
            "D": "g\u00e9n",
            "E": "pur\u00ednov\u00e1 alebo pyrimid\u00ednov\u00e1 b\u00e1za, pent\u00f3za a H3PO4",
            "F": "pur\u00ednov\u00e1 alebo pyrimid\u00ednov\u00e1 b\u00e1za, p\u00e4\u0165uhl\u00edkat\u00fd cukor a H3PO4",
            "G": "pur\u00ednov\u00e1 alebo pyrimid\u00ednov\u00e1 b\u00e1za, \u0161es\u0165uhl\u00edkat\u00fd cukor a H3PO4",
            "H": "dus\u00edkat\u00e1 organick\u00e1 b\u00e1za, hex\u00f3za a kyselina fosfore\u010dn\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 164,
        "question": "Kedy nast\u00e1va zdvojenie molek\u00fal DNA?",
        "answers": {
            "A": "pred mitotick\u00fdm delen\u00edm bunky",
            "B": "v S f\u00e1ze druh\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia",
            "C": "v prof\u00e1ze interf\u00e1zy",
            "D": "v telof\u00e1ze mitotick\u00e9ho delenia buniek",
            "E": "v syntetickej f\u00e1ze interf\u00e1zy",
            "F": "v syntetickej f\u00e1ze mit\u00f3zy",
            "G": "v S f\u00e1ze pred mitotick\u00fdm delen\u00edm",
            "H": "v G1 f\u00e1ze interf\u00e1zy"
        }
    },
    {
        "id": 165,
        "question": "Riadiacim vzorom (matricou) pri synt\u00e9ze polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca v bunke je molekula:",
        "answers": {
            "A": "informa\u010dn\u00e1 RNA",
            "B": "tRNA",
            "C": "rRNA",
            "D": "transferov\u00e1 RNA",
            "E": "medi\u00e1torov\u00e1 RNA",
            "F": "riboz\u00f3mov\u00e1 RNA",
            "G": "mRNA",
            "H": "replikovan\u00e1 DNA"
        }
    },
    {
        "id": 166,
        "question": "\u010co by sa stalo, keby sa reduk\u010dn\u00fdm delen\u00edm nezn\u00ed\u017eil po\u010det chromoz\u00f3mov na polovicu?",
        "answers": {
            "A": "na \u017eivot vzniknut\u00e9ho organizmu by to nemalo v\u00fdznamn\u00fd vplyv",
            "B": "po\u010det chromoz\u00f3mov by sa po oplodnen\u00ed zvy\u0161oval v ka\u017edej \u010fal\u0161ej gener\u00e1cii",
            "C": "ka\u017ed\u00e1 \u010fal\u0161ia novovzniknut\u00e1 bunka by mala o polovicu menej chromoz\u00f3mov",
            "D": "novovzniknut\u00ed jedinci by v \u010fal\u0161\u00edch gener\u00e1ci\u00e1ch mali polyploidiu nezl\u00fa\u010dite\u013en\u00fa so \u017eivotom",
            "E": "nemalo by to vplyv na rozmno\u017eovanie jedinca, ale na po\u010det jeho somatick\u00fdch buniek",
            "F": "novovzniknut\u00fd jedinec by mal v ka\u017edej \u010fal\u0161ej gener\u00e1cii dvojn\u00e1sobn\u00fd po\u010det gam\u00e9t",
            "G": "evolu\u010dn\u00fd chod by i\u0161iel opa\u010dn\u00fdm smerom",
            "H": "u rastl\u00edn je to be\u017en\u00fd jav, \u017eivot organizmu t\u00fdm nie je ohrozen\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 167,
        "question": "Nosite\u013eom mimojadrov\u00fdch g\u00e9nov je:",
        "answers": {
            "A": "molekula DNA",
            "B": "molekula riboz\u00f3movej RNA",
            "C": "molekula tRNA",
            "D": "molekula chlorofylu",
            "E": "molekula prote\u00ednu",
            "F": "kyselina deoxynukleov\u00e1",
            "G": "plazmid",
            "H": "kyselina deoxyribonukleov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 168,
        "question": "Molekulu RNA tvoria:",
        "answers": {
            "A": "dva polypeptidov\u00e9 re\u0165azce",
            "B": "dva polynukleotidov\u00e9 re\u0165azce",
            "C": "jeden polypeptidov\u00fd re\u0165azec",
            "D": "re\u0165azec tvoren\u00fd jedn\u00fdm polynukleotidom",
            "E": "jeden re\u0165azec tvoren\u00fd tis\u00edckami ribonukleotidov",
            "F": "jedna chromat\u00edda",
            "G": "jedno vl\u00e1kno ribonukleotidov",
            "H": "dva ribonukleotidy"
        }
    },
    {
        "id": 169,
        "question": "CAT AAG TAC AAC CGT CAC je \u00fasek DNA; tRNA nes\u00face aminokyseliny bud\u00fa ma\u0165 antikod\u00f3ny:",
        "answers": {
            "A": "CUA UUC AUG UUG GCU GUG",
            "B": "GUA UUC AUG UUG GCA GUG",
            "C": "CAU AAG UAC AAG CGU CAC",
            "D": "GUA UUG AUG UUG GCA GUG",
            "E": "CAU AAG UAC AAC CGU CAC",
            "F": "GUA UUC AUG UUG GCA GUG",
            "G": "GUU UUC AUC UUG CGA TAG",
            "H": "GUU UUC AUC UUC CCA GAG"
        }
    },
    {
        "id": 170,
        "question": "Ak\u00fa \u00falohu m\u00e1 hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol v bunkovom cykle?",
        "answers": {
            "A": "regres\u00edvnu",
            "B": "inicia\u010dn\u00fa",
            "C": "inhibi\u010dn\u00fa",
            "D": "v pr\u00edpade nedostatku potravy alebo za in\u00fdch nepriazniv\u00fdch podmienok zastav\u00ed bunkov\u00fd cyklus v G3 f\u00e1ze",
            "E": "regula\u010dn\u00fa",
            "F": "v pr\u00edpade nedostatku potravy alebo za in\u00fdch nepriazniv\u00fdch podmienok zastav\u00ed bunkov\u00fd cyklus v G2 f\u00e1ze",
            "G": "v pr\u00edpade nedostatku potravy alebo za in\u00fdch nepriazniv\u00fdch podmienok zastav\u00ed bunkov\u00fd cyklus v prvej f\u00e1ze interf\u00e1zy",
            "H": "v pr\u00edpade nedostatku potravy alebo za in\u00fdch nepriazniv\u00fdch podmienok zastav\u00ed bunkov\u00fd cyklus v G1 f\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 171,
        "question": "\u010co plat\u00ed pre spermatogen\u00e9zu a oogen\u00e9zu?",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdsledkom spermatogen\u00e9zy s\u00fa 4 haploidn\u00e9 spermie",
            "B": "spermatogen\u00e9za je rovnocenn\u00e9 delenie",
            "C": "oogen\u00e9za je rovnocenn\u00e9 delenie",
            "D": "v\u00fdsledkom oogen\u00e9zy s\u00fa 4 haploidn\u00e9 vaj\u00ed\u010dka",
            "E": "oogen\u00e9za nie je rovnocenn\u00e9 delenie",
            "F": "\u017eeny sa rodia s kon\u0161tantn\u00fdm po\u010dtom prim\u00e1rnych oocytov",
            "G": "mu\u017ei sa rodia s kon\u0161tantn\u00fdm po\u010dtom prim\u00e1rnych spermatocytov",
            "H": "spermie a vaj\u00ed\u010dka s\u00fa haploidn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 172,
        "question": "Vlastnosti bielkov\u00edn, ktor\u00e9 podmie\u0148uj\u00fa ich \u0161pecifick\u00e9 funkcie v bunke, s\u00fa dan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "porad\u00edm aminokysel\u00edn v ich polypeptidovom re\u0165azci",
            "B": "porad\u00edm aminokysel\u00edn v ich polynukleotidovom re\u0165azci",
            "C": "riboz\u00f3movou RNA",
            "D": "sekvenciou aminokysel\u00edn ich re\u0165azca",
            "E": "rRNA",
            "F": "n\u00e1bojom peptidovej v\u00e4zby",
            "G": "pr\u00edtomnos\u0165ou molek\u00fal ATP",
            "H": "ich prim\u00e1rnou \u0161trukt\u00farou"
        }
    },
    {
        "id": 173,
        "question": "G\u00e9ny pre RNA k\u00f3duj\u00fa poradie:",
        "answers": {
            "A": "nukleotidov v prote\u00edne",
            "B": "nukleotidov v molekul\u00e1ch tRNA",
            "C": "nukleotidov v molekul\u00e1ch mRNA",
            "D": "aminokysel\u00edn v polypeptidovom re\u0165azci",
            "E": "nukleotidov v molekul\u00e1ch ribonukleovej RNA",
            "F": "nukleotidov v molekul\u00e1ch rRNA",
            "G": "nukleotidov v informa\u010dnej RNA",
            "H": "nukleotidov v messengerovej RNA"
        }
    },
    {
        "id": 174,
        "question": "Prepis z RNA do DNA je katalyzovan\u00fd enz\u00fdmom:",
        "answers": {
            "A": "RN\u00e1za",
            "B": "DN\u00e1za",
            "C": "reverzn\u00e1 replik\u00e1za",
            "D": "reverzn\u00e1 transkript\u00e1za",
            "E": "sp\u00e4tn\u00e1 RN\u00e1za",
            "F": "cytoz\u00edndeamin\u00e1za uracilfosforibozyltransfer\u00e1za",
            "G": "tak\u00fdto prenos nie je mo\u017en\u00fd",
            "H": "reduplik\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 175,
        "question": "Zara\u010fovanie deoxyribonukleotidtrifosf\u00e1tov do polynukleotidov\u00e9ho re\u0165azca DNA pomocou DNA polymer\u00e1zy je v smere:",
        "answers": {
            "A": "3\u2018\u2192 5\u2018",
            "B": "5\u2018\u2192 3\u2018",
            "C": "v smere hodinov\u00fdch ru\u010di\u010diek",
            "D": "proti smeru hodinov\u00fdch  ru\u010di\u010diek",
            "E": "v smere doprava od za\u010diatku replik\u00e1cie",
            "F": "v protismere od za\u010diatku replik\u00e1cie",
            "G": "v rovnakom smere ako po\u010das transkripcie",
            "H": "v smere chodu bunkov\u00e9ho cyklu"
        }
    },
    {
        "id": 176,
        "question": "Plazmidy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "kruhov\u00e9 molekuly RNA, ulo\u017een\u00e9 v cytoplazme",
            "B": "organely, v ktor\u00fdch prebieha fotosynt\u00e9za u rastl\u00edn",
            "C": "kruhov\u00e9 molekuly DNA, ulo\u017een\u00e9 v cytoplazme",
            "D": "kruhov\u00e9 molekuly DNA v hlavnom gen\u00f3me bakt\u00e9ri\u00ed",
            "E": "kruhov\u00e9 molekuly DNA v jadre",
            "F": "nositelia mimojadrovej dedi\u010dnosti u bakt\u00e9ri\u00ed",
            "G": "nositelia mimojadrovej dedi\u010dnosti u \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "H": "nositelia mimojadrovej dedi\u010dnosti u vy\u0161\u0161\u00edch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 177,
        "question": "\u010co je transl\u00e1cia?",
        "answers": {
            "A": "prelo\u017eenie dus\u00edkatej b\u00e1zy z jednej strany molekuly DNA na opa\u010dn\u00fa",
            "B": "prenos genetickej inform\u00e1cie z poradia nukleotidov mRNA do poradia aminokysel\u00edn v peptidovom re\u0165azci",
            "C": "synt\u00e9za bielkov\u00edn na riboz\u00f3moch s pou\u017eit\u00edm inform\u00e1cie z mRNA na ur\u010denie poradia aminokysel\u00edn",
            "D": "preklad genetickej inform\u00e1cie z poradia nukleotidov DNA do poradia nukleotidov v tRNA",
            "E": "preklad inform\u00e1cie z mRNA do prim\u00e1rnej \u0161trukt\u00fary bielkoviny",
            "F": "proces prebiehaj\u00faci v Golgiho syst\u00e9me",
            "G": "proces prebiehaj\u00faci na riboz\u00f3moch",
            "H": "proces prebiehaj\u00faci na chromoz\u00f3moch"
        }
    },
    {
        "id": 178,
        "question": "\u010co znamen\u00e1, \u017ee genetick\u00fd k\u00f3d je degenerovan\u00fd?",
        "answers": {
            "A": "jedna aminokyselina k\u00f3duje viacero kod\u00f3nov",
            "B": "jeden triplet k\u00f3duje viacero kod\u00f3nov",
            "C": "jeden kod\u00f3n k\u00f3duje viacero tripletov",
            "D": "viacero kod\u00f3nov k\u00f3duje jednu bielkovinu",
            "E": "jedna aminokyselina je k\u00f3dovan\u00e1 viacer\u00fdmi kod\u00f3nmi",
            "F": "nie je rovnak\u00fd u v\u0161etk\u00fdch \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych druhov",
            "G": "viacero kod\u00f3nov k\u00f3duje jednu aminokyselinu",
            "H": "je pri ka\u017edej transl\u00e1cii pozmenen\u00fd o jednu substit\u00faciu"
        }
    },
    {
        "id": 179,
        "question": "\u0160trukt\u00farny g\u00e9n nesie:",
        "answers": {
            "A": "genetick\u00fa inform\u00e1ciu pre poradie aminokysel\u00edn prote\u00ednu",
            "B": "\u00fapln\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu pre poradie g\u00e9nov",
            "C": "\u00fapln\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu o fenotype bunky",
            "D": "inform\u00e1ciu pre prim\u00e1rnu \u0161trukt\u00faru peptidov\u00e9ho re\u0165azca",
            "E": "inform\u00e1ciu pre sekvenciu aminokysel\u00edn bielkoviny",
            "F": "\u00fapln\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu pre poradie aminokysel\u00edn v tRNA",
            "G": "\u00fapln\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu pre poradie aminokysel\u00edn v rRNA",
            "H": "\u00fapln\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu pre poradie nukleotidov prote\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 180,
        "question": "Kod\u00f3n je:",
        "answers": {
            "A": "triplet susedn\u00fdch nukleotidov v DNA alebo v mRNA",
            "B": "inform\u00e1cia ur\u010duj\u00faca zaradenie aminokyseliny do re\u0165azca peptidu",
            "C": "triplet v rRNA ur\u010duj\u00faci zaradenie aminokyseliny",
            "D": "ochrann\u00fd prostriedok",
            "E": "trojica za sebou nasleduj\u00facich nukleotidov v DNA alebo v mRNA",
            "F": "triplet nukleotidov tRNA komplement\u00e1rnych k tripletu mRNA",
            "G": "in\u00fd n\u00e1zov pre g\u00e9n",
            "H": "in\u00fd n\u00e1zov pre genetick\u00fd k\u00f3d"
        }
    },
    {
        "id": 181,
        "question": "V\u00fdsledkom replik\u00e1cie DNA s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "dve molekuly nukleovej kyseliny, jeden re\u0165azec DNA a jeden re\u0165azec novosyntetizovanej mRNA",
            "B": "dve odli\u0161n\u00e9 molekuly DNA, z ktor\u00fdch ka\u017ed\u00e1 obsahuje jeden re\u0165azec z p\u00f4vodnej molekuly a jeden novosyntetizovan\u00fd, t.j. dc\u00e9rsky",
            "C": "dva diploidn\u00e9 re\u0165azce DNA",
            "D": "dve rovnak\u00e9 molekuly DNA, z ktor\u00fdch ka\u017ed\u00e1 obsahuje jeden re\u0165azec z p\u00f4vodnej molekuly a jeden novosyntetizovan\u00fd, t.j. dc\u00e9rsky",
            "E": "dve dc\u00e9rske bunky",
            "F": "dva komplement\u00e1rne re\u0165azce DNA, ktor\u00e9 s\u00fa identick\u00e9",
            "G": "jedno vl\u00e1kno DNA a komplement\u00e1rne vl\u00e1kno RNA",
            "H": "dve rovnak\u00e9 molekuky RNA, z ktor\u00fdch ka\u017ed\u00e1 obsahuje jeden re\u0165azec z p\u00f4vodnej molekuly a jeden novosyntetizovan\u00fd, t.j. dc\u00e9rsky"
        }
    },
    {
        "id": 182,
        "question": "Expresia \u0161trukt\u00farneho g\u00e9nu:",
        "answers": {
            "A": "je trojstup\u0148ov\u00fd proces",
            "B": "zah\u0155\u0148a replik\u00e1ciu, transkripciu a transl\u00e1ciu",
            "C": "je iba prepis genetickej inform\u00e1cie z DNA na mRNA",
            "D": "zah\u0155\u0148a prepis genetickej inform\u00e1cie z mRNA do tRNA",
            "E": "je dvojstup\u0148ov\u00fd proces",
            "F": "je prepis inform\u00e1cie z mRNA na DNA",
            "G": "zah\u0155\u0148a transkripciu a proteosynt\u00e9zu",
            "H": "je preklad inform\u00e1cie z RNA do \u0161trukt\u00fary bielkoviny"
        }
    },
    {
        "id": 183,
        "question": "Ak\u00fd je smer synt\u00e9zy mRNA?",
        "answers": {
            "A": "na DNA vl\u00e1kne za\u010d\u00edna v smere 3\u2018 \u2192 5\u2018",
            "B": "novosyntetizovan\u00e1 mRNA sa tvor\u00ed v smere 5\u2018\u21923\u2018",
            "C": "na DNA vl\u00e1kne je v smere 5\u2018\u21923\u2018",
            "D": "novosyntetizovan\u00e1 mRNA sa tvor\u00ed v smere 3\u2018\u21925\u2018",
            "E": "replika\u010dn\u00e1 vidlica ide v oboch smeroch",
            "F": "RNA polymer\u00e1za syntetizuje v smere 5\u2018\u21923\u2018",
            "G": "DNA polymer\u00e1za syntetizuje v smere 5\u2018\u21923\u2018",
            "H": "RNA polymer\u00e1za syntetizuje v smere 3\u2018\u21925\u2018"
        }
    },
    {
        "id": 184,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie nie je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "u eukaryotov sa v\u00e4\u010d\u0161ina RNA sa syntetizuje v jadre, \u010das\u0165 v mitochondri\u00e1ch alebo chloroplastoch",
            "B": "u prokaryotov sa v\u00e4\u010d\u0161ina RNA sa syntetizuje v jadre, \u010das\u0165 v mitochondri\u00e1ch alebo chloroplastoch",
            "C": "transkripcia je druh\u00fdm stup\u0148om expresie g\u00e9nu, hne\u010f po replik\u00e1cii",
            "D": "mRNA sa d\u00e1 sp\u00e4tne prep\u00edsa\u0165 do DNA",
            "E": "g\u00e9ny pre RNA k\u00f3duj\u00fa poradie nukleotidov v mRNA, tRNA a rRNA",
            "F": "proteosynt\u00e9za je in\u00fd n\u00e1zov pre tvorbu bielkov\u00edn",
            "G": "rRNA sa netvor\u00ed v jadierku",
            "H": "tRNA sa tvor\u00ed na hladkom endoplazmatickom retikule"
        }
    },
    {
        "id": 185,
        "question": "Komplement\u00e1rne vl\u00e1kno k \u00faseku re\u0165azca ACT GCT TGT GTC AGT AA v DNA je:",
        "answers": {
            "A": "TGA CGA AGA GAG TCA TT",
            "B": "TCA GGA ACA CAG TCA TT",
            "C": "TGA CCA ACA CAC TCA TT",
            "D": "TGA CGA ACA CAG TCA TT",
            "E": "TCA CCA AGA CAG TGA TT",
            "F": "TGA CGA AGA CAG TCA TT",
            "G": "TGA CGA ACA GAC TCA TT",
            "H": "TGA CCA ACA CAG TGA TT"
        }
    },
    {
        "id": 186,
        "question": "Ktor\u00e9 organely maj\u00fa d\u00f4le\u017eit\u00fa funkciu v post-transla\u010dn\u00fdch \u00faprav\u00e1ch bielkov\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "B": "Golgiho retikulum",
            "C": "Golgiho apar\u00e1t",
            "D": "endoplazmatick\u00fd apar\u00e1t",
            "E": "lyzoz\u00f3my",
            "F": "endoplazmatick\u00e9 retikulum a Golgiho apar\u00e1t",
            "G": "polyz\u00f3my",
            "H": "jadro"
        }
    },
    {
        "id": 187,
        "question": "\u010co je to nukleoid?",
        "answers": {
            "A": "line\u00e1rny chromoz\u00f3m v cytoplazme, napr. u Escherichia coli",
            "B": "nukleotid bez fosf\u00e1tov\u00e9ho zvy\u0161ku",
            "C": "kruhov\u00e1 molekula DNA u prokaryotov",
            "D": "haploidn\u00fd gen\u00f3m bakt\u00e9ri\u00ed",
            "E": "diploidn\u00fd gen\u00f3m u bakt\u00e9ri\u00ed",
            "F": "kruhov\u00fd chromoz\u00f3m v cytoplazme, napr. u Escherichia coli",
            "G": "zvl\u00e1\u0161tna \u0161trukt\u00fara chromat\u00ednu v interf\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu",
            "H": "in\u00fd n\u00e1zov pre nukleotid"
        }
    },
    {
        "id": 188,
        "question": "\u0160pecifick\u00e9 trojice za sebou nasleduj\u00facich nukleotidov v makromolekule DNA sa naz\u00fdvaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "trin\u00f3my nukleotidov",
            "B": "trik\u00f3dy nukleotidov",
            "C": "triz\u00f3my nukleotidov",
            "D": "triplety nukleotidov",
            "E": "kod\u00f3ny",
            "F": "antikod\u00f3ny",
            "G": "transpoz\u00f3ny",
            "H": "gen\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 189,
        "question": "Regula\u010dn\u00e9 g\u00e9ny:",
        "answers": {
            "A": "reguluj\u00fa aktivitu in\u00fdch g\u00e9nov",
            "B": "reguluj\u00fa synt\u00e9zu polysacharidov",
            "C": "zabezpe\u010duj\u00fa funk\u010dn\u00fa \u0161pecializ\u00e1ciu buniek",
            "D": "k\u00f3duj\u00fa poradie b\u00e1z v molekul\u00e1ch DNA",
            "E": "reguluj\u00fa rovnak\u00fa aktivitu v\u0161etk\u00fdch g\u00e9nov",
            "F": "reguluj\u00fa rovnak\u00fa aktivitu g\u00e9nov vo v\u0161etk\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "G": "zabezpe\u010duj\u00fa organiza\u010dn\u00fd poriadok v celej s\u00fastave g\u00e9nov",
            "H": "reguluj\u00fa aktivitu g\u00e9nov v \u010dase a priestore"
        }
    },
    {
        "id": 190,
        "question": "\u010co je to chromat\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "genetick\u00e1 inform\u00e1cia ulo\u017een\u00e1 v porad\u00ed nukleotidov",
            "B": "deoxyribonukleov\u00e1 kyselina a bielkoviny",
            "C": "chromat\u00edda chromoz\u00f3mu, ktor\u00e1 sa v anaf\u00e1ze oddel\u00ed k opa\u010dn\u00e9mu p\u00f3lu bunky",
            "D": "\u0161trukt\u00fara DNA a polysacharidov v interf\u00e1ze",
            "E": "\u0161trukt\u00fara DNA a bielkov\u00edn v interf\u00e1ze",
            "F": "\u0161trukt\u00fara DNA a bielkov\u00edn v metaf\u00e1ze",
            "G": "hmota DNA a bielkov\u00edn v jadre",
            "H": "hmota RNA a polysacharidov"
        }
    },
    {
        "id": 191,
        "question": "\u010co je g\u00e9n?",
        "answers": {
            "A": "\u00fasek nukleovej kyseliny, ktor\u00fd nesie inform\u00e1ciu pre vytvorenie ur\u010dit\u00e9ho produktu",
            "B": "\u00fasek karboxynukleovej kyseliny, ktor\u00fd nesie inform\u00e1ciu pre vytvorenie ur\u010dit\u00e9ho produktu",
            "C": "kompletn\u00e1 sekvencia nukleovej kyseliny (DNA alebo RNA), ktor\u00e1 je potrebn\u00e1 pre synt\u00e9zu ur\u010dit\u00e9ho produktu (funk\u010dn\u00e1 RNA, prote\u00edn)",
            "D": "kompletn\u00e1 sekvencia nukleovej kyseliny (DNA alebo RNA), ktor\u00e1 je potrebn\u00e1 pre synt\u00e9zu ur\u010dit\u00e9ho produktu (nefunk\u010dn\u00e1 RNA, prote\u00edn)",
            "E": "sekvencie DNA alebo RNA, ktor\u00e9 sa podie\u013eaj\u00fa na vytvoren\u00ed ur\u010dit\u00e9ho produktu",
            "F": "DNA",
            "G": "deoxyribonukleov\u00e1 kyselina",
            "H": "genotyp"
        }
    },
    {
        "id": 192,
        "question": "Ka\u017ed\u00fd nukleotid pozost\u00e1va z:",
        "answers": {
            "A": "pur\u00ednu, pent\u00f3zy a kyseliny fosfore\u010dnej",
            "B": "pur\u00ednu/pyrimid\u00ednu, p\u00e4\u0165uhl\u00edkat\u00e9ho cukru a zvy\u0161ku kyseliny fosfore\u010dnej",
            "C": "pur\u00ednu/pyrimid\u00ednu, p\u00e4\u0165uhl\u00edkat\u00e9ho alebo \u0161es\u0165uhl\u00edkat\u00e9ho cukru a zvy\u0161ku kyseliny fosfore\u010dnej",
            "D": "b\u00e1zy, cukru a fosf\u00e1tu",
            "E": "dus\u00edkatej organickej b\u00e1zy, rib\u00f3zy alebo pent\u00f3zy a kyseliny fosfore\u010dnej",
            "F": "pent\u00f3zy, fosf\u00e1tu a cukru",
            "G": "dus\u00edkatej anorganickej b\u00e1zy, pent\u00f3zy a kyseliny fosfore\u010dnej",
            "H": "fosf\u00e1tu, rib\u00f3zy alebo hex\u00f3zy a dus\u00edkatej b\u00e1zy"
        }
    },
    {
        "id": 193,
        "question": "Na z\u00e1klade komplementarity b\u00e1z sa tym\u00edn via\u017ee s:",
        "answers": {
            "A": "aned\u00ednom",
            "B": "guan\u00ednom",
            "C": "uracilom",
            "D": "uracilom alebo guan\u00ednom",
            "E": "aden\u00ednom",
            "F": "cytoz\u00ednom alebo aden\u00ednom",
            "G": "tym\u00ednom alebo uracilom",
            "H": "tym\u00ednom"
        }
    },
    {
        "id": 194,
        "question": "Ak\u00e9 s\u00fa antikod\u00f3ny v tRNA k \u00faseku mRNA CGAUAUCGUGCU?",
        "answers": {
            "A": "CGU UTU CGU GCU",
            "B": "GCU AUA GCU CGA",
            "C": "CGA UAU CGU GCU",
            "D": "GCT ATA GCA CGA",
            "E": "CGA TAT CGT GCT",
            "F": "GCU AUA CGA CGA",
            "G": "CGT ATA CGT GCA",
            "H": "GCU ATA GCA CGA"
        }
    },
    {
        "id": 195,
        "question": "Komplement\u00e1rne vl\u00e1kno DNA m\u00e1 oproti aden\u00ednu v re\u0165azci b\u00e1zu:",
        "answers": {
            "A": "aden\u00edn",
            "B": "tym\u00edn alebo guan\u00edn",
            "C": "guan\u00edn",
            "D": "uracil alebo guan\u00edn",
            "E": "tym\u00edn alebo uracil",
            "F": "tym\u00edn alebo guan\u00edn",
            "G": "aden\u00edn a guan\u00edn",
            "H": "tym\u00edn alebo aden\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 196,
        "question": "Komplement\u00e1rne vl\u00e1kno k \u00faseku DNA GGG ATC TTC GAA je:",
        "answers": {
            "A": "CCC TAC AAG CTT",
            "B": "CCC UAG AAG CUU",
            "C": "GGG TAC AAC GTT",
            "D": "CGC TAG AAG CTT",
            "E": "GGG UAG AAC GUU",
            "F": "GGG ATC TTC GAA",
            "G": "CCC TAG AAG CTT",
            "H": "AAA TAC CCA CTT"
        }
    },
    {
        "id": 197,
        "question": "Genetick\u00e1 inform\u00e1cia sa z DNA transkripciou prepisuje do:",
        "answers": {
            "A": "sRNA",
            "B": "\u0161trukt\u00farnych g\u00e9nov",
            "C": "tRNA",
            "D": "mRNA",
            "E": "informa\u010dnej RNA",
            "F": "rRNA",
            "G": "informa\u010dnej DNA",
            "H": "poradia aminokysel\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 198,
        "question": "Inici\u00e1lky dus\u00edkov\u00fdch b\u00e1z nukleotidov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "N",
            "B": "G",
            "C": "C",
            "D": "P",
            "E": "S",
            "F": "T",
            "G": "A",
            "H": "U"
        }
    },
    {
        "id": 199,
        "question": "Aminokyseliny, z ktor\u00fdch sa skladaj\u00fa bielkoviny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa vo v\u0161etk\u00fdch bielkovin\u00e1ch v rovnakom porad\u00ed",
            "B": "niektor\u00e9 s\u00fa esenci\u00e1lne",
            "C": "s\u00fa napr. leuc\u00edn, metion\u00edn a alan\u00edn",
            "D": "s\u00fa napr. kyselina aspar\u00e1gov\u00e1 a tyroz\u00edn",
            "E": "s\u00fa napr. kyselina aspar\u00e1gov\u00e1 a tyrox\u00edn",
            "F": "organizmus si vie v\u0161etky syntetizova\u0165",
            "G": "v \u017eiv\u00fdch s\u00fastav\u00e1ch je ich asi 20 druhov",
            "H": "s\u00fa v ka\u017edej bielkovine v \u0161pecifickom porad\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 200,
        "question": "Na z\u00e1klade komplementarity b\u00e1z sa uracil via\u017ee s:",
        "answers": {
            "A": "aden\u00ednom",
            "B": "guan\u00ednom",
            "C": "uracilom",
            "D": "uracilom alebo guan\u00ednom",
            "E": "cytoz\u00ednom",
            "F": "cytoz\u00ednom alebo aden\u00ednom",
            "G": "aden\u00ednom alebo uracilom",
            "H": "tym\u00ednom"
        }
    },
    {
        "id": 201,
        "question": "Pre mimojadrov\u00e9 molekuly DNA plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "obsahuj\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu pre autoreprodukciu niektor\u00fdch organel",
            "B": "jadrov\u00e9 a mimojadrov\u00e9 g\u00e9ny sa \u010dasto dop\u013a\u0148aj\u00fa pri formovan\u00ed ur\u010dit\u00e9ho znaku",
            "C": "od niektor\u00fdch g\u00e9nov chloroplastovej DNA priamo z\u00e1vis\u00ed synt\u00e9za chlorofylu v chloroplastoch",
            "D": "s\u00fa to kruhov\u00e9 chromoz\u00f3my prokaryotick\u00e9ho typu",
            "E": "v eukaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch mikroskopick\u00fdch h\u00fab sa nena\u0161li kruhov\u00e9 molekuly DNA",
            "F": "v mitochondri\u00e1ch k\u00f3duj\u00fa \u0161trukt\u00faru enz\u00fdmov potrebn\u00fdch pre fotosynt\u00e9zu",
            "G": "nepriamo zasahuj\u00fa do \u0161trukt\u00fary jadrov\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "H": "v mitochondri\u00e1ch k\u00f3duj\u00fa \u0161trukt\u00faru oxida\u010dno-reduk\u010dn\u00fdch bielkov\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 202,
        "question": "O oper\u00f3ne Escherichia coli plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nach\u00e1dza sa v jadrovej membr\u00e1ne",
            "B": "prepisuje sa ako celok",
            "C": "je to sekvencia DNA pred ka\u017ed\u00fdm g\u00e9nom",
            "D": "je s\u00favisl\u00fdm re\u0165azcom g\u00e9nov",
            "E": "nach\u00e1dza sa v DNA",
            "F": "prepisuje sa do mRNA ako celok",
            "G": "neprepisuje sa ako celok",
            "H": "prepisuje sa po \u010dastiach"
        }
    },
    {
        "id": 203,
        "question": "Komplement\u00e1rny re\u0165azec DNA m\u00e1 oproti:",
        "answers": {
            "A": "adenoz\u00ednu tym\u00edn",
            "B": "aden\u00ednu cytoz\u00edn",
            "C": "cytoz\u00ednu aden\u00edn",
            "D": "tym\u00ednu aden\u00edn",
            "E": "cytoz\u00ednu guan\u00edn",
            "F": "guanoz\u00ednu cytoz\u00edn",
            "G": "guan\u00ednu tym\u00edn",
            "H": "tym\u00ednu guan\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 204,
        "question": "Ak\u00fd po\u010det aminokysel\u00edn k\u00f3duje pri synt\u00e9ze bielkov\u00edn nasledovn\u00fd \u00fasek DNA ATG TCT TTT CGG GGC CGT TAC CAT CCC?",
        "answers": {
            "A": "3",
            "B": "4",
            "C": "5",
            "D": "6",
            "E": "8",
            "F": "7",
            "G": "2",
            "H": "9"
        }
    },
    {
        "id": 205,
        "question": "Aminokyseliny m\u00f4\u017eu by\u0165 k\u00f3dovan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etky len jedn\u00fdm typom kod\u00f3nu",
            "B": "v\u017edy len dvomi kod\u00f3nmi",
            "C": "v\u017edy viacer\u00fdmi typmi kod\u00f3nov",
            "D": "viacer\u00fdmi typmi kod\u00f3nov",
            "E": "v\u017edy len trojicou kod\u00f3nov v triplete",
            "F": "viacer\u00fdmi typmi tripletov",
            "G": "v\u0161etky len jedn\u00fdm typom tripletu",
            "H": "v\u017edy len dvomi tripletmi v porad\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 206,
        "question": "Ak\u00fd bol \u00fasek \u0161trukt\u00farneho g\u00e9nu, ke\u010f poradie b\u00e1z v mRNA je CGA UAU CGU GCU?",
        "answers": {
            "A": "UCG UGC UAU UCG",
            "B": "CGA TAT CG",
            "C": "AGC ACG AUA UCG",
            "D": "CGA UAU CGU GCU",
            "E": "CGA TAT CGT GCT",
            "F": "GCT ATA GCA CGA",
            "G": "CGT UTU CGU CCU",
            "H": "GCT TAT GCT CGT"
        }
    },
    {
        "id": 207,
        "question": "O synt\u00e9ze RNA plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je katalyzovan\u00e1",
            "B": "nie je katalyzovan\u00e1",
            "C": "stavebn\u00fdm prvkom s\u00fa vo\u013en\u00e9 ribonukleotidy",
            "D": "energiu dod\u00e1va ATP",
            "E": "energiu nedod\u00e1va ATP",
            "F": "je z chemick\u00e9ho h\u013eadiska podobn\u00e1 synt\u00e9ze DNA",
            "G": "RNA sa syntetizuje napr. v jadre, v mitochondri\u00e1ch, v chloroplastoch",
            "H": "poradie nukleotidov je ur\u010den\u00e9 porad\u00edm b\u00e1z v jednom z vl\u00e1kien DNA"
        }
    },
    {
        "id": 208,
        "question": "Na z\u00e1klade komplementarity b\u00e1z sa aden\u00edn via\u017ee s:",
        "answers": {
            "A": "tymid\u00ednom",
            "B": "guan\u00ednom",
            "C": "uracilom v DNA",
            "D": "pur\u00ednovou b\u00e1zou",
            "E": "cytoz\u00ednom",
            "F": "cytoz\u00ednom alebo aden\u00ednom",
            "G": "tym\u00ednom alebo uracilom",
            "H": "pyrimid\u00ednovou b\u00e1zou"
        }
    },
    {
        "id": 209,
        "question": "DNA a RNA sa l\u00ed\u0161ia:",
        "answers": {
            "A": "typom \u0161trukt\u00farnej bielkoviny",
            "B": "prim\u00e1rnou \u0161trukt\u00farou",
            "C": "DNA m\u00e1 p\u00e4\u0165uhl\u00edkat\u00fd cukor, RNA m\u00e1 rib\u00f3zu",
            "D": "sekund\u00e1rnou \u0161trukt\u00farou",
            "E": "transkripciou",
            "F": "molekulovou hmotnos\u0165ou",
            "G": "matricou",
            "H": "enz\u00fdmom, ktor\u00fd katalyzuje ich synt\u00e9zu"
        }
    },
    {
        "id": 210,
        "question": "Dus\u00edkov\u00e1 b\u00e1za uracil sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "len v mRNA",
            "B": "len v jednovl\u00e1knovej DNA",
            "C": "len v DNA",
            "D": "len v RNA",
            "E": "v DNA aj v RNA",
            "F": "v tRNA",
            "G": "len v rRNA",
            "H": "iba v g\u00e9ne"
        }
    },
    {
        "id": 211,
        "question": "Spr\u00e1vna komplementarita b\u00e1z DNA - mRNA pri transkripcii je:",
        "answers": {
            "A": "C - A",
            "B": "G - C",
            "C": "T - A",
            "D": "U - A",
            "E": "C - G",
            "F": "A - T",
            "G": "A - U",
            "H": "G \u2013 U"
        }
    },
    {
        "id": 212,
        "question": "O synt\u00e9ze DNA plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "DNA sa syntetizuje v jadre len medzi dvomi deleniami bunky",
            "B": "DNA sa syntetizuje napr. v jadre, v mitochondri\u00e1ch a v rastlinn\u00fdch bunk\u00e1ch aj v chloroplastoch",
            "C": "energiu dod\u00e1va DNA-polymer\u00e1za",
            "D": "energiu dod\u00e1va adenoz\u00edntrifosf\u00e1t",
            "E": "vol\u00e1 sa nukleosynt\u00e9za",
            "F": "syntetizuje sa v jadierku medzi dvomi interf\u00e1zami",
            "G": "pri tomto deji sa dod\u00e1va energia z ATP a tvoria sa nukleozidtrifosf\u00e1ty",
            "H": "matricou je DNA a posp\u00e1jan\u00edm nukleotidov sa uvo\u013en\u00ed ve\u013ek\u00e9 mno\u017estvo energie"
        }
    },
    {
        "id": 213,
        "question": "Ak prep\u00ed\u0161eme inform\u00e1ciu kod\u00f3nov DNA 3\u2018 CGT GGA TCC AAT 5\u2018 do kod\u00f3nov mRNA dostaneme:",
        "answers": {
            "A": "3\u2018 GCU CCA UGG AAU 5\u2018",
            "B": "5\u2018 GCA CCT AGG TTA 3\u2018",
            "C": "3\u2018 AUU GGA UCC ACG 5\u2018",
            "D": "5\u2018 GCC CCT AGG TTA 3\u2018",
            "E": "3\u2018 CGT GGA TCC AAU 5\u2018",
            "F": "5\u2018 GCA CCU AGG UUA 3\u2018",
            "G": "5\u2018 CGU GGA UCC AAU 3\u2018",
            "H": "5\u2018 CGA GGA UCC AAU 3\u2018"
        }
    },
    {
        "id": 214,
        "question": "Ak\u00e1 je \u0161trukt\u00fara komplement\u00e1rnej \u010dasti druh\u00e9ho vl\u00e1kna DNA k \u00faseku re\u0165azca 3\u2018 AGA TCC GGG TTT 5\u2018 ?",
        "answers": {
            "A": "3\u2018 GAG CTT AAA CCC 5\u2018",
            "B": "3\u2018 TCT AGG CCC AAA 5\u2018",
            "C": "5\u2018 TCT UGG CCC UUU 3\u2018",
            "D": "5\u2018 TCT AGG CCC AAA 3\u2018",
            "E": "3\u2018 AGA TCC GGG TTT 5\u2018",
            "F": "5\u2018 TCT AGG CCC ATA 3\u2018",
            "G": "5\u2018 AAA CCC CGA TCT 3\u2018",
            "H": "3\u2018 AAA CCC GGA TCT 5\u2018"
        }
    },
    {
        "id": 215,
        "question": "Ak\u00e9 je poradie nukleotidov mRNA transkribovan\u00fdch pod\u013ea DNA \u00faseku TTC CCG GGG ATC C?",
        "answers": {
            "A": "UUC CCG CGG ATC C",
            "B": "AAG GGC CCC UAG G",
            "C": "UUC CCG GGG AUC C",
            "D": "AAG CCG GGG UAC C",
            "E": "TTC CCG GGG ATC C",
            "F": "UUG CCG GGG AUC C",
            "G": "AAG CCG GGG TUC C",
            "H": "AAU UUG GGG AUU U"
        }
    },
    {
        "id": 216,
        "question": "Kto v roku 1953 pop\u00edsal model \u0161trukt\u00fary DNA?",
        "answers": {
            "A": "J.F. Miescher",
            "B": "J. E. Purkyne",
            "C": "J. G. Mendel",
            "D": "J. Watson a F. Crick",
            "E": "W. Harvey",
            "F": "N. Tesla",
            "G": "M. C. Sklodowska",
            "H": "Aristoteles"
        }
    },
    {
        "id": 217,
        "question": "Ktor\u00e9 typy RNA sa spolupodie\u013eaj\u00fa na tvorbe bielkov\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "tiRNA",
            "B": "siRNA",
            "C": "tRNA",
            "D": "riRNA",
            "E": "rRNA",
            "F": "riboz\u00f3my",
            "G": "lncRNA",
            "H": "miRNA"
        }
    },
    {
        "id": 218,
        "question": "Matricou pre transkribovan\u00fa RNA je:",
        "answers": {
            "A": "vl\u00e1kno RNA",
            "B": "vl\u00e1kno 3\u2018\u2192 5\u2018 DNA",
            "C": "vl\u00e1kno 5\u2018\u2192 3\u2018 DNA",
            "D": "vl\u00e1kno DNA, nez\u00e1le\u017e\u00ed v ktorom smere je orientovan\u00e9",
            "E": "vl\u00e1kno 3\u2018 \u2192 5\u2018 RNA",
            "F": "DNA polymer\u00e1za",
            "G": "RNA polymer\u00e1za",
            "H": "riboz\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 219,
        "question": "RNA je nosite\u013eom genetickej inform\u00e1cie u:",
        "answers": {
            "A": "RNA eukaryotov",
            "B": "RNA v\u00edrusov",
            "C": "mikroskopick\u00fdch h\u00fab",
            "D": "DNA v\u00edrusov",
            "E": "u niektor\u00fdch nebunkov\u00fdch organizmov",
            "F": "RNA bakt\u00e9ri\u00ed",
            "G": "u prokaryotick\u00fdch organizmov",
            "H": "u plazmidov"
        }
    },
    {
        "id": 220,
        "question": "Nukleov\u00e9 kyseliny:",
        "answers": {
            "A": "patria k z\u00e1kladn\u00fdm makromolekul\u00e1rnym l\u00e1tkam \u017eiv\u00fdch s\u00fastav",
            "B": "vznikaj\u00fa sp\u00e1jan\u00edm nukleotidov",
            "C": "nes\u00fa genealogick\u00fa inform\u00e1ciu, alebo sa podie\u013eaj\u00fa na jej realiz\u00e1cii",
            "D": "obsahuj\u00fa tri typy dus\u00edkov\u00fdch b\u00e1z a jeden typ cukru",
            "E": "v\u017edy obsahuj\u00fa p\u00e4\u0165uhl\u00edkat\u00fd cukor",
            "F": "obsahuj\u00fa p\u00e4\u0165- alebo \u0161es\u0165uhl\u00edkat\u00fd cukor",
            "G": "nes\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu, alebo sa podie\u013eaj\u00fa na jej realiz\u00e1cii",
            "H": "v\u017edy obsahuj\u00fa aminokyseliny"
        }
    },
    {
        "id": 221,
        "question": "Na z\u00e1klade komplementarity b\u00e1z sa guan\u00edn via\u017ee s:",
        "answers": {
            "A": "aden\u00ednom, ktor\u00fd je pyrimid\u00ednov\u00e1 b\u00e1za",
            "B": "s pur\u00ednovou b\u00e1zou",
            "C": "uracilom, ktor\u00fd je pur\u00ednov\u00e1 b\u00e1za",
            "D": "s pur\u00ednovou alebo pyrimid\u00ednovou b\u00e1zou",
            "E": "cytoz\u00ednom, ktor\u00fd je pyrimid\u00ednov\u00e1 b\u00e1za",
            "F": "tym\u00ednom alebo aden\u00ednom",
            "G": "s pyrimid\u00ednovou b\u00e1zou",
            "H": "tym\u00ednom"
        }
    },
    {
        "id": 222,
        "question": "Ak s\u00fa tRNA antikod\u00f3ny GCA a GUA, ak\u00e1 bola sekvencia DNA v \u0161trukt\u00farnom g\u00e9ne?",
        "answers": {
            "A": "CGT CTA",
            "B": "CGU CAU",
            "C": "CGA CUA",
            "D": "GCT GAT",
            "E": "GCU GTU",
            "F": "UUU AAA",
            "G": "GCA GAA",
            "H": "GCA GTA"
        }
    },
    {
        "id": 223,
        "question": "Ak jedno vl\u00e1kno DNA obsahuje 40% guan\u00ednu ko\u013eko percent cytoz\u00ednu je v komplement\u00e1rnom vl\u00e1kne DNA?",
        "answers": {
            "A": "0%",
            "B": "10%",
            "C": "20%",
            "D": "30%",
            "E": "40%",
            "F": "50%",
            "G": "60%",
            "H": "70%"
        }
    },
    {
        "id": 224,
        "question": "Ak jedno vl\u00e1kno DNA obsahuje 63% aden\u00ednu ko\u013eko percent tym\u00ednu je v mRNA?",
        "answers": {
            "A": "0%",
            "B": "10%",
            "C": "27%",
            "D": "37%",
            "E": "43%",
            "F": "50%",
            "G": "63%",
            "H": "70%"
        }
    },
    {
        "id": 225,
        "question": "Enz\u00fdm, ktor\u00fd prid\u00e1va komplememt\u00e1rne b\u00e1zy po\u010das replik\u00e1cie je:",
        "answers": {
            "A": "DNA prim\u00e1za",
            "B": "DNA helik\u00e1za",
            "C": "RNA replik\u00e1za",
            "D": "DNA polymer\u00e1za",
            "E": "DNA replik\u00e1za",
            "F": "RNA polymer\u00e1za",
            "G": "RNA helik\u00e1za",
            "H": "RNA prim\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 226,
        "question": "Produktom transkripcie je:",
        "answers": {
            "A": "polypeptid",
            "B": "komplement\u00e1rna DNA",
            "C": "mRNA",
            "D": "polymer\u00e1za",
            "E": "aminokyselina",
            "F": "nukleozid",
            "G": "nukleotid",
            "H": "informa\u010dn\u00e1 RNA"
        }
    },
    {
        "id": 227,
        "question": "V RNA je cukor:",
        "answers": {
            "A": "furan\u00f3za",
            "B": "detoxyrib\u00f3za",
            "C": "pent\u00f3za",
            "D": "deoxyrib\u00f3za",
            "E": "frukt\u00f3za",
            "F": "rib\u00f3za",
            "G": "lakt\u00f3za",
            "H": "gluk\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 228,
        "question": "Proces zdvojenia genetickej inform\u00e1cie sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "replik\u00e1cia",
            "B": "transkripcia",
            "C": "transl\u00e1cia",
            "D": "proteosynt\u00e9za",
            "E": "S-f\u00e1za",
            "F": "del\u00e9cia",
            "G": "mei\u00f3za",
            "H": "reduplik\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 229,
        "question": "Po S f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu sa v jadre nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "haploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "B": "dvojn\u00e1sobn\u00e9 mno\u017estvo genetick\u00e9ho materi\u00e1lu",
            "C": "dve molekuly RNA",
            "D": "jedna molekula DNA",
            "E": "jedna molekula RNA",
            "F": "dve molekuly DNA",
            "G": "triploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "H": "rovnak\u00e9 mno\u017estvo DNA ako pred S f\u00e1zou"
        }
    },
    {
        "id": 230,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "DNA polymer\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v opa\u010dnom smere ako RNA polymer\u00e1za",
            "B": "DNA polymer\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v rovnakom smere ako RNA polymer\u00e1za",
            "C": "DNA polymer\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v smere 3\u00b4\u2192 5\u00b4",
            "D": "DNA prim\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v smere 3\u00b4\u2192 5\u00b4",
            "E": "DNA prim\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v smere 5\u00b4\u2192 3\u00b4 rovnako ako RNA prim\u00e1za",
            "F": "DNA polymer\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v smere 5\u00b4\u2192 3\u00b4",
            "G": "DNA prim\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v smere 5\u00b4\u2192 3\u00b4",
            "H": "DNA prim\u00e1za syntetizuje nov\u00e9 vl\u00e1kno v smere 3\u00b4\u2192 5\u00b4 rovnako ako RNA prim\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 231,
        "question": "Uve\u010fte jednotliv\u00e9 mo\u017enosti komplementarity b\u00e1z tRNA a rRNA:",
        "answers": {
            "A": "tRNA:   A U G C A U rRNA:   U C A U U C",
            "B": "tRNA:   U G A C A U rRNA:   C U G G C G",
            "C": "tRNA:   A U G G A G rRNA:   U A C C U C",
            "D": "tRNA:   A C G A A U rRNA: G U C U U A",
            "E": "tRNA:  A A C C C U rRNA:  U U G G G A",
            "F": "tRNA:  G C U A G C rRNA:  C G A U C G",
            "G": "tRNA:  U U A C G U rRNA:  A A U C G A",
            "H": "tRNA:  U A A C A U rRNA:  A A U C A A"
        }
    },
    {
        "id": 232,
        "question": "Dus\u00edkov\u00e9 b\u00e1zy s\u00fa v DNA komplement\u00e1rne v p\u00e1roch:",
        "answers": {
            "A": "aden\u00edn s cytoz\u00ednom",
            "B": "tym\u00edn s guan\u00ednom",
            "C": "guan\u00edn s cytoz\u00ednom",
            "D": "uracil s tym\u00ednom",
            "E": "aden\u00edn s uracilom",
            "F": "tym\u00edn s aden\u00ednom",
            "G": "cytoz\u00edn s guan\u00ednom",
            "H": "aden\u00edn s tym\u00ednom"
        }
    },
    {
        "id": 233,
        "question": "Maj\u00fa plazmidy schopnos\u0165 replikova\u0165 sa samostatne?",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa, u hubiek",
            "B": "maj\u00fa, v hostite\u013eskej bunke",
            "C": "niekedy",
            "D": "v z\u00e1vislosti od stavu jadra",
            "E": "maj\u00fa, nez\u00e1visle od chromoz\u00f3mov",
            "F": "maj\u00fa, spolu s chromoz\u00f3mami",
            "G": "maj\u00fa, mimo bunky",
            "H": "maj\u00fa, v prof\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 234,
        "question": "Ako sa vol\u00e1 proces vzniku dvoch nov\u00fdch a rovnak\u00fdch molek\u00fal DNA, identick\u00fdch s p\u00f4vodnou molekulou?",
        "answers": {
            "A": "replik\u00e1cia",
            "B": "transkripcia",
            "C": "zdvojenie",
            "D": "transl\u00e1cia",
            "E": "komplementarita",
            "F": "metaf\u00e1za",
            "G": "fertiliz\u00e1cia",
            "H": "identifik\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 235,
        "question": "Ak\u00fd v\u00fdznam maj\u00fa plazmidy z h\u013eadiska lek\u00e1rskej praxe?",
        "answers": {
            "A": "ur\u010duj\u00fa, proti ktor\u00e9mu antibiotiku je pr\u00edslu\u0161n\u00e1 bakt\u00e9ria rezistentn\u00e1",
            "B": "riadia tvorbu horm\u00f3nov",
            "C": "reguluj\u00fa \u00fa\u010dinnos\u0165 antibiot\u00edk",
            "D": "rozhoduj\u00fa o patog\u00e9nnosti bakt\u00e9ri\u00ed",
            "E": "zvy\u0161uj\u00fa citlivos\u0165 bakt\u00e9ri\u00ed na antibiotik\u00e1",
            "F": "k\u00f3duj\u00fa enz\u00fdmy pre rozklad niektor\u00fdch organick\u00fdch l\u00e1tok",
            "G": "umo\u017e\u0148uj\u00fa vkladanie nov\u00fdch g\u00e9nov do buniek \u010dloveka",
            "H": "umo\u017e\u0148uj\u00fa \u0161\u00edrenie odolnosti proti antibiotik\u00e1m medzi bakt\u00e9riami"
        }
    },
    {
        "id": 236,
        "question": "Biotechnol\u00f3gia:",
        "answers": {
            "A": "je odbor, ktor\u00fd sa zaober\u00e1 vyu\u017e\u00edvan\u00edm biologick\u00fdch procesov vo v\u00fdrobe",
            "B": "je vyu\u017e\u00edvanie g\u00e9nov\u00fdch manipul\u00e1ci\u00ed pri v\u00fdrobe nebiologick\u00fdch prepar\u00e1tov",
            "C": "je pestovanie buniek na umel\u00fdch m\u00e9di\u00e1ch",
            "D": "umo\u017e\u0148uje v\u00fdrobu novej gener\u00e1cie vakc\u00edn, ale aj inzul\u00ednu pr\u00edpadne in\u00fdch horm\u00f3nov",
            "E": "je z\u00e1kladn\u00e1 met\u00f3da modern\u00e9ho \u0161\u013eachtite\u013estva",
            "F": "je odbor, ktor\u00fd \u0161tuduje optim\u00e1lny postup a podmienky pre ochranu zdravia pri pr\u00e1ci",
            "G": "je odbor, ktor\u00fd sa zaober\u00e1 \u0161t\u00fadiom vyu\u017eitia pr\u00edstrojov ako n\u00e1hrady ch\u00fdbaj\u00facich \u010dast\u00ed \u013eudsk\u00e9ho tela",
            "H": "je odbor vyv\u00edjaj\u00faci nov\u00e9 zariadenia pre vy\u0161etrovanie \u010dinnosti organizmov in vitro"
        }
    },
    {
        "id": 237,
        "question": "Ak\u00e9 typy RNA pozn\u00e1me?",
        "answers": {
            "A": "inform\u00e1torov\u00e1 DNA",
            "B": "medi\u00e1torov\u00e1 RNA",
            "C": "transferov\u00e1 RNA",
            "D": "riboz\u00f3mov\u00e1 RNA",
            "E": "transkrip\u010dn\u00e1 RNA",
            "F": "transla\u010dn\u00e1 RNA",
            "G": "nukleol\u00e1rna RNA",
            "H": "hybridn\u00e1 DNA"
        }
    },
    {
        "id": 238,
        "question": "\u010co rozumieme pod pojmom expresia \u0161trukt\u00farneho g\u00e9nu?",
        "answers": {
            "A": "prenos genetickej inform\u00e1cie, ulo\u017eenej v porad\u00ed aminokysel\u00edn v peptidovom re\u0165azci",
            "B": "prenos genetickej inform\u00e1cie, ulo\u017eenej v DNA, do poradia aminokysel\u00edn v peptidovom re\u0165azci",
            "C": "prenos genetickej inform\u00e1cie z DNA na mitochondrie",
            "D": "vyjadrenie genetick\u00e9ho reces\u00edvneho znaku",
            "E": "prenos genetickej inform\u00e1cie z DNA do prim\u00e1rnej \u0161trukt\u00fary bielkoviny",
            "F": "priebeh transkripcie a transl\u00e1cie",
            "G": "prepis inform\u00e1cie z DNA a jej preklad do sekvencie aminokysel\u00edn bielkoviny",
            "H": "prenos inform\u00e1cie pri reduplik\u00e1cii"
        }
    },
    {
        "id": 239,
        "question": "K z\u00e1kladn\u00fdm typom g\u00e9nov patria:",
        "answers": {
            "A": "induk\u010dn\u00e9 g\u00e9ny",
            "B": "\u0161trukt\u00farne g\u00e9ny",
            "C": "g\u00e9ny pre RNA",
            "D": "regula\u010dn\u00e9 g\u00e9ny",
            "E": "mitog\u00e9nne g\u00e9ny",
            "F": "genotypov\u00e9 g\u00e9ny",
            "G": "fenotypov\u00e9 g\u00e9ny",
            "H": "g\u00e9ny pre DNA"
        }
    },
    {
        "id": 240,
        "question": "Sekvencia antikod\u00f3nov tRNA pri synt\u00e9ze bielkoviny pod\u013ea p\u00f4vodn\u00e9ho \u00faseku g\u00e9nu v DNA CAA AAC TGT GCG TCA TTA CCA je:",
        "answers": {
            "A": "CAA CCA UCU CGG UCA UUA CCA",
            "B": "CAA AAC UGU GCG UCA UUA CCA",
            "C": "GAA CCA UGC CCC UCC UUA GCA",
            "D": "CAA AAC UCU GCC UCA UAA CCA",
            "E": "GAA CAA UCU GCG UCA UAA CCA",
            "F": "CAA CCA TGT GCG TCA TTA CCA",
            "G": "CAA CCA UCU CGC UCA UUA CCA",
            "H": "CAA GGA UCU GCG UCA UUA CCA"
        }
    },
    {
        "id": 241,
        "question": "Genetick\u00e1 inform\u00e1cia v molekul\u00e1ch DNA je ulo\u017een\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "v z\u00e1vislosti od molek\u00fal bielkov\u00edn",
            "B": "pod\u013ea genetick\u00e9ho k\u00f3du",
            "C": "pod\u013ea \u0161trukt\u00fary riboz\u00f3mov",
            "D": "prepisom z RNA na mRNA",
            "E": "porad\u00edm deoxyribonukleotidov",
            "F": "porad\u00edm ribonukleotidov",
            "G": "v \u0161trukt\u00fare jej molekuly",
            "H": "porad\u00edm deoxyribonukleozidov"
        }
    },
    {
        "id": 242,
        "question": "Miera proteosynt\u00e9zy je v bunke regulovan\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "riaden\u00edm synt\u00e9zy DNA",
            "B": "riaden\u00edm synt\u00e9zy mRNA",
            "C": "mno\u017estvom riboz\u00f3mov",
            "D": "tvorbou aminokysel\u00edn",
            "E": "pr\u00edtomnos\u0165ou chlorofylu",
            "F": "tvorbou sacharidov",
            "G": "riaden\u00edm tvorby polypeptidov\u00fdch re\u0165azcov na riboz\u00f3moch",
            "H": "riaden\u00edm tvorby polynukleotidov\u00fdch re\u0165azcov na riboz\u00f3moch"
        }
    },
    {
        "id": 243,
        "question": "Medzi obidvoma polynukleotidov\u00fdmi re\u0165azcami DNA existuje d\u00f4le\u017eit\u00fd vz\u0165ah naz\u00fdvan\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "princ\u00edp kompenz\u00e1cie",
            "B": "princ\u00edp rovnosti",
            "C": "princ\u00edp komplementarity",
            "D": "princ\u00edp nadradenosti jedn\u00e9ho re\u0165azca nad druh\u00fdm",
            "E": "princ\u00edp doplnkovosti",
            "F": "princ\u00edp kompatibility",
            "G": "princ\u00edp rekombin\u00e1cie",
            "H": "princ\u00edp rovnopr\u00e1vnosti"
        }
    },
    {
        "id": 244,
        "question": "Uve\u010fte jednotliv\u00e9 mo\u017enosti komplementarity b\u00e1z tRNA a mRNA:",
        "answers": {
            "A": "tRNA:   A U G C A U mRNA: U C A U U C",
            "B": "tRNA:   U G A C A U mRNA:  C U G G C G",
            "C": "tRNA:   A U G G A G mRNA: U A C C U C",
            "D": "tRNA:   A C G A A U mRNA: G U C U U A",
            "E": "tRNA:  A A C C C U mRNA: U U G G G A",
            "F": "tRNA:  G C U A G C mRNA: C G A U C G",
            "G": "tRNA:  U U A C G U mRNA: A A U C G A",
            "H": "tRNA:  U A A C A U mRNA: A A U C A A"
        }
    },
    {
        "id": 245,
        "question": "Replik\u00e1cia DNA:",
        "answers": {
            "A": "za\u010d\u00edna na \u013eubovo\u013enom mieste RNA",
            "B": "za\u010d\u00edna v replika\u010dnom za\u010diatku",
            "C": "za\u010d\u00edna na \u0161pecifickom mieste molekuly DNA",
            "D": "je zalo\u017een\u00e1 na princ\u00edpe komplementarity",
            "E": "za\u010d\u00edna na \u013eubovo\u013enom mieste DNA",
            "F": "je semikonzervat\u00edvna",
            "G": "za\u010d\u00edna na \u0161pecifickom mieste molekuly RNA",
            "H": "je semikonzervovan\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 246,
        "question": "\u010co je transkripcia?",
        "answers": {
            "A": "prevod g\u00e9nu z jadra do cytoplazmy",
            "B": "prepis inform\u00e1cie z DNA na RNA",
            "C": "prepis inform\u00e1cie z DNA na mRNA",
            "D": "prenos inform\u00e1cie medzi g\u00e9nmi",
            "E": "prepis inform\u00e1cie z mRNA na tRNA",
            "F": "prepis inform\u00e1cie z mRNA na DNA",
            "G": "prepis inform\u00e1cie z mRNA do \u0161trukt\u00fary bielkoviny",
            "H": "preklad inform\u00e1cie z RNA do \u0161trukt\u00fary bielkoviny"
        }
    },
    {
        "id": 247,
        "question": "G\u00e9ny v plazmidoch:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa usporiadan\u00e9 line\u00e1rne",
            "B": "nasleduj\u00fa za sebou",
            "C": "s\u00fa usporiadan\u00e9 cyklicky",
            "D": "maj\u00fa r\u00f4zny po\u010det v z\u00e1vislosti od ve\u013ekosti plazmidu",
            "E": "k\u00f3duj\u00fa z\u00e1kladn\u00e9 funkcie bunky",
            "F": "k\u00f3duj\u00fa \u0161pecifick\u00e9, nov\u00e9 znaky",
            "G": "replikuj\u00fa sa samostatne",
            "H": "bakteri\u00e1lne bunky si ich nem\u00f4\u017eu vymie\u0148a\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 248,
        "question": "Miera proteosynt\u00e9zy je v bunke regulovan\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "riaden\u00edm synt\u00e9zy DNA",
            "B": "riaden\u00edm synt\u00e9zy mRNA",
            "C": "mno\u017estvom riboz\u00f3mov",
            "D": "tvorbou aminokysel\u00edn",
            "E": "pr\u00edtomnos\u0165ou chlorofylu",
            "F": "tvorbou sacharidov",
            "G": "riaden\u00edm tvorby polypeptidov\u00fdch re\u0165azcov na riboz\u00f3moch",
            "H": "riaden\u00edm tvorby polynukleotidov\u00fdch re\u0165azcov na riboz\u00f3moch"
        }
    },
    {
        "id": 249,
        "question": "Princ\u00edp komplementarity v DNA znamen\u00e1, \u017ee ak je:",
        "answers": {
            "A": "na ur\u010ditom mieste jedn\u00e9ho re\u0165azca nukleotid s dus\u00edkovou b\u00e1zou tym\u00ednom, v druhom re\u0165azci naproti nemu le\u017e\u00ed nukleotid s aden\u00ednom",
            "B": "na ur\u010ditom mieste jedn\u00e9ho re\u0165azca nukleotid s dus\u00edkovou b\u00e1zou tym\u00ednom, naproti v\u017edy le\u017e\u00ed nukleotid s cytoz\u00ednom",
            "C": "v jednom re\u0165azci pur\u00ednov\u00e1 dus\u00edkov\u00e1 b\u00e1za, v druhom re\u0165azci naproti nej je b\u00e1za pyrimid\u00ednov\u00e1",
            "D": "na ur\u010ditom mieste jedn\u00e9ho re\u0165azca nukleotid s dus\u00edkovou b\u00e1zou aden\u00ednom, v druhom re\u0165azci naproti nemu le\u017e\u00ed v\u017edy nukleotid s cytoz\u00ednom",
            "E": "na ur\u010ditom mieste jedn\u00e9ho re\u0165azca nukleotid s dus\u00edkovou b\u00e1zou tym\u00ednom, v druhom re\u0165azci naproti nemu le\u017e\u00ed nukleotid s uracilom",
            "F": "na ur\u010ditom mieste jedn\u00e9ho re\u0165azca nukleotid s dus\u00edkovou b\u00e1zou aden\u00ednom, v druhom re\u0165azci naproti nemu le\u017e\u00ed nukleotid s tym\u00ednom",
            "G": "na ur\u010ditom mieste jedn\u00e9ho re\u0165azca nukleotid s dus\u00edkovou b\u00e1zou guan\u00ednom, v druhom re\u0165azci naproti nemu le\u017e\u00ed nukleotid s cytoz\u00ednom",
            "H": "na ur\u010ditom mieste jedn\u00e9ho re\u0165azca nukleotid s dus\u00edkovou b\u00e1zou aden\u00ednom, v druhom re\u0165azci naproti nemu le\u017e\u00ed nukleotid s uracilom"
        }
    },
    {
        "id": 250,
        "question": "Nosite\u013eom genetickej inform\u00e1cie (g\u00e9nov) u v\u00e4\u010d\u0161iny organizmov je:",
        "answers": {
            "A": "mDNA",
            "B": "DNA",
            "C": "ribonukleov\u00e1 kyselina",
            "D": "tRNA",
            "E": "iDNA",
            "F": "rRNA",
            "G": "deoxyribonukleov\u00e1 kyselina",
            "H": "iAMP"
        }
    },
    {
        "id": 251,
        "question": "Jednotliv\u00e9 nukleotidy s\u00fa v molekule nukleovej kyseliny posp\u00e1jan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "do polynukleotidov\u00fdch re\u0165azcov",
            "B": "do kr\u00e1tkych polypeptidov\u00fdch re\u0165azcov",
            "C": "prostredn\u00edctvom fosfodiesterovej v\u00e4zby",
            "D": "prostredn\u00edctvom N-glykozidovej v\u00e4zby",
            "E": "prostredn\u00edctvom fosfotriesterovej v\u00e4zby",
            "F": "do terci\u00e1rnej \u0161trukt\u00fary",
            "G": "do kvart\u00e9rnej \u0161trukt\u00fary",
            "H": "do \u0161tyroch polypeptidov\u00fdch re\u0165azcov"
        }
    },
    {
        "id": 252,
        "question": "O DNA plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "jej sekund\u00e1rna \u0161trukt\u00fara vznik\u00e1 prostredn\u00edctvom vod\u00edkov\u00fdch v\u00e4zieb medzi dus\u00edkat\u00fdmi b\u00e1zami",
            "B": "dus\u00edkat\u00e1 b\u00e1za nie je priamo naviazan\u00e1 na zvy\u0161ok kyseliny fosfore\u010dnej",
            "C": "tvoren\u00e1 dvomi antiparaleln\u00fdmi re\u0165azcami",
            "D": "obidva re\u0165azce s\u00fa navz\u00e1jom komplement\u00e1rne",
            "E": "jej sekund\u00e1rna \u0161trukt\u00fara vznik\u00e1 prostredn\u00edctvom fosfodiesterov\u00fdch v\u00e4zieb medzi dus\u00edkat\u00fdmi b\u00e1zami",
            "F": "tvoren\u00e1 dvomi polynukleotidov\u00fdmi re\u0165azcami",
            "G": "obidva re\u0165azce s\u00fa navz\u00e1jom identick\u00e9",
            "H": "vinut\u00edm dvojz\u00e1vitnice vznik\u00e1 superhelix"
        }
    },
    {
        "id": 253,
        "question": "O RNA plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "obsahuje tym\u00edn namiesto uracilu",
            "B": "m\u00f4\u017ee ma\u0165 sekund\u00e1rnu \u0161trukt\u00faru",
            "C": "uracil je iba v mRNA",
            "D": "p\u00e1rovanie b\u00e1z na z\u00e1klade komplementarity v nej umo\u017e\u0148uje vznik dvojvl\u00e1knov\u00fdch \u00fasekov",
            "E": "uracil sa v nej nenach\u00e1dza",
            "F": "jeden polynukleotidov\u00fd re\u0165azec sa sklad\u00e1 do r\u00f4znych tvarov",
            "G": "jeden polynukleozidov\u00fd re\u0165azec sa st\u00e1\u010da do r\u00f4znych tvarov",
            "H": "m\u00f4\u017ee v bunke plni\u0165 \u0161ir\u0161ie spektrum funkci\u00ed ako DNA"
        }
    },
    {
        "id": 254,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o RNA nie je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "mRNA nie je komplement\u00e1rna s antikod\u00f3nom tRNA",
            "B": "tRNA je d\u00f4le\u017eit\u00e1 pri synt\u00e9ze polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca",
            "C": "rRNA je zlo\u017ekou riboz\u00f3mov",
            "D": "tRNA je d\u00f4le\u017eit\u00e1 pri synt\u00e9ze polynukleotidov\u00e9ho re\u0165azca",
            "E": "genetick\u00fa inform\u00e1ciu pren\u00e1\u0161a mRNA",
            "F": "tRNA sa z\u00fa\u010dast\u0148uje na prenose aminokysel\u00edn",
            "G": "nach\u00e1dza sa vo v\u00edrusoch",
            "H": "tRNA nesie inform\u00e1ciu pre zaradenie spr\u00e1vnej aminokyseliny"
        }
    },
    {
        "id": 255,
        "question": "G\u00e9ny pre RNA:",
        "answers": {
            "A": "sa naz\u00fdvaj\u00fa regula\u010dn\u00e9 g\u00e9ny",
            "B": "k\u00f3duj\u00fa poradie nukleotidov v mRNA",
            "C": "k\u00f3duj\u00fa poradie nukleotidov v tRNA",
            "D": "s\u00fa iba v RNA v\u00edrusoch",
            "E": "k\u00f3duj\u00fa poradie nukleotidov v rRNA",
            "F": "s\u00fa v DNA",
            "G": "s\u00fa v RNA",
            "H": "sa naz\u00fdvaj\u00fa \u0161trukt\u00farne"
        }
    },
    {
        "id": 256,
        "question": "G\u00e9nov\u00e1 expresia:",
        "answers": {
            "A": "g\u00e9nov pre RNA pozost\u00e1va len z transkripcie",
            "B": "sa realizuje replik\u00e1ciou",
            "C": "pri \u0161trukt\u00farnych g\u00e9noch sa pren\u00e1\u0161a z DNA do mRNA a\u017e na prim\u00e1rnu \u0161trukt\u00faru bielkov\u00edn",
            "D": "nem\u00f4\u017ee by\u0165 regulovan\u00e1",
            "E": "je v\u00f4\u013eou ovplyvnite\u013en\u00e1",
            "F": "jej produktom pri regula\u010dn\u00fdch g\u00e9noch je prote\u00edn interaguj\u00faci s DNA",
            "G": "pri \u0161trukt\u00farnych g\u00e9noch sa pren\u00e1\u0161a cez RNA do DNA",
            "H": "je vo v\u0161etk\u00fdch bunk\u00e1ch realizovan\u00e1 rovnako"
        }
    },
    {
        "id": 257,
        "question": "Mimojadrov\u00e9 g\u00e9ny sa do \u010fal\u0161\u00edch gener\u00e1ci\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "pren\u00e1\u0161aj\u00fa ve\u013emi presne, tak ako jadrov\u00e9 g\u00e9ny",
            "B": "nepren\u00e1\u0161aj\u00fa",
            "C": "pren\u00e1\u0161aj\u00fa tak ako jadrov\u00e9 g\u00e9ny",
            "D": "pren\u00e1\u0161aj\u00fa menej presne ako jadrov\u00e9 g\u00e9ny",
            "E": "nikdy nepren\u00e1\u0161aj\u00fa",
            "F": "pren\u00e1\u0161aj\u00fa koordinovane",
            "G": "nepren\u00e1\u0161aj\u00fa tak presne a koordinovane ako jadrov\u00e9 g\u00e9ny",
            "H": "pren\u00e1\u0161aj\u00fa tak, \u017ee sa vyskytuj\u00fa v r\u00f4znom po\u010dte k\u00f3pi\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 258,
        "question": "O synt\u00e9ze bielkov\u00edn m\u00f4\u017eeme spr\u00e1vne tvrdi\u0165, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "naz\u00fdvame ju proteosynt\u00e9za",
            "B": "matricou je molekula mRNA",
            "C": "matricou je riboz\u00f3mov\u00e1 RNA",
            "D": "umo\u017e\u0148uje ju tRNA, ktor\u00e1 sprostredkov\u00e1va interakciu medzi mRNA a aminokyselinami",
            "E": "pred synt\u00e9zou polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca sa vo\u013en\u00e9 aminokyseliny spoja s prisl\u00fachaj\u00facimi tRNA",
            "F": "tvorba bielkov\u00edn z\u00e1vis\u00ed od synt\u00e9zy ribonukleov\u00fdch kysel\u00edn",
            "G": "tvorba bielkov\u00edn z\u00e1vis\u00ed od synt\u00e9zy DNA",
            "H": "katalyzuj\u00fa ju \u0161pecifick\u00e9 enz\u00fdmy \u2013 glyk\u00e1nsyntet\u00e1zy"
        }
    },
    {
        "id": 259,
        "question": "Kedy vznikaj\u00fa dedi\u010dn\u00e9 v\u00fdvinov\u00e9 chyby u \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "po\u010das vn\u00fatromaternicov\u00e9ho v\u00fdvinu",
            "B": "po\u010das puberty",
            "C": "po\u010das embryon\u00e1lneho v\u00fdvinu",
            "D": "po naroden\u00ed die\u0165a\u0165a",
            "E": "po\u010das adolescencie",
            "F": "po\u010das postnat\u00e1lneho obdobia",
            "G": "po\u010das prenat\u00e1lneho obdobia",
            "H": "po\u010das starnutia"
        }
    },
    {
        "id": 260,
        "question": "Ak\u00fa krvn\u00fa skupinu m\u00f4\u017ee ma\u0165 die\u0165a, ke\u010f matka m\u00e1 krvn\u00fa skupinu 0 a otec A?",
        "answers": {
            "A": "A s genotypom AA, ak je otec homozygot",
            "B": "0 s genotypom 00, ak je otec homozygot",
            "C": "A s genotypom A0, ak je otec homozygot",
            "D": "B s genotypom B0, ak je otec heterozygot",
            "E": "A s genotypom AA ak je otec heterozygot",
            "F": "0 s genotypom 00, ak je otec heterozygot",
            "G": "A alebo 0, ak je otec heterozygot",
            "H": "A alebo 0, ak je otec homozygot"
        }
    },
    {
        "id": 261,
        "question": "Regula\u010dn\u00e9 g\u00e9ny:",
        "answers": {
            "A": "k\u00f3duj\u00fa poradie nukleotidov v tRNA",
            "B": "k\u00f3duj\u00fa poradie nukleotidov v rRNA",
            "C": "nenes\u00fa inform\u00e1ciu pre synt\u00e9zu ur\u010ditej molekuly",
            "D": "nes\u00fa inform\u00e1ciu pre synt\u00e9zu ur\u010ditej molekuly",
            "E": "reguluj\u00fa aktivitu in\u00fdch g\u00e9nov",
            "F": "nemaj\u00fa regula\u010dn\u00fa funkciu",
            "G": "k\u00f3duj\u00fa poradie nukleotidov v mRNA",
            "H": "maj\u00fa regula\u010dn\u00fa funkciu iba pri RNA v\u00edrusoch"
        }
    },
    {
        "id": 262,
        "question": "Ko\u013eko % obyvate\u013eov m\u00e1 na Slovensku krvn\u00fa skupinu A?",
        "answers": {
            "A": "31,5%",
            "B": "21,5%",
            "C": "41%",
            "D": "37,8%",
            "E": "14,1%",
            "F": "6,6%",
            "G": "85%",
            "H": "15%"
        }
    },
    {
        "id": 263,
        "question": "Ko\u013eko % obyvate\u013eov m\u00e1 na Slovensku krvn\u00fa skupinu AB?",
        "answers": {
            "A": "31,5%",
            "B": "21,5%",
            "C": "41,5%",
            "D": "37,8%",
            "E": "14,1%",
            "F": "9%",
            "G": "85%",
            "H": "15%"
        }
    },
    {
        "id": 264,
        "question": "Ko\u013eko % obyvate\u013eov m\u00e1 na Slovensku krvn\u00fa skupinu 0?",
        "answers": {
            "A": "28,5%",
            "B": "21,5%",
            "C": "41,5%",
            "D": "32%",
            "E": "14,1%",
            "F": "6,6%",
            "G": "85%",
            "H": "15%"
        }
    },
    {
        "id": 265,
        "question": "Krvn\u00e9 skupiny s\u00fastavy AB0 sa na Slovensku vyskytuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "naj\u010dastej\u0161ie krvn\u00e1 skupina A",
            "B": "naj\u010dastej\u0161ie krvn\u00e1 skupina B",
            "C": "naj\u010dastej\u0161ie krvn\u00e1 skupina AB",
            "D": "naj\u010dastej\u0161ie krvn\u00e1 skupina 0",
            "E": "najmenej krvn\u00e1 skupina A",
            "F": "najmenej krvn\u00e1 skupina B",
            "G": "najmenej krvn\u00e1 skupina AB",
            "H": "najmenej krvn\u00e1 skupina 0"
        }
    },
    {
        "id": 266,
        "question": "Ko\u013eko % obyvate\u013eov m\u00e1 na Slovensku krvn\u00fa skupinu B?",
        "answers": {
            "A": "31,5%",
            "B": "21,5%",
            "C": "41,5%",
            "D": "37,8%",
            "E": "18%",
            "F": "6,6%",
            "G": "85%",
            "H": "15%"
        }
    },
    {
        "id": 267,
        "question": "Downov syndr\u00f3m:",
        "answers": {
            "A": "vznik\u00e1 g\u00e9novou mut\u00e1ciou",
            "B": "vznik\u00e1 gen\u00f3movou mut\u00e1ciou",
            "C": "vznik\u00e1 chromoz\u00f3movou aber\u00e1ciou",
            "D": "je viazan\u00fd na pohlavie",
            "E": "nie je viazan\u00fd na pohlavie",
            "F": "je triz\u00f3mia 21. chromoz\u00f3mu",
            "G": "je tetraz\u00f3mia 21. chromoz\u00f3mu",
            "H": "m\u00f4\u017ee vznikn\u00fa\u0165 nondisjunkciou 21. chromoz\u00f3mu pri mei\u00f3ze"
        }
    },
    {
        "id": 268,
        "question": "V potomstve kr\u00ed\u017eenia dvoch heterozygotov pri monohybridizme je podiel dominantn\u00fdch homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "v\u00e4\u010d\u0161\u00ed ako podiel reces\u00edvnych homozygotov",
            "B": "men\u0161\u00ed ako podiel heterozygotov",
            "C": "jedna polovica",
            "D": "25%",
            "E": "75%",
            "F": "rovnak\u00fd ako pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch heterozygotov pri dihybridizme",
            "G": "jedna \u0161tvrtina",
            "H": "rozdielny ako pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch heterozygotov pri dihybridizme"
        }
    },
    {
        "id": 269,
        "question": "\u010co je genotyp?",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch g\u00e9nov bunky, ktor\u00e9 sa vyskytuj\u00fa v r\u00f4znych form\u00e1ch (alel\u00e1ch)",
            "B": "konkr\u00e9tna alelick\u00e1 kombin\u00e1cia g\u00e9nov organizmu",
            "C": "s\u00fabor alelick\u00fdch p\u00e1rov g\u00e9nu",
            "D": "ozna\u010denie alel pr\u00edslu\u0161n\u00e9ho g\u00e9nu",
            "E": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch chromoz\u00f3mov bunky",
            "F": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch foriem alel v g\u00e9ne",
            "G": "dominantn\u00fd homozygot, heterozygot alebo reces\u00edvny homozygot",
            "H": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch vlastnost\u00ed organizmu nez\u00e1visle od fenotypu"
        }
    },
    {
        "id": 270,
        "question": "G\u00e9ny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v organel\u00e1ch, ktor\u00e9 maj\u00fa dve membr\u00e1ny",
            "B": "k\u00f3duj\u00face kvalitat\u00edvny znak maj\u00fa mal\u00fd \u00fa\u010dinok",
            "C": "k\u00f3duj\u00face kvantitat\u00edvny znak maj\u00fa ve\u013ek\u00fd \u00fa\u010dinok",
            "D": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v makromolekule deoxyribonukleovej kyseliny",
            "E": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v DNA aj RNA",
            "F": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 iba v DNA",
            "G": "v prokaryotickej bunke sa nach\u00e1dzaj\u00fa mimo hlavnej DNA",
            "H": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa iba v prokaryotickej a eukaryotickej bunke"
        }
    },
    {
        "id": 271,
        "question": "Dedi\u010dn\u00e9 v\u00fdvinov\u00e9 chyby u \u010dloveka vznikaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "po vn\u00fatromaternicovom v\u00fdvoji",
            "B": "po\u010das embryon\u00e1lneho v\u00fdvinu",
            "C": "v momente oplodnenia vaj\u00ed\u010dka",
            "D": "po\u010das vn\u00fatromaternicov\u00e9ho v\u00fdvinu",
            "E": "po\u010das fet\u00e1lneho v\u00fdvoja",
            "F": "po\u010das postnat\u00e1lneho obdobia",
            "G": "po\u010das cel\u00e9ho obdobia \u017eivota",
            "H": "po\u010das prenat\u00e1lneho obdobia"
        }
    },
    {
        "id": 272,
        "question": "Ak\u00fa krvn\u00fa skupinu m\u00f4\u017ee ma\u0165 die\u0165a, ak otec m\u00e1 krvn\u00fa skupinu 0 a matka A?",
        "answers": {
            "A": "A s genotypom AA, ak je otec heterozygot",
            "B": "A alebo 0, ak je matka homozygot",
            "C": "0 s genotypom 00, ak je matka homozygot",
            "D": "B s genotypom B0, ak je otec heterozygot",
            "E": "A s genotypom AA ak je matka heterozygot",
            "F": "0 s genotypom 00, ak je matka heterozygot",
            "G": "A alebo 0, ak je matka heterozygot",
            "H": "A s genotypom A0, ak je matka heterozygote"
        }
    },
    {
        "id": 273,
        "question": "Pri gen\u00f3mov\u00fdch mut\u00e1ci\u00e1ch:",
        "answers": {
            "A": "pozorujeme zmenu \u0161trukt\u00fary chromoz\u00f3mov",
            "B": "telov\u00e1 bunka m\u00e1 viac alebo menej chromoz\u00f3mov ako 2n",
            "C": "sa nemenia jednotliv\u00e9 g\u00e9ny",
            "D": "sa menia jednotliv\u00e9 \u00faseky chromoz\u00f3mu",
            "E": "sa nemen\u00ed po\u010det jednotliv\u00fdch chromoz\u00f3mov a s\u00e1d",
            "F": "prokaryotick\u00e1 bunka m\u00e1 viac alebo menej chromoz\u00f3mov ako 2n",
            "G": "sa men\u00ed po\u010det chromoz\u00f3mov v bunke",
            "H": "pozorujeme polyploidiu alebo aneuploidiu"
        }
    },
    {
        "id": 274,
        "question": "\u010co je genetika?",
        "answers": {
            "A": "veda o dedi\u010dnosti a premenlivosti \u017eiv\u00fdch organizmov",
            "B": "veda, ktor\u00e1 \u0161tuduje iba vplyvy vonkaj\u0161ieho prostredia na genetick\u00fa podstatu bunky",
            "C": "veda o premenlivosti nebunkov\u00fdch a mnohobunkov\u00fdch organizmov",
            "D": "veda o z\u00e1konoch rozmno\u017eovania \u017eiv\u00fdch otvoren\u00fdch s\u00fastav",
            "E": "veda o chorob\u00e1ch",
            "F": "veda o v\u00fdvine organizmov",
            "G": "aplikovan\u00e1 biologick\u00e1 veda",
            "H": "samostatn\u00e1 biologick\u00e1 veda"
        }
    },
    {
        "id": 275,
        "question": "Za ak\u00fdch podmienok sa m\u00f4\u017ee fenotypovo prejavi\u0165 znak u \u017eeny pren\u00e1\u0161a\u010dky pri gonoz\u00f3movo reces\u00edvnom dedi\u010dnom ochoren\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "nem\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165, preto\u017ee nesie dominantn\u00fa alelu, ktor\u00e1 ju rob\u00ed zdravou",
            "B": "m\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165 vtedy, ak sa inaktivuj\u00fa X chromoz\u00f3my nes\u00face dominantn\u00fa alelu",
            "C": "m\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165, ak nastane v mei\u00f3ze nondisjunkcia a \u017eena m\u00e1 iba jeden X chromoz\u00f3m",
            "D": "nem\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165, preto\u017ee s v\u00e4\u010d\u0161ou pravdepodobnos\u0165ou sa inaktivuj\u00fa X chromoz\u00f3my od otca",
            "E": "nem\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165, preto\u017ee je v\u017edy iba pren\u00e1\u0161a\u010dka, preto je zdrav\u00e1",
            "F": "m\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165 vtedy, ak sa inaktivuj\u00fa X chromoz\u00f3my nes\u00face reces\u00edvnu alelu",
            "G": "m\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165 vtedy, ak m\u00e1 mutovan\u00fa alelu od matky",
            "H": "nem\u00f4\u017ee sa prejavi\u0165, preto\u017ee m\u00e1 dva X chromoz\u00f3my a t\u00fdm p\u00e1dom dvojit\u00fa g\u00e9nov\u00fa d\u00e1vku"
        }
    },
    {
        "id": 276,
        "question": "Pre patologick\u00fd variant, ktor\u00fd je podmienen\u00fd dominantnou alelou na X chromoz\u00f3me, plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "znak je z\u00e1va\u017enej\u0161\u00ed u mu\u017eov, preto\u017ee maj\u00fa iba jeden X chromoz\u00f3m",
            "B": "znak je z\u00e1va\u017enej\u0161\u00ed u \u017eien, preto\u017ee maj\u00fa dva X chromoz\u00f3my",
            "C": "\u017eena nes\u00faca tak\u00fdto znak je pren\u00e1\u0161a\u010dka",
            "D": "otec m\u00f4\u017ee prenies\u0165 dan\u00fd znak na syna",
            "E": "otec nem\u00f4\u017ee prenies\u0165 dan\u00fd znak na syna",
            "F": "patria sem napr\u00edklad hemof\u00edlia a daltonizmus",
            "G": "patr\u00ed sem napr\u00edklad daltonizmus a galaktoz\u00e9mia",
            "H": "patr\u00ed sem napr\u00edklad cystick\u00e1 fibr\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 277,
        "question": "Zdrav\u00ed rodi\u010dia maj\u00fa postihnut\u00fa dc\u00e9ru cystickou fibr\u00f3zou (autozom\u00e1lne reces\u00edvne ochorenie). Plat\u00ed tvrdenie:",
        "answers": {
            "A": "genotypy rodi\u010dov s\u00fa Aa x Aa",
            "B": "genotypy rodi\u010dov s\u00fa AA x AA",
            "C": "genotyp dc\u00e9ry je aa",
            "D": "pravdepodobnos\u0165 ochorenia \u010fal\u0161ieho die\u0165a\u0165a je 25%",
            "E": "pravdepodobnos\u0165 ochorenia \u010fal\u0161ej dc\u00e9ry je 12,5%",
            "F": "pravdepodobnos\u0165 ochorenia \u010fal\u0161ej dc\u00e9ry je 25%",
            "G": "pravdepodobnos\u0165 ochorenia \u010fal\u0161ieho syna je 25%",
            "H": "pravdepodobnos\u0165, \u017ee ich die\u0165a bude zdrav\u00e9 je v\u00e4\u010d\u0161ia ako, \u017ee bude chor\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 278,
        "question": "Zdrav\u00ed man\u017eelia maj\u00fa dvoch synov, jeden z nich je daltonik. Ak\u00e9 s\u00fa genotypy obidvoch man\u017eelov?",
        "answers": {
            "A": "XX x XY",
            "B": "XdX x XdY",
            "C": "XdXd x XY",
            "D": "matka nem\u00e1 vlohu pre daltonizmus, otec je pren\u00e1\u0161a\u010dom",
            "E": "matka je pren\u00e1\u0161a\u010dka, otec nem\u00e1 vlohu pre daltonizmus",
            "F": "matka nem\u00e1 vlohu pre daltonizmus, otec je zdrav\u00fd",
            "G": "XX x XdY",
            "H": "XdX x XY"
        }
    },
    {
        "id": 279,
        "question": "Fenotypov\u00fd \u0161tiepny pomer pri kr\u00ed\u017een\u00ed heterozygota s homozygotom dominantn\u00fdm pri monohybridizme pri \u00faplnej dominancii je:",
        "answers": {
            "A": "1:3:1",
            "B": "2:1",
            "C": "3:1",
            "D": "1:1",
            "E": "50%:50%",
            "F": "75%:25%",
            "G": "25%:50%:25%",
            "H": "v\u0161etci jedinci bud\u00fa fenotypovo rovnak\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 280,
        "question": "Daltonizmus je podmienen\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "reces\u00edvne, viazan\u00fd na pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my X aj Y",
            "B": "reces\u00edvne, viazan\u00fd na gonoz\u00f3m X",
            "C": "reces\u00edvne, viazan\u00fd na pohlavn\u00fd chromoz\u00f3m X",
            "D": "rovnakou dedi\u010dnos\u0165ou ako hemof\u00edlia A",
            "E": "reces\u00edvne, viazan\u00fd na heterochromoz\u00f3m X",
            "F": "dominantne, viazan\u00fd na heterochromoz\u00f3m X",
            "G": "dominantne, viazan\u00fd na heterochromoz\u00f3m Y",
            "H": "reces\u00edvne, viazan\u00fd na autoz\u00f3m X"
        }
    },
    {
        "id": 281,
        "question": "Galaktoz\u00e9mia:",
        "answers": {
            "A": "ded\u00ed sa autoz\u00f3movo reces\u00edvne",
            "B": "ded\u00ed sa gonoz\u00f3movo dominantne",
            "C": "je enzymopatia",
            "D": "je reces\u00edvne viazan\u00e1 na somatick\u00fd chromoz\u00f3m Y",
            "E": "je reces\u00edvne viazan\u00e1, vloha je na somatickom chromoz\u00f3me",
            "F": "intermedi\u00e1rne, vloha je na somatickom chromoz\u00f3me",
            "G": "kodominantne, spolu s in\u00fdm typom enzymopatie",
            "H": "gonoz\u00f3movo reces\u00edvne"
        }
    },
    {
        "id": 282,
        "question": "Genotyp jedinca heterozygota reces\u00edvneho pre uveden\u00e9 znaky je:",
        "answers": {
            "A": "AAbb",
            "B": "Aabb",
            "C": "aaBb",
            "D": "aabb",
            "E": "AaBb",
            "F": "aabbcc",
            "G": "cc",
            "H": "bbcc"
        }
    },
    {
        "id": 283,
        "question": "Matka m\u00e1 krvn\u00fa skupinu A. Otec m\u00e1 krvn\u00fa skupinu AB. Ak\u00fa krvn\u00fa skupinu m\u00f4\u017ee ma\u0165 ich die\u0165a?",
        "answers": {
            "A": "0, ak je matka homozygot",
            "B": "homozygotne B, ak je matka homozygot",
            "C": "homozygotne A, bez oh\u013eadu na genotyp matky",
            "D": "AB, bez oh\u013eadu na genotyp matky",
            "E": "B, ak je matka heterozygot",
            "F": "heterozygotne A, bez oh\u013eadu na genotyp matky",
            "G": "homozygotne B, ak je matka heterozygot",
            "H": "0, ak je matka heterozygot"
        }
    },
    {
        "id": 284,
        "question": "Y chromoz\u00f3m je mo\u017en\u00e9 detegova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "v spermii mu\u017ea",
            "B": "v ko\u017enej bunke \u017eeny",
            "C": "v hepatocytoch mu\u017ea",
            "D": "v ka\u017edej bunke mu\u017ea okrem erytrocytov",
            "E": "iba v spermi\u00e1ch",
            "F": "aj v somatickej bunke \u017eeny",
            "G": "u sami\u010dieho pohlavia mot\u00fd\u013eov",
            "H": "v polyploidii u mot\u00fd\u013eov"
        }
    },
    {
        "id": 285,
        "question": "Pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my:",
        "answers": {
            "A": "vyskytuj\u00fa sa iba v pohlavn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "B": "vyskytuj\u00fa sa v ka\u017edej telovej bunke s jadrom",
            "C": "vyskytuj\u00fa sa v p\u00e1rnom po\u010dte v somatick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "D": "vyskytuj\u00fa sa v nep\u00e1rnom po\u010dte v pohlavn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "E": "vyskytuj\u00fa sa aj na autoz\u00f3moch",
            "F": "nemo\u017eno ich n\u00e1js\u0165 v erytrocytoch \u010dloveka",
            "G": "vyskytuj\u00fa sa v p\u00e1rnom po\u010dte v ka\u017edej somatickej bunke",
            "H": "vyskytuj\u00fa sa po jednom v gam\u00e9tach"
        }
    },
    {
        "id": 286,
        "question": "Fenotypov\u00fd \u0161tiepny pomer pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch heterozygotov s ne\u00faplnou dominanciou pri monohybridizme je:",
        "answers": {
            "A": "3:1",
            "B": "1:2:1",
            "C": "3:2:1",
            "D": "1:1",
            "E": "66%:33%",
            "F": "75%:25%",
            "G": "25%:50%:25%",
            "H": "50%:50%"
        }
    },
    {
        "id": 287,
        "question": "Intermediarita je:",
        "answers": {
            "A": "jav, kedy s\u00fa obe alely v p\u00e1re rovnak\u00e9, znak je jeden a podie\u013eaj\u00fa sa na \u0148om rovnakou mierou",
            "B": "jav, ke\u010f dve r\u00f4zne alely podmienia vznik dvoch znakov",
            "C": "osobitn\u00fd pr\u00edpad ne\u00faplnej dominancie, pri ktorej sa dominantn\u00e1 alela neprejav\u00ed vo fenotype heterozygota",
            "D": "osobitn\u00fd pr\u00edpad ne\u00faplnej dominancie, pri ktorej sa obidve alely prejavuj\u00fa vo fenotype heterozygota rovnakou mierou",
            "E": "medzidruhov\u00e9 kr\u00ed\u017eenie",
            "F": "osobitn\u00fd pr\u00edpad \u00faplnej dominancie, pri ktorej sa dominantn\u00e1 alela neprejav\u00ed vo fenotype heterozygota",
            "G": "jav, kedy s\u00fa dve alely v p\u00e1re r\u00f4zne, ale znak je jeden a podie\u013eaj\u00fa sa na \u0148om rovnakou mierou",
            "H": "osobitn\u00fd pr\u00edpad ne\u00faplnej dominancie, pri ktorej sa reces\u00edvna alela neprejav\u00ed vo fenotype heterozygota"
        }
    },
    {
        "id": 288,
        "question": "S akou pravdepodobnos\u0165ou m\u00f4\u017ee ma\u0165 \u017eena pren\u00e1\u0161a\u010dka daltonizmu s mu\u017eom daltonikom farboslep\u00fa dc\u00e9ru?",
        "answers": {
            "A": "25% ak berieme do \u00favahy aj synov",
            "B": "s rovnakou ako syna daltonika",
            "C": "50% ak berieme do \u00favahy aj synov",
            "D": "s dvojn\u00e1sobnou ako syna daltonika",
            "E": "100%",
            "F": "s rovnakou ako dc\u00e9ru pren\u00e1\u0161a\u010dku",
            "G": "0%",
            "H": "s rovnakou ako dc\u00e9ru heterozygotne zdrav\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 289,
        "question": "Obaja rodi\u010dia maj\u00fa krvn\u00fa skupinu AB. Ak\u00fa krvn\u00fa skupinu m\u00f4\u017eu ma\u0165 ich deti?",
        "answers": {
            "A": "kodominantne AB",
            "B": "heterozygotne A",
            "C": "heterozygotne B",
            "D": "homozygotne 0",
            "E": "homozygotne A",
            "F": "heterozygotne 0",
            "G": "homozygotne B",
            "H": "kodominantne A"
        }
    },
    {
        "id": 290,
        "question": "S\u00fabor v\u0161etk\u00fdch g\u00e9nov v jednej bunke sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "genotyp u jednobunkovcov",
            "B": "gen\u00f3m",
            "C": "genoz\u00f3m",
            "D": "genotyp u mnohobunkovcov",
            "E": "polyploidia",
            "F": "plazmid u v\u00edrusov",
            "G": "karyotyp",
            "H": "fenotyp u eukaryotov"
        }
    },
    {
        "id": 291,
        "question": "Hmotn\u00fdm z\u00e1kladom dedi\u010dnosti je:",
        "answers": {
            "A": "nukleov\u00e1 kyselina",
            "B": "riboz\u00f3m",
            "C": "RNA u prokaryotov",
            "D": "adenoz\u00edntrifosf\u00e1t",
            "E": "ATP",
            "F": "bielkovina a sacharid v jadre",
            "G": "deoxyrib\u00f3za u eukaryotov",
            "H": "DNA"
        }
    },
    {
        "id": 292,
        "question": "Mut\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "del\u00edme na g\u00e9nov\u00e9, chromoz\u00f3mov\u00e9 a indukovan\u00e9",
            "B": "m\u00f4\u017eu zasahova\u0165 jednotliv\u00e9 g\u00e9ny, chromoz\u00f3my alebo chromoz\u00f3mov\u00e9 sady",
            "C": "pozn\u00e1me g\u00e9nov\u00e9, chromoz\u00f3mov\u00e9 a gen\u00f3mov\u00e9",
            "D": "del\u00edme na chromoz\u00f3mov\u00e9, autoz\u00f3mov\u00e9 a gonoz\u00f3mov\u00e9",
            "E": "m\u00f4\u017eu by\u0165 indukovan\u00e9 alebo spont\u00e1nne",
            "F": "m\u00f4\u017eu by\u0165 intermedi\u00e1rne a kodominantn\u00e9",
            "G": "m\u00f4\u017eu by\u0165 \u0161trukt\u00farne a funk\u010dn\u00e9",
            "H": "pod\u013ea intenzity m\u00f4\u017eu by\u0165 siln\u00e9 a slab\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 293,
        "question": "Obidve deti maj\u00fa krvn\u00fa skupinu 0. Ak\u00e9 krvn\u00e9 skupiny m\u00f4\u017eu ma\u0165 ich rodi\u010dia?",
        "answers": {
            "A": "homozygotne A a heterozygotne B",
            "B": "homozygotne A a homozygotne B",
            "C": "homozygotne 0 a homozygotne 0",
            "D": "homozygotne 0 a heterozygotne A",
            "E": "homozygotne 0 a heterozygotne B",
            "F": "heterozygotne A a heterozygotne B",
            "G": "homozygotne B a heterozygotne B",
            "H": "heterozygotne B a heterozygotne B"
        }
    },
    {
        "id": 294,
        "question": "Genetick\u00e1 sch\u00e9ma kr\u00ed\u017eenia heterozygota s homozygotom reces\u00edvnym je:",
        "answers": {
            "A": "Ab x ab",
            "B": "Aa x Aa",
            "C": "Aa x AA",
            "D": "AaBb x aabb",
            "E": "AaBb x AaBb",
            "F": "AABB x aaBB",
            "G": "aaBB x aabb",
            "H": "Aa x aa"
        }
    },
    {
        "id": 295,
        "question": "Obidvaja rodi\u010dia maj\u00fa heterozygotne krvn\u00fa skupinu A. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee ich deti bud\u00fa ma\u0165 krvn\u00fa skupinu A?",
        "answers": {
            "A": "100%",
            "B": "synovia bud\u00fa ma\u0165 s v\u00e4\u010d\u0161ou pravdepodobnos\u0165ou A",
            "C": "50%",
            "D": "25%",
            "E": "dc\u00e9ry bud\u00fa ma\u0165 s men\u0161ou pravdepodobnos\u0165ou 0",
            "F": "maj\u00fa rovnak\u00fa pravdepodobnos\u0165 na krvn\u00fa skupinu 0 aj A",
            "G": "s najv\u00e4\u010d\u0161ou pravdepodobnos\u0165ou bud\u00fa ma\u0165 krvn\u00fa skupinu A",
            "H": "75%"
        }
    },
    {
        "id": 296,
        "question": "Pri ne\u00faplnej dominancii alely B nad alelou b je heterozygot Bb fenotypovo:",
        "answers": {
            "A": "odli\u0161n\u00fd od BB",
            "B": "zhodn\u00fd s BB",
            "C": "zhodn\u00fd s bb",
            "D": "zhodn\u00fd len s BB",
            "E": "rovnak\u00fd ako BB aj bb",
            "F": "odli\u0161n\u00fd od BB aj bb",
            "G": "odli\u0161n\u00fd od bb",
            "H": "odli\u0161n\u00fd od Bb"
        }
    },
    {
        "id": 297,
        "question": "Genotyp jedinca homozygota dominantn\u00e9ho pre v\u0161etky znaky je:",
        "answers": {
            "A": "AABb",
            "B": "AaBb",
            "C": "AaBB",
            "D": "AABB",
            "E": "AABBCC",
            "F": "AA",
            "G": "FFGGHHII",
            "H": "AaBb"
        }
    },
    {
        "id": 298,
        "question": "Mutag\u00e9ny s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "\u010dinitele prostredia, vyvol\u00e1vaj\u00face zmeny tkan\u00edv",
            "B": "\u010dinitele vyvol\u00e1vaj\u00face vznik mut\u00e1ci\u00ed, ktor\u00e9 nie s\u00fa dedi\u010dn\u00e9",
            "C": "\u010dinitele zabra\u0148uj\u00face vzniku mut\u00e1ci\u00ed v DNA",
            "D": "g\u00e9ny, sp\u00f4sobuj\u00face mut\u00e1cie",
            "E": "g\u00e9ny, ktor\u00e9 pom\u00e1haj\u00fa predch\u00e1dza\u0165 vzniku mut\u00e1ci\u00ed",
            "F": "fyzik\u00e1lnej povahy ako napr. ionizuj\u00face \u017eiarenie",
            "G": "chemickej povahy ako napr. r\u00e1diomut\u00e1cie",
            "H": "chemickej povahy ako napr. yperit a kyselina dusit\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 299,
        "question": "G\u00e9nov\u00e9 mut\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "menia jednotliv\u00e9 g\u00e9ny",
            "B": "menia jednotliv\u00e9 nukleotidy v sekvencii DNA",
            "C": "menia poradie alebo po\u010det nukleotidov",
            "D": "doch\u00e1dza pri nich napr. k strate jedn\u00e9ho alebo nieko\u013ek\u00fdch nukleotidov",
            "E": "doch\u00e1dza pri nich napr. k zaradeniu nadpo\u010detn\u00e9ho nukleotidu alebo nieko\u013ek\u00fdch nukleotidov",
            "F": "menia tvar alebo po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "G": "doch\u00e1dza pri nich napr. k prenosu g\u00e9nov z jedn\u00e9ho chromoz\u00f3mu na druh\u00fd",
            "H": "doch\u00e1dza pri nich napr. k z\u00e1mene jedn\u00e9ho nukleotidu za neprirodzen\u00fd nukleotid"
        }
    },
    {
        "id": 300,
        "question": "Ko\u013eko autoz\u00f3mov obsahuje telov\u00e1 bunka \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "dve rady",
            "B": "22 p\u00e1rov",
            "C": "23 p\u00e1rov",
            "D": "46",
            "E": "p\u00e1rny po\u010det",
            "F": "nep\u00e1rny po\u010det",
            "G": "jednu sadu",
            "H": "44"
        }
    },
    {
        "id": 301,
        "question": "Pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my u \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych druhov:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa v gam\u00e9tach len po jednom",
            "B": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v somatick\u00fdch bunk\u00e1ch len po jednom",
            "C": "v somatickej bunke v\u017edy obsahuj\u00fa Y chromoz\u00f3m",
            "D": "v somatickej bunke v\u017edy obsahuj\u00fa X chromoz\u00f3m",
            "E": "neexistuj\u00fa v kombin\u00e1cii YY",
            "F": "v kombin\u00e1cii YY podmie\u0148uj\u00fa norm\u00e1lne mu\u017esk\u00e9 pohlavie",
            "G": "naz\u00fdvaj\u00fa sa aj autoz\u00f3my",
            "H": "sa ozna\u010duj\u00fa X a Y"
        }
    },
    {
        "id": 302,
        "question": "Pren\u00e1\u0161a\u010dka hemof\u00edlie bude ma\u0165 die\u0165a s hemofilikom. Ich syn:",
        "answers": {
            "A": "nikdy nebude zdrav\u00fd",
            "B": "bude zdrav\u00fd na 75%",
            "C": "bude chor\u00fd na 75%",
            "D": "v\u017edy bude chor\u00fd",
            "E": "bude zdrav\u00fd, ak dostane od matky zdrav\u00fd X chromoz\u00f3m",
            "F": "bude pren\u00e1\u0161a\u010d ochorenia ale nebude chor\u00fd",
            "G": "m\u00f4\u017ee by\u0165 zdrav\u00fd, ak sa im narod\u00ed najprv homozygotne zdrav\u00e1 dc\u00e9ra",
            "H": "bude na 50% zdrav\u00fd a na 50% chor\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 303,
        "question": "Obaja rodi\u010dia maj\u00fa heterozygotne krvn\u00fa skupinu B. Ich deti m\u00f4\u017eu ma\u0165 krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "homozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "B": "homozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "C": "heterozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "D": "homozygotne 0 s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "E": "heterozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "F": "B s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "G": "B s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "H": "0 s pravdepodobnos\u0165ou 50%"
        }
    },
    {
        "id": 304,
        "question": "Matka m\u00e1 krvn\u00fa skupinu 0, otec AB. Ak\u00fa krvn\u00fa skupinu m\u00f4\u017eu ma\u0165 ich deti?",
        "answers": {
            "A": "0 s pravdepodobnos\u0165ou 100%",
            "B": "0 s pravdepodobnos\u0165ou 0%",
            "C": "B s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "D": "B s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "E": "A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "F": "A s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "G": "AB s pravdepodobnos\u0165ou 100%",
            "H": "AB s pravdepodobnos\u0165ou 0%"
        }
    },
    {
        "id": 305,
        "question": "Galaktoz\u00e9mia je:",
        "answers": {
            "A": "ochorenie, pri ktorom ch\u00fdba jeden z enz\u00fdmov pre odb\u00faranie galakt\u00f3zy",
            "B": "dedi\u010dn\u00e9 ochorenie, ktor\u00e9 patr\u00ed medzi dedi\u010dn\u00e9 v\u00fdvinov\u00e9 chyby a via\u017ee sa na gonoz\u00f3m",
            "C": "dedi\u010dn\u00e9 ochorenie vyvolan\u00e9 chromoz\u00f3movou mut\u00e1ciou",
            "D": "dedi\u010dn\u00e1 enzymopatia",
            "E": "dedi\u010dn\u00e9 autoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie",
            "F": "dedi\u010dn\u00e9 gonoz\u00f3movo dominantn\u00e9 ochorenie",
            "G": "dedi\u010dn\u00e9 gonoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie",
            "H": "dedi\u010dn\u00e9 ochorenie, ktor\u00e9 je viazan\u00e9 na autoz\u00f3m rovnako ako cystick\u00e1 fibr\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 306,
        "question": "Do ko\u013ek\u00fdch skup\u00edn s\u00fa usporiadan\u00e9 chromoz\u00f3my v karyotype \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "22 autozom\u00e1lnych skup\u00edn + 1 gonozom\u00e1lna skupina",
            "B": "23 skup\u00edn",
            "C": "\u00f4smych",
            "D": "A a\u017e F",
            "E": "troch",
            "F": "\u0161tyroch",
            "G": "siedmych",
            "H": "A a\u017e G"
        }
    },
    {
        "id": 307,
        "question": "Jeden rodi\u010d m\u00e1 heterozygotne krvn\u00fa skupinu A, druh\u00fd heterozygotne krvn\u00fa skupinu B. Ak\u00fa krvn\u00fa skupinu m\u00f4\u017ee ma\u0165 ich die\u0165a?",
        "answers": {
            "A": "heterozygotne skupinu A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "B": "heterozygotne skupinu B s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "C": "skupinu AB s pravdepodobnos\u0165ou 100%",
            "D": "skupinu 0 s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "E": "homozygotne skupinu A s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "F": "homozygotne skupinu B s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "G": "skupinu AB s pravdepodobnos\u0165ou 25 %",
            "H": "skupinu 0 s pravdepodobnos\u0165ou 0%"
        }
    },
    {
        "id": 308,
        "question": "Jeden z rodi\u010dov m\u00e1 heterozygotne krvn\u00fa skupinu A, druh\u00fd homozygotne A. Ich deti m\u00f4\u017eu ma\u0165 krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "B": "A s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "C": "A s pravdepodobnos\u0165ou 100%",
            "D": "heterozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "E": "heterozygotne 0 s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "F": "homozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "G": "homozygotne 0 s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "H": "homozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 50%"
        }
    },
    {
        "id": 309,
        "question": "Fenotyp je:",
        "answers": {
            "A": "v potomstve jasne rozl\u00ed\u0161ite\u013en\u00fd pri kr\u00ed\u017een\u00ed g\u00e9nov s ne\u00faplnou dominanciou",
            "B": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch kvalitat\u00edvnych a kvantitat\u00edvnych znakov \u017eiv\u00e9ho organizmu",
            "C": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch znakov \u017eiv\u00e9ho organizmu, ktor\u00e9 s\u00fa vyjadren\u00edm genotypu a prostredia",
            "D": "v potomstve jasne rozl\u00ed\u0161ite\u013en\u00fd pri kr\u00ed\u017een\u00ed alel s ne\u00faplnou dominanciou",
            "E": "v\u00fdsledn\u00fd prejav v\u0161etk\u00fdch dominantn\u00fdch g\u00e9nov \u017eiv\u00e9ho organizmu",
            "F": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch reces\u00edvnych g\u00e9nov \u017eiv\u00e9ho organizmu",
            "G": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch alel v popul\u00e1cii",
            "H": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch chromoz\u00f3mov vytv\u00e1raj\u00facich karyotyp"
        }
    },
    {
        "id": 310,
        "question": "M\u00f4\u017eu ma\u0165 man\u017eelia hemofilici farboslep\u00e9 die\u0165a?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no",
            "B": "\u00e1no, s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "C": "\u00e1no, s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "D": "\u00e1no, s pravdepodobnos\u0165ou 100%",
            "E": "\u00e1no, lebo m\u00f4\u017eu nies\u0165 reces\u00edvnu alelu podmie\u0148uj\u00facu vznik tohto ochorenia",
            "F": "\u00e1no, ale farboslep\u00fdch synov bude 25%",
            "G": "\u00e1no, ale farboslep\u00fdch synov bude 75%",
            "H": "\u00e1no, ale narodenie farboslepej dc\u00e9ry je pravdepodobnej\u0161ie ako farboslep\u00e9ho syna"
        }
    },
    {
        "id": 311,
        "question": "Hemofilik a daltoni\u010dka maj\u00fa spolu syna. Plat\u00ed tvrdenie:",
        "answers": {
            "A": "syn nebude ma\u0165 nikdy hemof\u00edliu ale bude daltonik",
            "B": "syn m\u00f4\u017ee ma\u0165 na 50% hemof\u00edliu",
            "C": "syn nikdy nebude ma\u0165 daltonizmus",
            "D": "syn bude na 50% rozozn\u00e1va\u0165 farby norm\u00e1lne",
            "E": "syn m\u00f4\u017ee ma\u0165 hemof\u00edliu a by\u0165 daltonik",
            "F": "syn bude daltonik na 100%",
            "G": "syn ded\u00ed po otcovi hemof\u00edliu",
            "H": "syn m\u00f4\u017ee by\u0165 zdrav\u00fd na hemof\u00edliu a zdrav\u00fd na daltonizmus"
        }
    },
    {
        "id": 312,
        "question": "Fenylketon\u00faria je autoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie. M\u00f4\u017eu ma\u0165 dvaja zdrav\u00ed man\u017eelia postihnut\u00fa dc\u00e9ru?",
        "answers": {
            "A": "nikdy nie",
            "B": "m\u00f4\u017eu ma\u0165 postihnut\u00e9ho iba syna",
            "C": "\u00e1no, ak s\u00fa rodi\u010dia heterozygoti",
            "D": "je 25% \u0161anca, \u017ee sa im narod\u00ed postihnut\u00e1 dc\u00e9ra",
            "E": "je 50% \u0161anca, \u017ee sa im narod\u00ed postihnut\u00e1 dc\u00e9ra",
            "F": "ak s\u00fa zdrav\u00ed, nem\u00f4\u017eu ma\u0165 postihnut\u00e9 die\u0165a",
            "G": "t\u00e1to dedi\u010dnos\u0165 je viazan\u00e1 na pohlavie, tak\u017ee \u00e1no",
            "H": "\u00e1no"
        }
    },
    {
        "id": 313,
        "question": "Hemofilik a daltoni\u010dka maj\u00fa spolu dc\u00e9ru. Plat\u00ed tvrdenie:",
        "answers": {
            "A": "dc\u00e9ra ded\u00ed po otcovi zdrav\u00fa alelu pre daltonizmus",
            "B": "dc\u00e9ra ded\u00ed po otcovi reces\u00edvnu alelu pre hemof\u00edliu",
            "C": "dc\u00e9ra daltoni\u010dky bude v\u017edy daltoni\u010dka",
            "D": "dc\u00e9ra bude v\u017edy pren\u00e1\u0161a\u010dka daltonizmu",
            "E": "dc\u00e9ra bude pren\u00e1\u0161a\u010dka hemof\u00edlie",
            "F": "dc\u00e9ra m\u00f4\u017ee by\u0165 hemofili\u010dka",
            "G": "dc\u00e9ra nikdy nebude ma\u0165 sympt\u00f3my ani jedn\u00e9ho z ochoren\u00ed",
            "H": "ochorenia sa pren\u00e1\u0161aj\u00fa v\u017edy iba na synov"
        }
    },
    {
        "id": 314,
        "question": "Rh faktor sa ded\u00ed ako znak:",
        "answers": {
            "A": "autozom\u00e1lne reces\u00edvny viazan\u00fd na chromoz\u00f3m X",
            "B": "gonozom\u00e1lne reces\u00edvny viazan\u00fd na chromoz\u00f3m X",
            "C": "autozom\u00e1lne dominantn\u00fd",
            "D": "autozom\u00e1lne dominantn\u00fd viazan\u00fd na chromoz\u00f3m X",
            "E": "autozom\u00e1lne intermedi\u00e1rny",
            "F": "gonozom\u00e1lne dominantn\u00fd viazan\u00fd na chromoz\u00f3m Y",
            "G": "gonozom\u00e1lne reces\u00edvny viazan\u00fd na chromoz\u00f3m Y",
            "H": "autozom\u00e1lne reces\u00edvny"
        }
    },
    {
        "id": 315,
        "question": "Pr\u00edkladom mendelovskej dedi\u010dnosti norm\u00e1lneho \u013eudsk\u00e9ho znaku je dedi\u010dnos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "hemof\u00edlie A",
            "B": "daltonizmu",
            "C": "Downovho syndr\u00f3mu",
            "D": "farby o\u010d\u00ed",
            "E": "prav\u00e1ctva a \u013eav\u00e1ctva",
            "F": "farbosleposti",
            "G": "kr\u00e1tkoprstosti",
            "H": "krvn\u00fdch skup\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 316,
        "question": "Ktor\u00fd z genotypov je heterozygot pre v\u0161etky znaky?",
        "answers": {
            "A": "AaBbCcDdEeFfgg",
            "B": "AabbCcdd",
            "C": "AABbCcDd",
            "D": "AaBB",
            "E": "Aa",
            "F": "CcDdEeFfGgHh",
            "G": "AabbCc",
            "H": "AaBbCc"
        }
    },
    {
        "id": 317,
        "question": "Polyploidia je:",
        "answers": {
            "A": "duplik\u00e1cia ur\u010dit\u00fdch g\u00e9nov",
            "B": "zn\u00e1sobenie po\u010dtu niektor\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "C": "zn\u00e1sobenie po\u010dtu \u00fapln\u00fdch chromoz\u00f3mov\u00fdch s\u00e1d",
            "D": "translok\u00e1cia ur\u010dit\u00fdch oblast\u00ed medzi r\u00f4znymi chromoz\u00f3mami",
            "E": "napr. tetraploidia",
            "F": "u \u013eud\u00ed nezlu\u010dite\u013en\u00e1 so \u017eivotom",
            "G": "napr. aneuploidia",
            "H": "napr. triploidia"
        }
    },
    {
        "id": 318,
        "question": "Segreg\u00e1cia chromoz\u00f3mov je:",
        "answers": {
            "A": "crossing-over pri mei\u00f3ze",
            "B": "oddelenie chromoz\u00f3mov od ich centrom\u00e9r pri mei\u00f3ze",
            "C": "rozchod chromoz\u00f3mov pri mei\u00f3ze",
            "D": "prekr\u00ed\u017eenie chromoz\u00f3mov po\u010das mei\u00f3zy",
            "E": "jav, ktor\u00e9ho d\u00f4sledkom je segreg\u00e1cia g\u00e9nov",
            "F": "jav, kedy sa do gam\u00e9ty dostane po jednom z homologick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "G": "jav, kedy sa do gam\u00e9ty dostan\u00fa obidva homologick\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "H": "d\u00f4sledok crossing-overu"
        }
    },
    {
        "id": 319,
        "question": "Bud\u00fa deti farboslepej \u017eeny a zdrav\u00e9ho mu\u017ea schopn\u00e9 rozozn\u00e1va\u0165 \u010derven\u00fa a zelen\u00fa farbu?",
        "answers": {
            "A": "dc\u00e9ry bud\u00fa, synovia nebud\u00fa",
            "B": "dc\u00e9ry pren\u00e1\u0161a\u010dky bud\u00fa farboslep\u00e9, homozygotne zdrav\u00e9 dc\u00e9ry a v\u0161etci synovia bud\u00fa rozli\u0161ova\u0165 farby",
            "C": "synovia bud\u00fa, lebo otec je zdrav\u00fd",
            "D": "dc\u00e9ry pren\u00e1\u0161a\u010dky nebud\u00fa rozli\u0161ova\u0165 farby, synovia bud\u00fa farboslep\u00ed",
            "E": "ide o n\u00edzku penetranciu, \u010di\u017ee niektor\u00e9 dc\u00e9ry bud\u00fa, niektor\u00e9 nebud\u00fa",
            "F": "v neskor\u0161om veku bud\u00fa v\u0161etky deti farboslep\u00e9",
            "G": "dc\u00e9ry pren\u00e1\u0161a\u010dky bud\u00fa rozozn\u00e1va\u0165 farby, synovia bud\u00fa farboslep\u00ed",
            "H": "dc\u00e9ry pren\u00e1\u0161a\u010dky bud\u00fa farboslep\u00e9, homozygotne zdrav\u00e9 dc\u00e9ry bud\u00fa rozli\u0161ova\u0165 farby, synovia bud\u00fa farboslep\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 320,
        "question": "Dc\u00e9ra m\u00e1 krvn\u00fa skupinu 0 a syn m\u00e1 krvn\u00fa skupinu AB:",
        "answers": {
            "A": "jedno z det\u00ed mus\u00ed by\u0165 adoptovan\u00e9",
            "B": "matka m\u00f4\u017ee by\u0165 A0 a otec B0",
            "C": "matka m\u00f4\u017ee by\u0165 heterozygotne A a otec heterozygotne B",
            "D": "matka m\u00f4\u017ee by\u0165 AA",
            "E": "otec m\u00f4\u017ee by\u0165 BB",
            "F": "matka m\u00f4\u017ee by\u0165 homozygotne A a otec heterozygotne B",
            "G": "rodi\u010dia musia ma\u0165 alelu 0",
            "H": "dc\u00e9ra bola zamenen\u00e1 v p\u00f4rodnici"
        }
    },
    {
        "id": 321,
        "question": "Ko\u013ek\u00fdmi alelami je zast\u00fapen\u00fd ka\u017ed\u00fd g\u00e9n v haploidnej bunke?",
        "answers": {
            "A": "viacer\u00fdmi p\u00e1rmi alel, napr. pri AB0 syst\u00e9me krvn\u00fdch skup\u00edn",
            "B": "dvomi dominantn\u00fdmi alelami, aby sa znak prejavil",
            "C": "dvomi reces\u00edvnymi alelami",
            "D": "jedn\u00fdm p\u00e1rom alel",
            "E": "jednou alelou pre AB0 syst\u00e9m krvn\u00fdch skup\u00edn",
            "F": "jednou dominantnou alebo jednou reces\u00edvnou alelou",
            "G": "jednou zdedenou alelou po otcovi alebo po matke",
            "H": "jednou pre ka\u017ed\u00fd g\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 322,
        "question": "Ko\u013eko chromoz\u00f3mov m\u00e1 somatick\u00e1 bunka \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "23 p\u00e1rov",
            "B": "22",
            "C": "23",
            "D": "22 p\u00e1rov",
            "E": "haploidn\u00fa sadu",
            "F": "diploidn\u00fd po\u010det",
            "G": "22 p\u00e1rov autoz\u00f3mov a jeden p\u00e1r gonoz\u00f3mov",
            "H": "46"
        }
    },
    {
        "id": 323,
        "question": "Alela:",
        "answers": {
            "A": "je reces\u00edvna ak je jej manifest\u00e1cia potla\u010den\u00e1 druhou alelou",
            "B": "je konkr\u00e9tna forma g\u00e9nu, \u010di\u017ee dve alely sa m\u00f4\u017eu l\u00ed\u0161i\u0165 sekvenciou DNA",
            "C": "je konkr\u00e9tna forma g\u00e9nu, \u010di\u017ee dve alely sa nem\u00f4\u017eu l\u00ed\u0161i\u0165 sekvenciou DNA",
            "D": "je dominantn\u00e1, ak potl\u00e1\u010da prejav alely od druh\u00e9ho rodi\u010da",
            "E": "je lokaliz\u00e1cia g\u00e9nov",
            "F": "je reces\u00edvna, ke\u010f m\u00e1 v sekvencii DNA viac aden\u00ednov",
            "G": "je dominantn\u00e1, ke\u010f m\u00e1 v sekvencii DNA viac aden\u00ednov",
            "H": "m\u00f4\u017ee by\u0165 dominantn\u00e1 alebo reces\u00edvna"
        }
    },
    {
        "id": 324,
        "question": "Homologick\u00e9 chromoz\u00f3my:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa dva autoz\u00f3my s rovnakou ve\u013ekos\u0165ou a polohou centrom\u00e9ry, ale nezdie\u013eaj\u00fa rovnak\u00e9 usporiadanie g\u00e9nov",
            "B": "s\u00fa dva autoz\u00f3my s rovnakou ve\u013ekos\u0165ou a polohou centrom\u00e9ry a zdie\u013eaj\u00fa rovnak\u00e9 usporiadanie g\u00e9nov",
            "C": "s\u00fa dva gonoz\u00f3my",
            "D": "s\u00fa napr\u00edklad dva X chromoz\u00f3my",
            "E": "s\u00fa napr\u00edklad X chromoz\u00f3m a jeden z autoz\u00f3mov",
            "F": "nes\u00fa rovnak\u00e9 g\u00e9ny",
            "G": "od mamy a od otca sa po\u010das mei\u00f3zy sp\u00e1ruj\u00fa a prebieha medzi nimi crossing-over",
            "H": "sa naz\u00fdvaj\u00fa aj sestersk\u00e9 chromat\u00eddy"
        }
    },
    {
        "id": 325,
        "question": "Centrom\u00e9ra:",
        "answers": {
            "A": "je presne v strede chromoz\u00f3mu",
            "B": "je koncov\u00e1 oblas\u0165 na chromoz\u00f3me",
            "C": "je oblas\u0165 na chromoz\u00f3me, kde sa prip\u00e1ja deliace vretienko",
            "D": "sklad\u00e1 sa z centrioly a deliaceho vretienka",
            "E": "sa po mit\u00f3ze odp\u00e1ja od chromoz\u00f3mu",
            "F": "sa po mei\u00f3ze odp\u00e1ja od chromoz\u00f3mu",
            "G": "je s\u00fa\u010das\u0165 chromoz\u00f3mu",
            "H": "je s\u00fa\u010das\u0165 deliaceho vretienka"
        }
    },
    {
        "id": 326,
        "question": "Genofond je:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch alel indiv\u00eddua",
            "B": "genetick\u00e1 v\u00fdbava jednej rodiny",
            "C": "z\u00e1soba v\u0161etk\u00fdch alel pre v\u0161etky dedi\u010dn\u00e9 znaky popul\u00e1cie",
            "D": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch alel \u010dlenov ur\u010ditej popul\u00e1cie",
            "E": "s\u00fabor dominantn\u00fdch alel \u010dlenov ur\u010ditej rodiny",
            "F": "s\u00fabor reces\u00edvnych alel \u010dlenov ur\u010ditej rodiny",
            "G": "s\u00fabor fenotypov \u010dlenov jednej popul\u00e1cie",
            "H": "z\u00e1soba v\u0161etk\u00fdch znakov pr\u00edslu\u0161n\u00edkov ur\u010dit\u00e9ho druhu"
        }
    },
    {
        "id": 327,
        "question": "Pre chromoz\u00f3mov\u00e9 ur\u010denie pohlavia plat\u00ed, \u017ee u:",
        "answers": {
            "A": "cicavcov m\u00e1 samec autoz\u00f3my XY",
            "B": "cicavcov m\u00e1 samica gonoz\u00f3my XX",
            "C": "vt\u00e1kov m\u00e1 samec gonoz\u00f3my XX",
            "D": "mot\u00fd\u013eov m\u00e1 samica gonoz\u00f3my XY",
            "E": "vt\u00e1kov m\u00e1 samica autoz\u00f3my XY",
            "F": "mot\u00fd\u013eov m\u00e1 samec gonoz\u00f3my XX",
            "G": "u cicavcov ma samica gonoz\u00f3my XY",
            "H": "u cicavcov m\u00e1 samec gonoz\u00f3my XX"
        }
    },
    {
        "id": 328,
        "question": "Gonoz\u00f3my s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "somatick\u00e9 chromoz\u00f3my, ktor\u00e9 ur\u010duj\u00fa pohlavie",
            "B": "chromoz\u00f3my buniek spermi\u00ed",
            "C": "jeden p\u00e1r chromoz\u00f3mov v somatick\u00fdch bunk\u00e1ch, ktor\u00fd ur\u010duje pohlavie",
            "D": "pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "E": "autoz\u00f3my X a Y",
            "F": "chromoz\u00f3my X a Y",
            "G": "chromoz\u00f3my tvoriace haploidn\u00fa sadu",
            "H": "bunky gon\u00e1d"
        }
    },
    {
        "id": 329,
        "question": "Karyotyp je:",
        "answers": {
            "A": "mikroskopick\u00fd obraz gonoz\u00f3mov prokaryotickej bunky, ktor\u00fd sl\u00fa\u017ei na ich identifik\u00e1ciu",
            "B": "ur\u010denie morfologick\u00e9ho typu jadra bunky",
            "C": "sch\u00e9ma usporiadania g\u00e9nov",
            "D": "mapa sekvencie aminokysel\u00edn g\u00e9nov jadra",
            "E": "mikroskopick\u00fd obraz chromoz\u00f3mov\u00fdch p\u00e1rov eukaryotickej bunky rozdelen\u00fdch do skup\u00edn pod\u013ea ve\u013ekosti, polohy centrom\u00e9ry a poradia g\u00e9nov",
            "F": "u v\u0161etk\u00fdch zdrav\u00fdch jedincov jedn\u00e9ho druhu rovnak\u00fd, odli\u0161nos\u0165 je dan\u00e1 vekom",
            "G": "obraz chromoz\u00f3mov bunkov\u00e9ho jadra, ktor\u00e9 s\u00fa v siedmich skupin\u00e1ch",
            "H": "u v\u0161etk\u00fdch zdrav\u00fdch jedincov jedn\u00e9ho druhu rovnak\u00fd, odli\u0161nos\u0165 je dan\u00e1 pohlav\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 330,
        "question": "Jeden z rodi\u010dov m\u00e1 krvn\u00fa skupinu B, druh\u00fd A. Ich deti m\u00f4\u017eu ma\u0165 krvn\u00e9 skupiny:",
        "answers": {
            "A": "AB za predpokladu, \u017ee ani jeden z rodi\u010dov nem\u00e1 alelu 0",
            "B": "AB a A za predpokladu, \u017ee jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "C": "AB, A, B a 0 za predpokladu, \u017ee ka\u017ed\u00fd z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "D": "AB a B za predpokladu, \u017ee jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "E": "A a B za predpokladu, \u017ee \u017eiaden z rodi\u010dov nem\u00e1 alelu 0",
            "F": "AB, A, B a 0 za predpokladu, \u017ee jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "G": "A, B a 0 za predpokladu, \u017ee jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "H": "B a 0 za predpokladu, \u017ee jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0"
        }
    },
    {
        "id": 331,
        "question": "Mut\u00e1ciou sa m\u00f4\u017ee zmeni\u0165:",
        "answers": {
            "A": "kvantita g\u00e9nov",
            "B": "\u0161trukt\u00fara chromoz\u00f3mu",
            "C": "po\u010det alel v gen\u00f3me bunky",
            "D": "po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "E": "po\u010det genofondov",
            "F": "kvalita g\u00e9nov",
            "G": "po\u010det genotypov v lokuse",
            "H": "kvantita jadier"
        }
    },
    {
        "id": 332,
        "question": "Z dvoch det\u00ed je syn hemofilik a dc\u00e9ra homozygotne zdrav\u00e1. Ak\u00e9 s\u00fa genotypy ich rodi\u010dov?",
        "answers": {
            "A": "matka je homozygotne zdrav\u00e1 a otec chor\u00fd",
            "B": "XhXh a XY",
            "C": "XhX a XhY",
            "D": "XX a XhY",
            "E": "matka je pren\u00e1\u0161a\u010dka a otec zdrav\u00fd",
            "F": "matka je pren\u00e1\u0161a\u010dka a otec chor\u00fd",
            "G": "XhX a XY",
            "H": "matka je homozygotne zdrav\u00e1 a otec zdrav\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 333,
        "question": "K dedi\u010dn\u00fdm chorob\u00e1m viazan\u00fdm na autoz\u00f3m X u \u010dloveka patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "hemof\u00edlia",
            "B": "kr\u00e1tkoprstos\u0165",
            "C": "zelen\u00e1 farba o\u010d\u00ed",
            "D": "esenci\u00e1lna hypertenzia",
            "E": "farboslepos\u0165",
            "F": "daltonizmus",
            "G": "chorobn\u00e1 krv\u00e1cavos\u0165 typu A",
            "H": "chorobn\u00e1 krv\u00e1cavos\u0165 typu C"
        }
    },
    {
        "id": 334,
        "question": "Pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch r\u00f4znych homozygotov (AA x aa), pri \u00faplnej dominancii, je potomstvo v F1:",
        "answers": {
            "A": "v pomere 1: 1",
            "B": "fenotypicky zhodn\u00e9",
            "C": "uniformn\u00e9",
            "D": "v pomere 3: 1",
            "E": "zlo\u017een\u00e9 z heterozygotov",
            "F": "genotypicky zhodn\u00e9",
            "G": "zlo\u017een\u00e9 z homozygotov",
            "H": "v pomere 9: 3: 3: 1"
        }
    },
    {
        "id": 335,
        "question": "V potomstve kr\u00ed\u017eenia dvoch heterozygotov (pri monohybridizme) je podiel dominantn\u00fdch homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "25%",
            "B": "0,75",
            "C": "25 zo 100",
            "D": "100%",
            "E": "jedna \u0161tvrtina",
            "F": "jedna polovica",
            "G": "viac ako reces\u00edvnych homozygotov",
            "H": "jedna tretina"
        }
    },
    {
        "id": 336,
        "question": "M\u00f4\u017eu by\u0165 s\u00farodenci s r\u00f4znou krvnou skupinou jednovaje\u010dn\u00e9 dvoj\u010dat\u00e1?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no",
            "B": "\u00e1no, lebo zdie\u013eaj\u00fa aspo\u0148 jednu alelu g\u00e9nu spolo\u010dn\u00fa",
            "C": "nie",
            "D": "nie, lebo v tomto pr\u00edpade nezdie\u013eaj\u00fa rovnak\u00fd gen\u00f3m",
            "E": "\u00e1no, lebo nemusia ma\u0165 identick\u00fd gen\u00f3m, aby boli jednovaje\u010dn\u00e9 dvoj\u010dat\u00e1",
            "F": "nie, jednovaje\u010dn\u00e9 dvoj\u010dat\u00e1 musia ma\u0165 rovnak\u00fa krvn\u00fa skupinu",
            "G": "nie, lebo to nie s\u00fa s\u00farodenci ale dvoj\u010dat\u00e1",
            "H": "\u00e1no, lebo m\u00f4\u017eu by\u0165 z dvoch vaj\u00ed\u010dok"
        }
    },
    {
        "id": 337,
        "question": "Pri \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych druhoch s oddelen\u00fdm pohlav\u00edm pozn\u00e1me z\u00e1kladn\u00e9 typy chromoz\u00f3mov\u00e9ho ur\u010denia pohlavia:",
        "answers": {
            "A": "typ drozofila (cicav\u010d\u00ed, sami\u010dka je XY) a typ abraxas (vt\u00e1\u010d\u00ed)",
            "B": "typ drozofila (hmyz\u00ed) a typ abraxas (cicav\u010d\u00ed)",
            "C": "typ drozofila (cicav\u010d\u00ed) a typ habrobrakon",
            "D": "typ drozofila (cicav\u010d\u00ed, sami\u010dka je XX) a typ abraxas (vt\u00e1\u010d\u00ed, sami\u010dka je XY)",
            "E": "typ \u013eudsk\u00fd (sami\u010dka je XX) a typ cicav\u010d\u00ed (sami\u010dka je XX)",
            "F": "typ drozofila, kde je sam\u010dek homogametn\u00fd a sami\u010dka heterogametn\u00e1",
            "G": "typ abraxas, kde je sam\u010dek homogametn\u00fd a sami\u010dka heterogametn\u00e1",
            "H": "typ drozofila, kde je sami\u010dka homogametn\u00e1 a sam\u010dek heterogametn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 338,
        "question": "Chromoz\u00f3mov\u00e1 mapa:",
        "answers": {
            "A": "je s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch chromoz\u00f3mov v metaf\u00e1znom jadre",
            "B": "je karyotyp metaf\u00e1znych chromoz\u00f3mov",
            "C": "je poradie g\u00e9nov a ich umiestnenie na chromoz\u00f3me",
            "D": "je to ist\u00e9 ako karyotyp",
            "E": "je vyzna\u010denie poradia lokusov na chromoz\u00f3me",
            "F": "vieme \u0148ou ur\u010di\u0165 v\u00e4zbu g\u00e9nov",
            "G": "je ozna\u010denie pre lineariz\u00e1ciu homologick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "H": "ur\u010duje vz\u00e1jomn\u00fa polohu g\u00e9nov na chromoz\u00f3me"
        }
    },
    {
        "id": 339,
        "question": "Dedi\u010dn\u00e1 premenlivos\u0165 je sp\u00f4soben\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "rozdelen\u00edm alel do gam\u00e9t po\u010das mei\u00f3zy",
            "B": "rekombin\u00e1ciami ako v\u00fdsledok crossing-overu",
            "C": "pohlavn\u00fdm rozmno\u017eovan\u00edm",
            "D": "mut\u00e1ciami",
            "E": "iba vonkaj\u0161\u00edm prostred\u00edm",
            "F": "g\u00e9nmi, tak ako nededi\u010dn\u00e1 premenlivos\u0165",
            "G": "pohlavn\u00fdm dimorfizmom",
            "H": "mendelov\u00fdmi z\u00e1konmi"
        }
    },
    {
        "id": 340,
        "question": "Mutag\u00e9ny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa l\u00e1tky, ktor\u00e9 zvy\u0161uj\u00fa po\u010detnos\u0165 mut\u00e1ci\u00ed",
            "B": "m\u00f4\u017eu by\u0165 chemick\u00e9 (LSD)",
            "C": "m\u00f4\u017eu by\u0165 fyzik\u00e1lne (neioniza\u010dn\u00e9 \u017eiarenie)",
            "D": "m\u00f4\u017eu by\u0165 anal\u00f3gy dus\u00edkat\u00fdch b\u00e1z",
            "E": "m\u00f4\u017eu by\u0165 biologick\u00e9 (v\u00edrusy)",
            "F": "s\u00fa mutovan\u00e9 g\u00e9ny",
            "G": "g\u00e9ny zdeden\u00e9 po chorom pr\u00edbuznom",
            "H": "g\u00e9ny, ktor\u00e9 maj\u00fa tendenciu mutova\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 341,
        "question": "Farboslepos\u0165 (daltonizmus) sa vyskytuje:",
        "answers": {
            "A": "rovnako \u010dasto u oboch pohlav\u00ed",
            "B": "\u010dastej\u0161ie u mu\u017eov",
            "C": "\u010dastej\u0161ie u \u017eien",
            "D": "tak, \u017ee syn ju z\u00edska v\u017edy od otca",
            "E": "u mu\u017eov aj u \u017eien",
            "F": "len u mu\u017eov",
            "G": "u v\u0161etk\u00fdch synov farboslepej matky",
            "H": "u v\u0161etk\u00fdch dc\u00e9r farboslepej matky a zdrav\u00e9ho otca"
        }
    },
    {
        "id": 342,
        "question": "Chromoz\u00f3my, ktor\u00e9 nemaj\u00fa rovnak\u00fd tvar a ve\u013ekos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "sa naz\u00fdvaj\u00fa homologick\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "B": "sa naz\u00fdvaj\u00fa heterologick\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "C": "vytv\u00e1raj\u00fa heterologick\u00e9 g\u00e9ny",
            "D": "s\u00fa autoz\u00f3my",
            "E": "sa naz\u00fdvaj\u00fa heterozygotn\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "F": "maj\u00fa rovnak\u00e9 g\u00e9ny a rovnak\u00e9 alely",
            "G": "s\u00fa napr. gonoz\u00f3my X a Y",
            "H": "maj\u00fa rovnak\u00e9 g\u00e9ny, ale nemusia ma\u0165 rovnak\u00e9 alely"
        }
    },
    {
        "id": 343,
        "question": "Polyg\u00e9nny syst\u00e9m sa sklad\u00e1 z:",
        "answers": {
            "A": "viac typov akt\u00edvnych alel",
            "B": "pozit\u00edvnych a negat\u00edvnych alel",
            "C": "neutr\u00e1lnych a akt\u00edvnych alel",
            "D": "dvojice akt\u00edvnych alel",
            "E": "g\u00e9nov \u201emal\u00e9ho \u00fa\u010dinku\"",
            "F": "g\u00e9nov \u201eve\u013ek\u00e9ho \u00fa\u010dinku\"",
            "G": "g\u00e9nov pozit\u00edvnych",
            "H": "g\u00e9nov len neutr\u00e1lneho \u00fa\u010dinku"
        }
    },
    {
        "id": 344,
        "question": "Otec a syn s\u00fa daltonici, matka rozli\u0161uje farby norm\u00e1lne. Vieme ur\u010di\u0165, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "syn zdedil chorobu po otcovi",
            "B": "syn zdedil chorobu s chromoz\u00f3mom X od matky",
            "C": "syn m\u00f4\u017ee nies\u0165 X chromoz\u00f3m od otca s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "D": "matka nemohla by\u0165 hemofili\u010dka",
            "E": "matka mohla by\u0165 hemofili\u010dka",
            "F": "syn zdedil t\u00fato chorobu od starej matky z otcovej strany",
            "G": "syn zdedil chor\u00fa alelu od matky",
            "H": "syn toto ochorenie nem\u00f4\u017ee zdedi\u0165, lebo matka nie je farboslep\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 345,
        "question": "V\u00e4zbov\u00e1 skupina g\u00e9nov je:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabor g\u00e9nov v jednom chromoz\u00f3me (v jednom chromoz\u00f3movom p\u00e1re)",
            "B": "fosfodiesterov\u00e1 v\u00e4zba nukleotidov v polynukleotidovom re\u0165azci",
            "C": "s\u00fabor g\u00e9nov, ktor\u00e9 sa pren\u00e1\u0161aj\u00fa do dc\u00e9rskych buniek ako celky",
            "D": "fosfodiesterov\u00e1 v\u00e4zba aminokysel\u00edn v polypeptidovom re\u0165azci",
            "E": "s\u00fabor g\u00e9nov v\u0161etk\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "F": "s\u00fabor g\u00e9nov, ktor\u00e9 sa pren\u00e1\u0161aj\u00fa do dc\u00e9rskych buniek po d\u00e1vkach",
            "G": "s\u00fabor g\u00e9nov, pre ktor\u00fd plat\u00ed princ\u00edp segreg\u00e1cie v mei\u00f3ze",
            "H": "s\u00fabor g\u00e9nov, pre ktor\u00fd plat\u00ed princ\u00edp segreg\u00e1cie v amit\u00f3ze"
        }
    },
    {
        "id": 346,
        "question": "Sch\u00e9mu, na ktorej s\u00fa g\u00e9ny na chromoz\u00f3me usporiadan\u00e9 pod\u013ea ich poradia a vzdialenosti, naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "karyotyp u eukaryotov",
            "B": "gen\u00f3m",
            "C": "chromoz\u00f3mov\u00e1 mapa",
            "D": "mapa karyotypu",
            "E": "karyotyp u prokaryotov",
            "F": "v\u00e4zbov\u00e1 skupina g\u00e9nov",
            "G": "karyotyp",
            "H": "v\u00e4zbov\u00e1 skupina chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 347,
        "question": "Brat m\u00e1 krvn\u00fa skupinu AB, jeho sestra m\u00e1 krvn\u00fa skupinu 0. Genotypy krvn\u00fdch skup\u00edn ich rodi\u010dov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "heterozygotne A a homozygotne 0",
            "B": "AB a A0",
            "C": "heterozygotne A a kodominantne AB",
            "D": "A0 a B0",
            "E": "B0 a AB",
            "F": "homozygotne A a homozygotne B",
            "G": "00 a AA",
            "H": "heterozygotne A a heterozygotne B"
        }
    },
    {
        "id": 348,
        "question": "Najviac ko\u013eko gener\u00e1ci\u00ed u \u010dloveka m\u00f4\u017ee objekt\u00edvne sledova\u0165 genetik?",
        "answers": {
            "A": "dev\u00e4\u0165",
            "B": "\u0161tyri",
            "C": "nez\u00e1le\u017e\u00ed",
            "D": "m\u00f4\u017ee sledova\u0165 ko\u013eko chce",
            "E": "jednu",
            "F": "dve",
            "G": "iba s\u00fa\u010dasn\u00fa",
            "H": "iba vybran\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 349,
        "question": "Ke\u010f kr\u00ed\u017eime dvoch rovnak\u00fdch homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "ich potomstvo je rovnak\u00e9 ako jeden z rodi\u010dov",
            "B": "ich potomstvo je rovnak\u00e9 ako obaja rodi\u010dia",
            "C": "ich potomstvo je uniformn\u00e9",
            "D": "ich potomstvo je v pomere 1:1",
            "E": "rodi\u010dov m\u00f4\u017eeme zap\u00edsa\u0165 ako aa x aa",
            "F": "rodi\u010dov m\u00f4\u017eeme zap\u00edsa\u0165 ako FF x FF",
            "G": "ich potomstvo je v prvej fili\u00e1lnej gener\u00e1cii rovnak\u00e9 ako rodi\u010dia",
            "H": "ich potomstvo je heteron\u00f3mne"
        }
    },
    {
        "id": 350,
        "question": "G\u00e9ny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa \u00fasekmi molek\u00fal DNA v chromoz\u00f3moch",
            "B": "usmer\u0148uj\u00fa produkciu \u0161pecifick\u00fdch bielkov\u00edn",
            "C": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v plnom po\u010dte v ka\u017edej diploidnej bunke jedinca okrem erytrocytov",
            "D": "sa rozde\u013euj\u00fa na g\u00e9ny ve\u013ek\u00e9ho a mal\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "E": "s\u00fa tvoren\u00e9 riboz\u00f3mami a DNA",
            "F": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v ka\u017edej bunke \u010dloveka",
            "G": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa na lokusoch v chromoz\u00f3moch",
            "H": "zabezpe\u010duj\u00fa nededi\u010dn\u00fa premenlivos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 351,
        "question": "Pre\u010do nie je mo\u017en\u00e9 sk\u00fama\u0165 dedi\u010dnos\u0165 \u010dloveka met\u00f3dou kr\u00ed\u017eenia?",
        "answers": {
            "A": "m\u00f4\u017eeme na dvoj\u010dat\u00e1ch",
            "B": "z etick\u00fdch d\u00f4vodov",
            "C": "pre n\u00edzky po\u010det potomkov",
            "D": "pre telesn\u00fa ve\u013ekos\u0165 a nedostatok miesta v laborat\u00f3riu",
            "E": "\u013eudsk\u00e9 pohlavn\u00e9 bunky nie s\u00fa vhodn\u00e9 na kr\u00ed\u017eenie",
            "F": "pre dlh\u00fa genera\u010dn\u00fa dobu \u010dloveka",
            "G": "pre kr\u00e1tku genera\u010dn\u00fa dobu \u010dloveka",
            "H": "z estetick\u00fdch d\u00f4vodov"
        }
    },
    {
        "id": 352,
        "question": "Obaja rodi\u010dia maj\u00fa homozygotne krvn\u00fa skupinu B. Ich deti m\u00f4\u017eu ma\u0165 krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "A s pravdepodobnos\u0165ou 0%",
            "B": "B s pravdepodobnos\u0165ou 100%",
            "C": "0 s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "D": "0 s pravdepodobnos\u0165ou 0%",
            "E": "homozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 100%",
            "F": "homozygotne 0 s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "G": "heterozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "H": "homozygotne 0 s pravdepodobnos\u0165ou 25%"
        }
    },
    {
        "id": 353,
        "question": "S\u00fabor v\u0161etk\u00fdch g\u00e9nov \u017eiv\u00e9ho organizmu sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "gen\u00f3m",
            "B": "genofond",
            "C": "fenotyp",
            "D": "polygen\u00f3m",
            "E": "karyotyp",
            "F": "chromoz\u00f3mov\u00e1 mapa",
            "G": "chromoz\u00f3m",
            "H": "mnohon\u00e1sobn\u00fd alelizmus"
        }
    },
    {
        "id": 354,
        "question": "Chromoz\u00f3mov\u00e9 aber\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00f4sobuj\u00fa zmenu po\u010dtu chromoz\u00f3mov",
            "B": "menia sekvenciu g\u00e9nu v chromoz\u00f3me",
            "C": "menia \u0161trukt\u00faru chromoz\u00f3mov",
            "D": "patr\u00ed sem napr\u00edklad triz\u00f3mia",
            "E": "patr\u00ed sem napr\u00edklad nebalansovan\u00e1 chromoz\u00f3mov\u00e1 translok\u00e1cia",
            "F": "menia poradie alebo po\u010det g\u00e9nov v chromoz\u00f3me",
            "G": "naz\u00fdvaj\u00fa sa aj chromoz\u00f3mov\u00e9 mut\u00e1cie",
            "H": "naz\u00fdvaj\u00fa sa aj g\u00e9nov\u00e9 aber\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 355,
        "question": "Ko\u013eko chromoz\u00f3mov obsahuje jedna chromoz\u00f3mov\u00e1 sada \u010dloveka v ko\u017enej bunke?",
        "answers": {
            "A": "22 p\u00e1rov chromoz\u00f3mov",
            "B": "44 chromoz\u00f3mov",
            "C": "23 chromoz\u00f3mov",
            "D": "23 chromoz\u00f3mov\u00fdch p\u00e1rov",
            "E": "22 p\u00e1rov autoz\u00f3mov a jeden p\u00e1r gonoz\u00f3mov",
            "F": "22 autoz\u00f3mov a jeden gonoz\u00f3m",
            "G": "22 autoz\u00f3mov a jeden p\u00e1r gonoz\u00f3mov",
            "H": "45 chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 356,
        "question": "Kvalitat\u00edvne znaky s\u00fa napr\u00edklad:",
        "answers": {
            "A": "farba korunn\u00fdch lupienkov ru\u017ee",
            "B": "intenzita metabolizmu",
            "C": "s\u00fa podmienen\u00e9 jedn\u00fdm g\u00e9nom \u201eve\u013ek\u00e9ho\u201d \u00fa\u010dinku",
            "D": "krvn\u00e1 skupina syst\u00e9mu Rh",
            "E": "celkov\u00fd fenotyp",
            "F": "tvar l\u00ednie vlasov",
            "G": "farba pleti",
            "H": "telesn\u00e1 v\u00fd\u0161ka"
        }
    },
    {
        "id": 357,
        "question": "Genotyp pentahybrida homozygota reces\u00edvneho pre prv\u00fd znak, homozygota dominantn\u00e9ho pre druh\u00fd znak, heterozygota pre tret\u00ed znak, homozygota reces\u00edvneho pre \u0161tvrt\u00fd znak a heterozygota pre piaty znak je:",
        "answers": {
            "A": "aaAAAaaaAa",
            "B": "aaBBCcddEe",
            "C": "eeFFGghhIi",
            "D": "bbCCDdeeFF",
            "E": "AaBbccDdee",
            "F": "AABBCCDDEE",
            "G": "aaBBCcDdEe",
            "H": "abABAbabAb"
        }
    },
    {
        "id": 358,
        "question": "Zvy\u0161ovanie genetickej variability v r\u00e1mci druhu:",
        "answers": {
            "A": "vznik\u00e1 rekombin\u00e1ciou v prof\u00e1ze I. meiotick\u00e9ho delenia medzi homologick\u00fdmi chromoz\u00f3mami pri tvorbe gam\u00e9t",
            "B": "sa prejavuje u cicavcov",
            "C": "je existencia r\u00f4znych druhov",
            "D": "vznik\u00e1 z kr\u00ed\u017eenia homozygotov",
            "E": "sa prejavuje len u \u010dloveka",
            "F": "je rovnak\u00e9 u r\u00f4znych biologick\u00fdch druhov",
            "G": "vznik\u00e1 spojen\u00edm dvoch gam\u00e9t poch\u00e1dzaj\u00facich od dvoch r\u00f4znych jedincov odli\u0161n\u00e9ho genotypu",
            "H": "vznik\u00e1 n\u00e1hodnou segreg\u00e1ciou matersk\u00fdch a otcovsk\u00fdch chromoz\u00f3mov v anaf\u00e1ze mei\u00f3zy pri tvorbe gam\u00e9t"
        }
    },
    {
        "id": 359,
        "question": "Star\u00fd otec m\u00e1 znak deden\u00fd autozom\u00e1lne reces\u00edvne. Jeho syn tento znak nem\u00e1. Ak si vezme zdrav\u00fa man\u017eelku, ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee vnuk bude ma\u0165 znak ako star\u00fd otec?",
        "answers": {
            "A": "ak je man\u017eelka homozygotne zdrav\u00e1, tak 0%",
            "B": "ak je man\u017eelka heterozygotne zdrav\u00e1, tak 25%",
            "C": "ak je man\u017eelka homozygotne zdrav\u00e1, tak 100%",
            "D": "ak je man\u017eelka heterozygotne zdrav\u00e1 tak 100%",
            "E": "ak man\u017eelka nenesie reces\u00edvnu alelu, tak 0%",
            "F": "ak man\u017eelka nesie reces\u00edvnu alelu, tak 50%",
            "G": "ak man\u017eelka nesie reces\u00edvnu alelu, tak 25%",
            "H": "50% bez oh\u013eadu na genotyp man\u017eelky"
        }
    },
    {
        "id": 360,
        "question": "Matka m\u00e1 heterozygotne krvn\u00fa skupinu A, jej die\u0165a m\u00e1 homozygotne krvn\u00fa skupinu A. Ak\u00fa krvn\u00fa skupinu m\u00f4\u017ee ma\u0165 otec die\u0165a\u0165a?",
        "answers": {
            "A": "homozygotne 0",
            "B": "homozygotne A",
            "C": "heterozygotne A alebo heterozygotne B",
            "D": "homozygotne A alebo heterozygotne A",
            "E": "homozygotne 0 alebo homozygotne A",
            "F": "heterozygotne A alebo homozygotne A",
            "G": "AB",
            "H": "heterozygotne A alebo homozygotne 0"
        }
    },
    {
        "id": 361,
        "question": "Star\u00fd otec m\u00e1 znak deden\u00fd autozom\u00e1lne dominantne, jeho dc\u00e9ra tento znak nem \u00e1. Ak si vezme chor\u00e9ho mu\u017ea, ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee bud\u00fa ma\u0165 syna s rovnak\u00fdm znakom ako star\u00fd otec?",
        "answers": {
            "A": "50% ak je mu\u017e heterozygot",
            "B": "100% ak je mu\u017e heterozygot",
            "C": "100% a nez\u00e1le\u017e\u00ed na genotype mu\u017ea",
            "D": "50% ak je mu\u017e homozygot",
            "E": "0% ak je mu\u017e heterozygot",
            "F": "0% ak je mu\u017e homozygot",
            "G": "25%",
            "H": "100% ak je mu\u017e homozygot"
        }
    },
    {
        "id": 362,
        "question": "Otec m\u00e1 homozygotne krvn\u00fa skupinu A. Matka m\u00e1 heterozygotne krvn\u00fa skupinu B. Ich deti m\u00f4\u017eu ma\u0165 krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "kodominantne AB s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "B": "kodominantne AB s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "C": "heterozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "D": "homozygotne 0 s pravdepodobnos\u0165ou 0%",
            "E": "homozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "F": "heterozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "G": "heterozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "H": "homozygotne 0 s pravdepodobnos\u0165ou 100%"
        }
    },
    {
        "id": 363,
        "question": "Star\u00fd otec m\u00e1 znak deden\u00fd autozom\u00e1lne dominantne s ne\u00faplnou dominanciou, jeho dc\u00e9ra tento znak nem\u00e1. Ak si vezme zdrav\u00e9ho mu\u017ea, ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee bud\u00fa ma\u0165 dc\u00e9ru s rovnak\u00fdm znakom ako star\u00fd otec?",
        "answers": {
            "A": "100%",
            "B": "0%",
            "C": "dc\u00e9ra bude ma\u0165 znak a syn nebude ma\u0165 znak",
            "D": "50% ak je mu\u017e heterozygot",
            "E": "0% lebo mu\u017e je reces\u00edvny homozygot",
            "F": "syn bude ma\u0165 znak a dc\u00e9ra nebude ma\u0165 znak",
            "G": "0% lebo sa kr\u00ed\u017ei reces\u00edvny homozygot s reces\u00edvnym homozygotom",
            "H": "100% lebo mu\u017e je reces\u00edvny homozygot"
        }
    },
    {
        "id": 364,
        "question": "O spont\u00e1nnych mut\u00e1ci\u00e1ch, plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "vznikaj\u00fa ve\u013emi \u010dasto, hlavne v ko\u017en\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "B": "s\u00fa zriedkav\u00e9",
            "C": "ich frekvencia je 10-5a\u017e 10-10 na jeden g\u00e9n a jednu gener\u00e1ciu",
            "D": "sp\u00f4sobuje ich \u010dlovek alebo in\u00fd \u010dinite\u013e",
            "E": "ich frekvencia je 1050a\u017e 1070 na jeden g\u00e9n a jednu gener\u00e1ciu",
            "F": "vznikaj\u00fa bez z\u00e1sahu \u010dloveka",
            "G": "vznikaj\u00fa po z\u00e1mernom p\u00f4soben\u00ed indukovan\u00e9ho mutag\u00e9nu",
            "H": "vznikaj\u00fa n\u00e1hodne"
        }
    },
    {
        "id": 365,
        "question": "Star\u00fd otec m\u00e1 znak deden\u00fd autozom\u00e1lne reces\u00edvne s ne\u00faplnou dominanciou, jeh o dc\u00e9ra m\u00e1 tie\u017e tento znak. Ak si vezme mu\u017ea heterozygota pre tento znak , ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee bud\u00fa ma\u0165 dc\u00e9ru s rovnak\u00fdm znakom ako star\u00fd otec?",
        "answers": {
            "A": "100%",
            "B": "0%",
            "C": "rovnak\u00e1 ako, \u017ee nebude ma\u0165 znak",
            "D": "men\u0161ia ako, \u017ee nebude ma\u0165 znak",
            "E": "polovi\u010dn\u00e1",
            "F": "z\u00e1pis nesed\u00ed, \u017eena nem\u00f4\u017ee ma\u0165 rovnak\u00fd znak ako star\u00fd otec",
            "G": "25%",
            "H": "50%"
        }
    },
    {
        "id": 366,
        "question": "V potomstve kr\u00ed\u017eenia dvoch heterozygotov (pri monohybridizme) je podiel heterozygotov:",
        "answers": {
            "A": "50%",
            "B": "25%",
            "C": "75%",
            "D": "100%",
            "E": "polovi\u010dn\u00fd",
            "F": "jedna \u0161tvrtina",
            "G": "tri \u0161tvrtiny",
            "H": "rovnak\u00fd ako u homozygotov dominantn\u00fdch"
        }
    },
    {
        "id": 367,
        "question": "Dc\u00e9ra rozozn\u00e1va norm\u00e1lne \u010derven\u00fa a zelen\u00fa farbu, av\u0161ak jej matka je farboslep\u00e1. Dc\u00e9ra sa vydala a jej man\u017eel nem\u00e1 probl\u00e9my pri rozli\u0161ovan\u00ed farieb. O pravdepodobnosti, \u017ee ich dc\u00e9ra bude farboslep\u00e1, plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je rovnak\u00e1 ako u synov",
            "B": "ich dc\u00e9ra nikdy nebude farboslep\u00e1",
            "C": "je rovnak\u00e1 ako, \u017ee nebude farboslep\u00e1",
            "D": "je trojn\u00e1sobn\u00e1 ako, \u017ee syn nebude farboslep\u00fd",
            "E": "je rovnak\u00e1 ako, \u017ee ich syn nebude farboslep\u00fd",
            "F": "ich dc\u00e9ra v\u017edy bude farboslep\u00e1",
            "G": "je rovnak\u00e1 ako, \u017ee ich dc\u00e9ra nebude farboslep\u00e1",
            "H": "je dvojn\u00e1sobn\u00e1 ako, \u017ee syn nebude farboslep\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 368,
        "question": "Pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch rozli\u010dn\u00fdch homozygotov (pri monohybridizme), plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ka\u017ed\u00fd z nich utv\u00e1ra len jeden typ gam\u00e9t",
            "B": "v\u0161etci potomkovia s\u00fa rovnak\u00ed a s\u00fa homozygoti",
            "C": "splynut\u00edm gam\u00e9t pri oplodnen\u00ed vznikaj\u00fa sam\u00ed heterozygoti",
            "D": "splynut\u00edm gam\u00e9t pri oplodnen\u00ed vznikaj\u00fa sam\u00ed homozygoti",
            "E": "v\u0161etci potomkovia s\u00fa rovnak\u00ed a s\u00fa heterozygoti",
            "F": "ich potomkovia s\u00fa uniformn\u00ed",
            "G": "pri \u00faplnej dominancii maj\u00fa v\u0161etci potomkovia rovnak\u00fd fenotyp, ako jeden z rodi\u010dov",
            "H": "pri \u00faplnej dominancii maj\u00fa v\u0161etci potomkovia rovnak\u00fd genotyp, ako jeden z rodi\u010dov"
        }
    },
    {
        "id": 369,
        "question": "Star\u00fd otec m\u00e1 autozom\u00e1lne dominantn\u00fd znak, jeho syn tento znak nem\u00e1. Ak si syn zoberie zdrav\u00fa \u017eenu, \u010do m\u00f4\u017eeme tvrdi\u0165 o ich die\u0165ati?",
        "answers": {
            "A": "nies\u0165 znak ako star\u00fd otec",
            "B": "nebude nies\u0165 znak ako star\u00fd otec",
            "C": "zdrav\u00e9",
            "D": "prv\u00e9 die\u0165a bude zdrav\u00e9, u druh\u00e9ho je automaticky \u0161anca 50%, \u017ee bude ma\u0165 dominantn\u00fd znak",
            "E": "nikdy nebude zdrav\u00e9",
            "F": "bude zdrav\u00e9 na 50%",
            "G": "ke\u010f\u017ee \u017eena je dominantn\u00fd homozygot, tak die\u0165a bude na 50% nies\u0165 dominantn\u00fd znak",
            "H": "\u010dernoch"
        }
    },
    {
        "id": 370,
        "question": "Pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch rovnak\u00fdch homozygotov (pri monohybridizme), plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etci potomkovia (hybridi) musia by\u0165 rovnak\u00e9ho genotypu ako rodi\u010dia",
            "B": "v\u0161etci potomkovia (hybridi) s\u00fa heterozygoti",
            "C": "utv\u00e1raj\u00fa r\u00f4zny typ gam\u00e9t",
            "D": "nevytv\u00e1raj\u00fa gam\u00e9ty",
            "E": "utv\u00e1raj\u00fa rovnak\u00fd typ gam\u00e9t",
            "F": "v\u0161etci potomkovia (hybridi) musia by\u0165 op\u00e4\u0165 heterozygoti",
            "G": "v\u0161etci potomkovia (hybridi) musia by\u0165 op\u00e4\u0165 homozygoti",
            "H": "v\u0161etci potomkovia (hybridi) sa musia \u0161tiepi\u0165 v pomere 1: 1"
        }
    },
    {
        "id": 371,
        "question": "O chromoz\u00f3moch v bunk\u00e1ch \u010dloveka, plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ich tvar je charakteristick\u00fd",
            "B": "v ka\u017edom z nich s\u00fa lokusy - miesta, kde sa nach\u00e1dzaj\u00fa g\u00e9ny",
            "C": "ich po\u010det v jednej chromoz\u00f3movej sade sa ozna\u010duje symbolom n",
            "D": "lokusy na chromoz\u00f3me s\u00fa ulo\u017een\u00e9 line\u00e1rne za sebou",
            "E": "ich ve\u013ekos\u0165 je charakteristick\u00e1",
            "F": "ich norm\u00e1lny po\u010det je kon\u0161tantn\u00fd",
            "G": "lokusy na chromoz\u00f3me s\u00fa ulo\u017een\u00e9 cirkul\u00e1rne",
            "H": "jadr\u00e1 v\u0161etk\u00fdch telov\u00fdch buniek jedinca (za norm\u00e1lnych okolnost\u00ed) nemaj\u00fa rovnak\u00fa chromoz\u00f3mov\u00fa v\u00fdbavu"
        }
    },
    {
        "id": 372,
        "question": "Heterozygot:",
        "answers": {
            "A": "je jedinec, ktor\u00e9ho obidvaja rodi\u010dia mohli by\u0165 heterozygotmi",
            "B": "je jedinec, ktor\u00fd vznikne pri kr\u00ed\u017een\u00ed dominantn\u00e9ho a reces\u00edvneho homozygota",
            "C": "je jedinec, ktor\u00fd nem\u00f4\u017ee vznikn\u00fa\u0165 kr\u00ed\u017een\u00edm reces\u00edvneho homozygota s heterozygotom",
            "D": "je jedinec, ktor\u00fd m\u00f4\u017ee vznikn\u00fa\u0165 pri kr\u00ed\u017een\u00ed dominantn\u00e9ho homozygota s heterozygotom",
            "E": "je jedinec, ktor\u00fd vznikne pri kr\u00ed\u017een\u00ed heterozygota s reces\u00edvnym homozygotom s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "F": "je jedinec s genotypom krvnej skupiny B0",
            "G": "vznik\u00e1 s pravdepodobnos\u0165ou 50% pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch heterozygotov",
            "H": "jeho vznik pri kr\u00ed\u017een\u00ed reces\u00edvneho homozygota s heterozygotom je rovnako pravdepodobn\u00fd ako vznik dominantn\u00e9ho homozygota"
        }
    },
    {
        "id": 373,
        "question": "U starej matky sa vyskytol autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak. Jej dc\u00e9ra tento znak nem\u00e1. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee ani vn\u00fa\u010da nebude ma\u0165 tento znak, ak je jeho otec dominantn\u00fd homozygot pre dan\u00fd znak?",
        "answers": {
            "A": "0%",
            "B": "polovi\u010dn\u00e1",
            "C": "75%",
            "D": "50%",
            "E": "tri \u0161tvrtiny",
            "F": "100%",
            "G": "bude ho ma\u0165 v\u017edy",
            "H": "nikdy nebude ma\u0165 tento znak"
        }
    },
    {
        "id": 374,
        "question": "Ak m\u00e1 jedinec genotyp:",
        "answers": {
            "A": "AaBb je heterozygot pre obidva znaky",
            "B": "aaBB je reces\u00edvny homozygot pre prv\u00fd znak a dominantn\u00fd homozygot pre druh\u00fd znak",
            "C": "CCDDEE je reces\u00edvny homozygot pre v\u0161etky 3 sledovan\u00e9 znaky",
            "D": "eeFF, tak zn\u00e1zor\u0148uje dihybrida",
            "E": "BbCC, tak zn\u00e1zor\u0148uje tetrahybrida",
            "F": "CCdd je reces\u00edvny homozygot pre prv\u00fd znak a dominantn\u00fd homozygot pre druh\u00fd znak",
            "G": "AABB znamen\u00e1 to, \u017ee obaja rodi\u010dia mali krvn\u00fa skupinu kodominantne AB",
            "H": "AaBbCCDdEeFf je heterozygot pre v\u0161etky uveden\u00e9 znaky"
        }
    },
    {
        "id": 375,
        "question": "Matka m\u00e1 krvn\u00fa skupinu B a jej die\u0165a m\u00e1 krvn\u00fa skupinu A. Otcom die\u0165a\u0165a m\u00f4\u017ee by\u0165 mu\u017e s krvnou skupinou:",
        "answers": {
            "A": "heterozygotne A, ak m\u00e1 matka heterozygotne B",
            "B": "kodominantne AB, ak m\u00e1 matka heterozygotne B",
            "C": "kodominantne AB, ak m\u00e1 matka homozygotne B",
            "D": "kodominantne AB, bez oh\u013eadu na genotyp matky",
            "E": "homozygotne 0, ak m\u00e1 matka heterozygotne B",
            "F": "homozygotne 0, ak m\u00e1 matka homozygotne B",
            "G": "heterozygotne A, ak m\u00e1 matka homozygotne B",
            "H": "heterozygotne 0, ak m\u00e1 matka homozygotne B"
        }
    },
    {
        "id": 376,
        "question": "O g\u00e9noch mal\u00e9ho \u00fa\u010dinku, plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa napr. g\u00e9ny pre telesn\u00fa v\u00fd\u0161ku",
            "B": "s\u00fa to napr. g\u00e9ny pre krvn\u00e9 skupiny \u010dloveka",
            "C": "sa nevyskytuj\u00fa u \u010dloveka",
            "D": "s\u00fa to g\u00e9ny podmie\u0148uj\u00face kvantitat\u00edvne znaky",
            "E": "ich s\u00fabor sa naz\u00fdva polyfunk\u010dn\u00fd syst\u00e9m",
            "F": "s\u00fa to g\u00e9ny podmie\u0148uj\u00face kvalitat\u00edvne znaky",
            "G": "s\u00fa to g\u00e9ny na mal\u00fdch chromoz\u00f3moch",
            "H": "vyskytuj\u00fa sa aj u \u010dloveka"
        }
    },
    {
        "id": 377,
        "question": "Obidvaja rodi\u010dia maj\u00fa krvn\u00fa skupinu A. Ich deti m\u00f4\u017eu ma\u0165 krvn\u00e9 skupiny:",
        "answers": {
            "A": "A a 0 za predpokladu, \u017ee jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu A",
            "B": "homozygotne A, bez oh\u013eadu na ich genotyp",
            "C": "A a 0 za predpokladu, \u017ee ka\u017ed\u00fd z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "D": "A a 0 za predpokladu, \u017ee aspo\u0148 jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "E": "homozygotne 0, ak ka\u017ed\u00fd z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0",
            "F": "homozygotne 0 bez oh\u013eadu na genotyp krvn\u00fdch skup\u00edn det\u00ed",
            "G": "AB za predpokladu, \u017ee jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu B",
            "H": "0 za predpokladu, \u017ee nanajv\u00fd\u0161 jeden z rodi\u010dov m\u00e1 alelu 0"
        }
    },
    {
        "id": 378,
        "question": "Dc\u00e9ra rozozn\u00e1va norm\u00e1lne \u010derven\u00fa a zelen\u00fa farbu, av\u0161ak jej matka je farboslep\u00e1 a trp\u00ed hemof\u00edliou. Dc\u00e9ra sa vydala a jej man\u017eel nem\u00e1 probl\u00e9my pri rozli\u0161ovan\u00ed farieb. O pravdepodobnosti, \u017ee ich dc\u00e9ra nebude farboslep\u00e1, plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je rovnak\u00e1 ako u synov",
            "B": "je rovnak\u00e1 ako, \u017ee bude farboslep\u00e1",
            "C": "je dvojn\u00e1sobn\u00e1 ako, \u017ee syn nebude farboslep\u00fd",
            "D": "je rovnak\u00e1 ako, \u017ee ich syn nebude farboslep\u00fd",
            "E": "ich dc\u00e9ra nikdy nebude farboslep\u00e1",
            "F": "ich dc\u00e9ra v\u017edy bude farboslep\u00e1",
            "G": "je rovnak\u00e1 ako, \u017ee ich dc\u00e9ra bude farboslep\u00e1",
            "H": "je trojn\u00e1sobn\u00e1 ako, \u017ee syn nebude farboslep\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 379,
        "question": "U starej matky sa vyskytol autozom\u00e1lne dominantn\u00fd znak s \u00faplnou dominanciou. Jej dc\u00e9ra tento znak m\u00e1 (Aa). Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee vn\u00fa\u010da bude ma\u0165 tento znak ak je jeho otec heterozygot pre dan\u00fd znak?",
        "answers": {
            "A": "polovi\u010dn\u00fd",
            "B": "troj\u0161tvrtinov\u00fd",
            "C": "0%",
            "D": "100%",
            "E": "nebude ho ma\u0165",
            "F": "50%",
            "G": "bude ho ma\u0165 v\u017edy",
            "H": "75%"
        }
    },
    {
        "id": 380,
        "question": "Chromoz\u00f3mov\u00e1 v\u00fdbava \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je rovnak\u00e1 vo v\u0161etk\u00fdch telov\u00fdch bunk\u00e1ch jedinca",
            "B": "ch\u00fdba v erytrocytoch \u010dloveka",
            "C": "sa pren\u00e1\u0161a nezmenen\u00e1 z rodi\u010dov na potomkov",
            "D": "je rovnak\u00e1 u v\u0161etk\u00fdch pohlavn\u00fdch buniek jedinca",
            "E": "je chromoz\u00f3mov\u00e1 mapa",
            "F": "je p\u00e1r pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "G": "je tvoren\u00e1 aj autoz\u00f3mami",
            "H": "je tvoren\u00e1 aj gonoz\u00f3mami"
        }
    },
    {
        "id": 381,
        "question": "Matka m\u00e1 heterozygotne krvn\u00fa skupinu A, otec m\u00e1 kodominantne krvn\u00fa skupinu AB. Ich die\u0165a m\u00f4\u017ee ma\u0165 krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "homozygotne A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "B": "A s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "C": "heterozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "D": "0 s pravdepodobnos\u0165ou 0%",
            "E": "homozygotne B s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "F": "genotyp s alelou 0 s pravdepodobnos\u0165ou 50%",
            "G": "A s pravdepodobnos\u0165ou 75%",
            "H": "AB s pravdepodobnos\u0165ou 0%"
        }
    },
    {
        "id": 382,
        "question": "U star\u00e9ho otca sa vyskytol autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak. Jeho dc\u00e9ra tento znak nem\u00e1. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee ani vn\u00fa\u010da nebude ma\u0165 tento znak, ak je jeho otec reces\u00edvny homozygot pre dan\u00fd znak?",
        "answers": {
            "A": "50%",
            "B": "100%",
            "C": "75%",
            "D": "0%",
            "E": "polovi\u010dn\u00e1",
            "F": "bude ho ma\u0165 v\u017edy",
            "G": "nebude ho ma\u0165",
            "H": "tri \u0161tvrtiny"
        }
    },
    {
        "id": 383,
        "question": "U star\u00e9ho otca sa vyskytol autozom\u00e1lne dominantn\u00fd znak s ne\u00faplnou dominanciou. Jeho dc\u00e9ra tento znak nem\u00e1 (je aa). Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee vn\u00fa\u010da bude ma\u0165 tento znak, ak je jeho otec heterozygot pre dan\u00fd znak?",
        "answers": {
            "A": "stopercentn\u00e1",
            "B": "100%",
            "C": "25%",
            "D": "0%",
            "E": "rovnak\u00e1 ako, \u017ee ho nebude ma\u0165",
            "F": "bude ho ma\u0165 v\u017edy",
            "G": "nebude ho ma\u0165",
            "H": "jedna \u0161tvrtina"
        }
    },
    {
        "id": 384,
        "question": "Obidve sestry maj\u00fa krvn\u00fa skupinu B. Ak\u00e9 m\u00f4\u017eu by\u0165 genotypy ich rodi\u010dov?",
        "answers": {
            "A": "BB a BB",
            "B": "AB a BB",
            "C": "A0 a B0",
            "D": "00 a BB",
            "E": "heterozygotne A a heterozygotne B",
            "F": "homozygotne 0 a heterozygotne B",
            "G": "heterozygotne B a heterozygotne B",
            "H": "AB a AB"
        }
    },
    {
        "id": 385,
        "question": "Pojem \u201epanmixia\" ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "farboslepos\u0165",
            "B": "n\u00e1hodn\u00e9 p\u00e1rovanie (rozmno\u017eovanie) v popul\u00e1cii",
            "C": "neplodnos\u0165",
            "D": "samoopelenie",
            "E": "mu\u017ea prejavuj\u00faceho pohlavn\u00fa n\u00e1klonnos\u0165 k mu\u017eovi",
            "F": "in\u00fd n\u00e1zov pre partenogen\u00e9zu",
            "G": "plodenie potomstva (rozmno\u017eovanie) pr\u00edbuzn\u00fdmi",
            "H": "autogamiu"
        }
    },
    {
        "id": 386,
        "question": "Homozygot pri monohybridizme:",
        "answers": {
            "A": "nikdy nem\u00f4\u017ee vznikn\u00fa\u0165 kr\u00ed\u017een\u00edm dvoch heterozygotov",
            "B": "vznik\u00e1 pri kr\u00ed\u017een\u00ed dominantn\u00e9ho homozygota s heterozygotom s pravdepodobnos\u0165ou 25%",
            "C": "m\u00f4\u017ee by\u0165 repres\u00edvny a dominantn\u00fd",
            "D": "v\u017edy obsahuje dominantn\u00fa alelu aj reces\u00edvnu alelu",
            "E": "vytv\u00e1ra dva typy gam\u00e9t",
            "F": "je jedinec prejavuj\u00faci pohlavn\u00fa n\u00e1klonnos\u0165 k jedincom rovnak\u00e9ho pohlavia",
            "G": "m\u00f4\u017ee by\u0165 submis\u00edvny a dominantn\u00fd",
            "H": "m\u00e1 rovnak\u00fa alelu od ka\u017ed\u00e9ho rodi\u010dovsk\u00e9ho organizmu pre dan\u00fd znak"
        }
    },
    {
        "id": 387,
        "question": "Matka je farboslep\u00e1 a otec rozli\u0161uje farby norm\u00e1lne. Narodil sa im syn a je farboslep\u00fd. O pravdepodobnosti, \u017ee ich \u010fal\u0161ie die\u0165a bude farboslep\u00e9, plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je rovnak\u00e1 u synov aj u dc\u00e9r",
            "B": "v\u0161etky dc\u00e9ry bud\u00fa farboslep\u00e9",
            "C": "v\u0161etky dc\u00e9ry bud\u00fa rozli\u0161ova\u0165 farby norm\u00e1lne",
            "D": "synovia aj dc\u00e9ry bud\u00fa farboslep\u00ed",
            "E": "v\u0161etci synovia bud\u00fa farboslep\u00ed",
            "F": "synovia bud\u00fa farboslep\u00ed aj norm\u00e1lne vidiaci s rovnakou pravdepodobnos\u0165ou",
            "G": "synovia bud\u00fa farboslep\u00ed",
            "H": "synovia bud\u00fa farboslep\u00ed s 10% pravdepodobnos\u0165ou"
        }
    },
    {
        "id": 388,
        "question": "U star\u00e9ho otca sa vyskytol autozom\u00e1lne dominantn\u00fd znak s ne\u00faplnou dominanciou. Jeho syn tento znak nem\u00e1. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee vn\u00fa\u010da bude ma\u0165 tento znak, ak si syn na\u0161iel partnerku bez znaku?",
        "answers": {
            "A": "rovnak\u00e1 ako keby bola partnerka heterozygotka",
            "B": "100%",
            "C": "25%",
            "D": "0%",
            "E": "polovi\u010dn\u00e1",
            "F": "bude ho ma\u0165 v\u017edy",
            "G": "nebude ho ma\u0165",
            "H": "jedna \u0161tvrtina"
        }
    },
    {
        "id": 389,
        "question": "U starej matky sa vyskytol autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak. Jej syn tento znak nem\u00e1. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee vn\u00fa\u010da nebude ma\u0165 tento znak, ak je jeho matka reces\u00edvny homozygot pre dan\u00fd znak?",
        "answers": {
            "A": "50%",
            "B": "100%",
            "C": "25%",
            "D": "0%",
            "E": "polovi\u010dn\u00e1",
            "F": "bude ho ma\u0165 v\u017edy",
            "G": "nebude ho ma\u0165",
            "H": "jedna \u0161tvrtina"
        }
    },
    {
        "id": 390,
        "question": "Ktor\u00fd genotyp je reces\u00edvny homozygot?",
        "answers": {
            "A": "BbCc",
            "B": "AABB",
            "C": "aaBb",
            "D": "aabbcc",
            "E": "dd",
            "F": "AaBbCc",
            "G": "aabb",
            "H": "ccdd"
        }
    },
    {
        "id": 391,
        "question": "Sestra m\u00e1 krvn\u00fa skupinu A, jej brat m\u00e1 krvn\u00fa skupinu B. Genotypy krvn\u00fdch skup\u00edn rodi\u010dov m\u00f4\u017eu by\u0165:",
        "answers": {
            "A": "AA a B0",
            "B": "AB a B0",
            "C": "00 a AB",
            "D": "A0 a B0",
            "E": "AB a AB",
            "F": "00 a A0",
            "G": "AB a 00",
            "H": "A0 a AB"
        }
    },
    {
        "id": 392,
        "question": "Alelov\u00fd p\u00e1r:",
        "answers": {
            "A": "je zast\u00fapen\u00fd iba v pohlavnej bunke",
            "B": "tvoria dve alely",
            "C": "m\u00f4\u017eu tvori\u0165 dve dominantn\u00e9 alely",
            "D": "nem\u00f4\u017eu tvori\u0165 dve reces\u00edvne alely",
            "E": "m\u00f4\u017eu tvori\u0165 dve reces\u00edvne alely",
            "F": "je zhodn\u00fd s gen\u00f3mom",
            "G": "je od jedn\u00e9ho rodi\u010dovsk\u00e9ho organizmu",
            "H": "obsahuje jednu funk\u010dn\u00fa a jednu morfologick\u00fa alelu"
        }
    },
    {
        "id": 393,
        "question": "G\u00e9ny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v makromolekul\u00e1ch DNA",
            "B": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v bielkovin\u00e1ch",
            "C": "tvoria karyotyp",
            "D": "s\u00fa v ka\u017edej bunke \u010dloveka",
            "E": "m\u00f4\u017eu sa nach\u00e1dza\u0165 aj mimo DNA v cytoplazme",
            "F": "s\u00fa sekvenciou aminokysel\u00edn",
            "G": "s\u00fa sekvenciou nukleotidov",
            "H": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v jadre bunky"
        }
    },
    {
        "id": 394,
        "question": "X chromoz\u00f3m m\u00f4\u017eeme detegova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "v spermii",
            "B": "vo vaj\u00ed\u010dku",
            "C": "v hepatocyte",
            "D": "v bunk\u00e1ch buk\u00e1lnej sliznice",
            "E": "v neur\u00f3ne",
            "F": "vo vlasovej cibu\u013eke",
            "G": "v somatickej bunke",
            "H": "v oocyte"
        }
    },
    {
        "id": 395,
        "question": "Kedy po\u010das meiotick\u00e9ho delenia doch\u00e1dza ku crossing-overu?",
        "answers": {
            "A": "v prof\u00e1ze prv\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia",
            "B": "v prof\u00e1ze druh\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia",
            "C": "v anaf\u00e1ze prv\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia",
            "D": "v anaf\u00e1ze druh\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia",
            "E": "v prvej f\u00e1ze prv\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia",
            "F": "v protof\u00e1ze",
            "G": "v prof\u00e1zach oboch meiotick\u00fdch delen\u00ed",
            "H": "v anaf\u00e1ze oboch meiotick\u00fdch delen\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 396,
        "question": "Proces, ktor\u00fd zabezpe\u010duje, \u017ee ka\u017ed\u00fd z homologick\u00e9ho p\u00e1ru chromoz\u00f3mov sa dostane do inej gam\u00e9ty sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "selekcia",
            "B": "n\u00e1hodn\u00fd v\u00fdber",
            "C": "sublim\u00e1cia",
            "D": "rekombin\u00e1cia",
            "E": "konjug\u00e1cia",
            "F": "komplementarita",
            "G": "crossing-over",
            "H": "segreg\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 397,
        "question": "O Mendelovych z\u00e1konoch plat\u00ed tvrdenie:",
        "answers": {
            "A": "platia len za predpokladu, \u017ee jeden g\u00e9n k\u00f3duje jeden znak",
            "B": "platia za predpokladu, \u017ee sa jedn\u00e1 o gonoz\u00f3mov\u00fa dedi\u010dnos\u0165",
            "C": "rodi\u010dia v prvej gener\u00e1cii musia by\u0165 heterozygotn\u00ed pre dan\u00e9 znaky",
            "D": "tret\u00ed z\u00e1kon hovor\u00ed o vo\u013enej kombinovate\u013enosti r\u00f4znych alelov\u00fdch p\u00e1rov",
            "E": "prv\u00fd z\u00e1kon hovor\u00ed o jednotnosti F1 gener\u00e1cie",
            "F": "platia len za predpokladu, \u017ee rodi\u010dia s\u00fa homozygotn\u00ed pre dan\u00e9 znaky",
            "G": "prv\u00fd z\u00e1kon hovor\u00ed o vo\u013enej kombinovate\u013enosti alel",
            "H": "dedia sa pod\u013ea nich krvn\u00e9 skupiny u \u013eud\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 398,
        "question": "O dedi\u010dnosti pohlavn\u00fdch znakov plat\u00ed tvrdenie:",
        "answers": {
            "A": "na pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3moch s\u00fa lokalizovan\u00e9 aj g\u00e9ny, ktor\u00e9 s pohlav\u00edm v\u00f4bec nes\u00favisia",
            "B": "na pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3moch nie s\u00fa lokalizovan\u00e9 g\u00e9ny, ktor\u00e9 s pohlav\u00edm v\u00f4bec nes\u00favisia",
            "C": "g\u00e9ny, ktor\u00e9 sa podie\u013eaj\u00fa na tvorbe pohlavn\u00fdch znakov sa m\u00f4\u017eu nach\u00e1dza\u0165 aj na autoz\u00f3moch",
            "D": "rozdiely medzi sam\u010d\u00edm a sami\u010d\u00edm pohlav\u00edm nie s\u00fa determinovan\u00e9 len pr\u00edtomnos\u0165ou pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "E": "g\u00e9ny, ktor\u00e9 sa podie\u013eaj\u00fa na tvorbe pohlavn\u00fdch znakov s\u00fa lokalizovan\u00e9 v\u00fdlu\u010dne na pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3moch",
            "F": "na ur\u010den\u00ed pohlavia sa podie\u013eaj\u00fa aj tzv. maskulinn\u00e9 a femininn\u00e9 faktory",
            "G": "g\u00e9ny determinuj\u00face pohlavn\u00e9 znaky sa nach\u00e1dzaj\u00fa iba na autoz\u00f3moch",
            "H": "pohlavn\u00e9 znaky sa za\u010d\u00ednaj\u00fa formova\u0165 a\u017e po\u010das \u017eivota"
        }
    },
    {
        "id": 399,
        "question": "G\u00e9ny D, E, F tvoria jednu v\u00e4zbov\u00fa skupinu. Ur\u010dte poradie t\u00fdchto g\u00e9nov na chromoz\u00f3me, ak medzi g\u00e9nmi D a  E je 22% rekombinantov, medzi g\u00e9nmi D a  F je 6% rekombinantov a medzi g\u00e9nmi E a F je 16% rekombinantov.",
        "answers": {
            "A": "poradie je DEF",
            "B": "poradie je DFE",
            "C": "poradie je FED",
            "D": "poradie je FDE",
            "E": "poradie sa ned\u00e1 ur\u010di\u0165",
            "F": "poradie je def",
            "G": "poradie je fed",
            "H": "poradie je fde"
        }
    },
    {
        "id": 400,
        "question": "\u010co plat\u00ed o mimojadrovej dedi\u010dnosti?",
        "answers": {
            "A": "molekuly DNA sa nach\u00e1dzaj\u00fa v mitochondri\u00e1ch a chloroplastoch v jednej k\u00f3pii",
            "B": "znaky podmienen\u00e9 g\u00e9nmi v mitochondri\u00e1ch sa dedia rovnako ako znaky podmienen\u00e9 jadrov\u00fdmi g\u00e9nmi",
            "C": "dedi\u010dnos\u0165 znakov riaden\u00fdch mimojadrov\u00fdmi g\u00e9nmi sa odli\u0161uje od jadrovej dedi\u010dnosti",
            "D": "molekuly DNA sa nach\u00e1dzaj\u00fa v mitochondri\u00e1ch a chloroplastoch vo viacer\u00fdch k\u00f3pi\u00e1ch",
            "E": "platia tu Mendelove z\u00e1kony",
            "F": "jedn\u00e1 sa o nemendelistick\u00fa dedi\u010dnos\u0165",
            "G": "\u010dastej\u0161ia je matersk\u00e1 dedi\u010dnos\u0165",
            "H": "\u010dastej\u0161ia je otcovsk\u00e1 dedi\u010dnos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 401,
        "question": "Dedivos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "hodnoty koeficientu dedivosti s\u00fa od 0 do 1",
            "B": "hodnoty koeficientu dedi\u010dnosti s\u00fa od 0 do 1",
            "C": "vyjadruje podiel genotypu na v\u00fdslednom fenotype",
            "D": "vyjadruje podiel fenotypu na v\u00fdslednom genotype",
            "E": "ozna\u010duje sa symbolom \u201eh\u201c",
            "F": "ozna\u010duje sa symbolom \u201eh2\u201c",
            "G": "ak je genotypov\u00e1 premenlivos\u0165 nulov\u00e1, v\u00fdsledn\u00fd znak je podmienen\u00fd v\u00fdlu\u010dne prostred\u00edm",
            "H": "ak h2=1, ide o znak ovplyvnen\u00fd v\u00fdlu\u010dne genotypom"
        }
    },
    {
        "id": 402,
        "question": "Ak je koeficient dedivosti pre telesn\u00fa v\u00fd\u0161ku h2=0,7, znamen\u00e1 to, \u017ee na fenotypovej variabilite v\u00fd\u0161ky \u010dloveka sa na:",
        "answers": {
            "A": "0,3% podie\u013ea genotyp",
            "B": "0,7% podie\u013ea vonkaj\u0161ie prostredie",
            "C": "0,3% podie\u013ea vonkaj\u0161ie prostredie",
            "D": "0,7% podie\u013ea genotyp",
            "E": "30% podie\u013ea genotyp",
            "F": "30% podie\u013ea vonkaj\u0161ie prostredie",
            "G": "70% podie\u013ea vonkaj\u0161ie prostredie",
            "H": "70% podie\u013ea genotyp"
        }
    },
    {
        "id": 403,
        "question": "\u010co je amniocent\u00e9za a ak\u00e9 vy\u0161etrenia umo\u017e\u0148uje?",
        "answers": {
            "A": "odber plodovej blany pre genetick\u00e9 vy\u0161etrenie",
            "B": "met\u00f3da odberu materi\u00e1lu na diagnostiku dedi\u010dn\u00fdch ochoren\u00ed",
            "C": "odber krvi pre genetick\u00e9 vy\u0161etrenie",
            "D": "odber plodovej vody pre genetick\u00e9 vy\u0161etrenie buniek plodu",
            "E": "odber plodovej vody pre genetick\u00e9 vy\u0161etrenie buniek matky",
            "F": "ultrazvukov\u00e9 vy\u0161etrenie pohlavia die\u0165a\u0165a",
            "G": "prenat\u00e1lnu diagnostiku chromoz\u00f3mov z plodovej vody",
            "H": "odber plodov\u00e9ho obalu pre genetick\u00e9 vy\u0161etrenie"
        }
    },
    {
        "id": 404,
        "question": "Karyotyp zdrav\u00e9ho mu\u017ea m\u00f4\u017eeme zap\u00edsa\u0165 ako:",
        "answers": {
            "A": "44, XY",
            "B": "46, XX",
            "C": "23, XY",
            "D": "46, XY",
            "E": "45, XX",
            "F": "23, XX",
            "G": "44, XX",
            "H": "45, XY"
        }
    },
    {
        "id": 405,
        "question": "Barrovo teliesko:",
        "answers": {
            "A": "je \u0161trukt\u00fara heterochromat\u00ednu, ktor\u00e1 vznik\u00e1 ako kompenz\u00e1cia g\u00e9novej d\u00e1vky u \u017eien (inaktiv\u00e1cia jedn\u00e9ho X chromoz\u00f3mu)",
            "B": "vznik\u00e1 iba u \u017eien, preto\u017ee maj\u00fa dva X chromoz\u00f3my",
            "C": "vznik\u00e1 aj u mu\u017eov aj u \u017eien, u ktor\u00fdch je viac ako jeden X chromoz\u00f3m",
            "D": "je inaktivovan\u00fd X chromoz\u00f3m",
            "E": "u mu\u017ea s Klinefelterov\u00fdm syndr\u00f3mom (XXY) je v bunk\u00e1ch jedno Barrovo teliesko",
            "F": "u \u017eeny s Turnerov\u00fdm syndr\u00f3mom je v bunk\u00e1ch jedno Barrovo teliesko",
            "G": "\u017eena s Turnerov\u00fdm syndr\u00f3mom (X0) nem\u00e1 v bunk\u00e1ch Barrovo teliesko",
            "H": "u \u017eeny XXX s\u00fa v bunk\u00e1ch dve Barrove telieska"
        }
    },
    {
        "id": 406,
        "question": "Symboly v rodokmeni:",
        "answers": {
            "A": "\u0161tvorec zn\u00e1zor\u0148uje nezn\u00e1me pohlavie",
            "B": "pln\u00fd kruh zn\u00e1zor\u0148uje postihnut\u00fa \u017eenu",
            "C": "pln\u00fd \u0161tvorec zn\u00e1zor\u0148uje zdrav\u00e9ho mu\u017ea",
            "D": "pr\u00e1zdny \u0161tvorec zn\u00e1zor\u0148uje zdrav\u00e9ho mu\u017ea",
            "E": "bodka v \u0161tvorci zn\u00e1zor\u0148uje heterozygota (pren\u00e1\u0161a\u010da)",
            "F": "pln\u00fd \u0161tvorec zn\u00e1zor\u0148uje postihnut\u00e9ho mu\u017ea",
            "G": "gener\u00e1cie ozna\u010dujeme r\u00edmskymi \u010d\u00edslami",
            "H": "gener\u00e1cie ozna\u010dujeme arabsk\u00fdmi \u010d\u00edslami"
        }
    },
    {
        "id": 407,
        "question": "Ktor\u00e9 z nasleduj\u00facich tvrden\u00ed o ochoreniach s\u00fa spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "fenylketon\u00faria je autoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie",
            "B": "polydakt\u00fdlia je autoz\u00f3movo dominantn\u00e9 ochorenie",
            "C": "brachydakt\u00fdlia je autoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie",
            "D": "hemof\u00edlia je gonoz\u00f3movo dominantn\u00e9 ochorenie",
            "E": "daltonizmus je gonoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie",
            "F": "cystick\u00e1 fibr\u00f3za je gonoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie",
            "G": "cystick\u00e1 fibr\u00f3za je autoz\u00f3movo reces\u00edvne ochorenie",
            "H": "brachydakt\u00fdlia je autoz\u00f3movo dominantn\u00e9 ochorenie"
        }
    },
    {
        "id": 408,
        "question": "\u010co je to idiogram?",
        "answers": {
            "A": "schematick\u00e9 zn\u00e1zornenie genofondu",
            "B": "karyotyp",
            "C": "schematick\u00e9 zn\u00e1zornenie chromoz\u00f3mov, kde m\u00f4\u017eeme sledova\u0165 ich \u0161trukt\u00farne zmeny",
            "D": "v\u00fdsledok psychologick\u00e9ho testu jedinca",
            "E": "hmotnos\u0165 chromoz\u00f3mu",
            "F": "schematick\u00e9 zn\u00e1zornenie alely",
            "G": "schematick\u00e9 zn\u00e1zornenie karyotypu zn\u00e1zor\u0148uj\u00face ulo\u017eenie jednotliv\u00fdch \u010dast\u00ed chromoz\u00f3mu",
            "H": "odhad po\u010dtu chromoz\u00f3mov jedinca"
        }
    },
    {
        "id": 409,
        "question": "\u010co zn\u00e1zor\u0148uje kruh s bodkou v z\u00e1pise rodokme\u0148a?",
        "answers": {
            "A": "\u017eena pren\u00e1\u0161a\u010dka",
            "B": "\u017eena heterozygot",
            "C": "mu\u017e pren\u00e1\u0161a\u010d",
            "D": "mu\u017e heterozygot",
            "E": "\u017eena reces\u00edvny homozygot",
            "F": "\u017eena dominantn\u00fd homozygot",
            "G": "mu\u017e reces\u00edvny homozygot",
            "H": "mu\u017e dominantn\u00fd homozygot"
        }
    },
    {
        "id": 410,
        "question": "\u010co s\u00fa antimutag\u00e9ny?",
        "answers": {
            "A": "antig\u00e9ny",
            "B": "protil\u00e1tky",
            "C": "g\u00e9ny zabra\u0148uj\u00face vzniku mut\u00e1ci\u00ed",
            "D": "g\u00e9ny zapr\u00ed\u010di\u0148uj\u00face vznik mut\u00e1ci\u00ed",
            "E": "l\u00e1tky zni\u017euj\u00face frekvenciu mut\u00e1ci\u00ed",
            "F": "l\u00e1tky zvy\u0161uj\u00face frekvenciu mut\u00e1ci\u00ed",
            "G": "napr\u00edklad UV \u017eiarenie",
            "H": "napr\u00edklad antioxidanty"
        }
    },
    {
        "id": 411,
        "question": "\u010co je to holandrick\u00e1 dedi\u010dnos\u0165?",
        "answers": {
            "A": "dedi\u010dnos\u0165 ur\u010dit\u00fdch znakov vyskytuj\u00faca sa v okol\u00ed Amsterdamu",
            "B": "naz\u00fdva sa aj mitochondri\u00e1lna dedi\u010dnos\u0165",
            "C": "dedi\u010dnos\u0165 g\u00e9nu k\u00f3duj\u00faceho testes-determinuj\u00faci faktor z otca na syna",
            "D": "prenos g\u00e9nov na nehomologickom \u00faseku Y chromoz\u00f3mu z otca na syna",
            "E": "dedi\u010dnos\u0165 viazan\u00e1 na X chromoz\u00f3m",
            "F": "dedi\u010dnos\u0165 testes-determinuj\u00faceho faktora z matky na syna",
            "G": "dedi\u010dnos\u0165 viazan\u00e1 na Y chromoz\u00f3m",
            "H": "dedi\u010dnos\u0165 vyskytuj\u00faca sa iba u bezstavovcov"
        }
    },
    {
        "id": 412,
        "question": "Karyotyp zdravej \u017eeny zap\u00ed\u0161eme:",
        "answers": {
            "A": "44, XY",
            "B": "46, XX",
            "C": "23, XY",
            "D": "46, XY",
            "E": "45, XX",
            "F": "23, XX",
            "G": "44, XX",
            "H": "45, XY"
        }
    },
    {
        "id": 413,
        "question": "Karyotyp \u017eeny s Turnerov\u00fdm syndr\u00f3mom zap\u00ed\u0161eme:",
        "answers": {
            "A": "45, XY",
            "B": "46, XX",
            "C": "23, XX",
            "D": "45, XX",
            "E": "45, X",
            "F": "47, X",
            "G": "44, XX",
            "H": "45, XY"
        }
    },
    {
        "id": 414,
        "question": "Karyotyp mu\u017ea s Downov\u00fdm syndr\u00f3mom zap\u00ed\u0161eme ako:",
        "answers": {
            "A": "45, XY+3",
            "B": "45, XY+21",
            "C": "47, XY+21",
            "D": "47, XY+3",
            "E": "46, XY+21",
            "F": "46, XY+3",
            "G": "47, XX+21",
            "H": "46, XY+21"
        }
    },
    {
        "id": 415,
        "question": "\u010co je inverzia?",
        "answers": {
            "A": "oto\u010denie chromoz\u00f3mu o 360 stup\u0148ov",
            "B": "z\u00e1mena b\u00e1z v sekvencii DNA",
            "C": "chromoz\u00f3mov\u00e1 prestavba vo vn\u00fatri jedn\u00e9ho chromoz\u00f3mu, pri ktorej sa \u00fasek DNA oto\u010d\u00ed o 180 stup\u0148ov",
            "D": "oto\u010denie \u00faseku chromoz\u00f3mu o 180 stup\u0148ov",
            "E": "chromoz\u00f3mov\u00e1 aber\u00e1cia",
            "F": "v\u010dlenenie \u010fal\u0161ieho \u00faseku DNA do p\u00f4vodn\u00e9ho g\u00e9nu",
            "G": "oto\u010denie nukleotidu o 180 stup\u0148ov",
            "H": "gen\u00f3mov\u00e1 mut\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 416,
        "question": "Z\u00e1mena b\u00e1zy v polynukleotidovom re\u0165azci, ktor\u00e1 m\u00e1 za n\u00e1sledok z\u00e1menu aminokyseliny v polypeptidovom re\u0165azci s odli\u0161nou funkciou v\u00fdsledn\u00e9ho prote\u00ednu sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "komplementarita",
            "B": "amplifik\u00e1cia",
            "C": "substit\u00facia",
            "D": "del\u00e9cia",
            "E": "infiltr\u00e1cia",
            "F": "inverzia",
            "G": "inzercia",
            "H": "preklopenie"
        }
    },
    {
        "id": 417,
        "question": "Polyploidia:",
        "answers": {
            "A": "sa be\u017ene nevyskytuje u cicavcov a \u010dloveka",
            "B": "je be\u017en\u00e1 u rastl\u00edn",
            "C": "je stav, kedy je v jadre \u013eudskej somatickej bunky vy\u0161\u0161\u00ed po\u010det chromoz\u00f3mov ako dve sady",
            "D": "je u \u010dloveka be\u017en\u00e1, napr\u00edklad triz\u00f3mia 21. chromoz\u00f3mu",
            "E": "u rastl\u00edn je zriedkav\u00e1",
            "F": "je d\u00f4le\u017eit\u00fdm zdrojom premenlivosti v evol\u00facii a \u0161\u013eachten\u00ed",
            "G": "je stav, kedy je v chromoz\u00f3movom p\u00e1re o jeden chromoz\u00f3m navy\u0161e",
            "H": "je stav, kedy je v chromoz\u00f3movom p\u00e1re o jeden chromoz\u00f3m menej"
        }
    },
    {
        "id": 418,
        "question": "Na zhotovenie karyotypu sa pou\u017e\u00edvaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bunky zastaven\u00e9 v procese mei\u00f3zy",
            "B": "deliace sa bunky",
            "C": "nedeliace sa bunky",
            "D": "bunky ka\u017ed\u00e9ho typu tkaniva alebo pletiva",
            "E": "bunky v\u00fdlu\u010dne izolovan\u00e9 z krvi",
            "F": "bunky zastaven\u00e9 v procese mit\u00f3zy, kedy s\u00fa chromoz\u00f3my najlep\u0161ie vidite\u013en\u00e9",
            "G": "bunky zastaven\u00e9 v procese telof\u00e1zy, kedy s\u00fa jadr\u00e1 najlep\u0161ie vidite\u013en\u00e9",
            "H": "bunky v interf\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 419,
        "question": "\u010co je crossing-over?",
        "answers": {
            "A": "proces v\u00fdmeny genetick\u00e9ho materi\u00e1lu medzi sestersk\u00fdmi chromat\u00eddami homologick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "B": "proces v\u00fdmeny genetick\u00e9ho materi\u00e1lu medzi nesestersk\u00fdmi chromat\u00eddami homologick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "C": "proces v\u00fdmeny genetick\u00e9ho materi\u00e1lu medzi nesestersk\u00fdmi chromat\u00eddami heterologick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "D": "proces v\u00fdmeny genetick\u00e9ho materi\u00e1lu medzi sestersk\u00fdmi chromat\u00eddami heterologick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "E": "proces v\u00fdmeny genetick\u00e9ho materi\u00e1lu medzi chromat\u00eddami jedn\u00e9ho chromoz\u00f3mu",
            "F": "proces v\u00fdmeny genetick\u00e9ho materi\u00e1lu medzi heterologick\u00fdmi chromoz\u00f3mami",
            "G": "proces v\u00fdmeny \u00fasekov chromoz\u00f3mov medzi nesestersk\u00fdmi chromat\u00eddami v tetr\u00e1dach",
            "H": "v\u00fdmena chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 420,
        "question": "Pri eukaryotick\u00fdch organizmoch je ka\u017ed\u00fd g\u00e9n v genotype zast\u00fapen\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "alelami, ktor\u00e9 s\u00fa v\u017edy zhodn\u00e9",
            "B": "minim\u00e1lne tromi a viacer\u00fdmi alelami",
            "C": "alelov\u00fdm p\u00e1rom",
            "D": "alelami, ktor\u00e9 m\u00f4\u017eu a nemusia by\u0165 zhodn\u00e9",
            "E": "alelov\u00fdm p\u00e1rom, v ktorom alely m\u00f4\u017eu a nemusia by\u0165 sekven\u010dne alebo funk\u010dne zhodn\u00e9",
            "F": "znakmi",
            "G": "fenotypmi",
            "H": "iba jednou alelou"
        }
    },
    {
        "id": 421,
        "question": "Alely jedn\u00e9ho g\u00e9nu:",
        "answers": {
            "A": "ak s\u00fa r\u00f4zne (funk\u010dne alebo sekven\u010dne), podmie\u0148uj\u00fa rozdielny prejav znaku",
            "B": "m\u00f4\u017eu podmie\u0148ova\u0165 r\u00f4zne varianty manifest\u00e1cie g\u00e9nu",
            "C": "s\u00fa v\u017edy funk\u010dne odli\u0161n\u00e9, ale sekven\u010dne rovnak\u00e9 varianty g\u00e9nu",
            "D": "s\u00fa hlavne sekven\u010dne odli\u0161n\u00e9, ale funk\u010dne rovnak\u00e9 varianty g\u00e9nu",
            "E": "sa m\u00f4\u017eu navz\u00e1jom l\u00ed\u0161i\u0165 v porad\u00ed nukleotidov",
            "F": "m\u00f4\u017eu by\u0165 kodominantn\u00e9",
            "G": "nem\u00f4\u017eu by\u0165 kodominantn\u00e9",
            "H": "ak s\u00fa od otca, sa manifestuj\u00fa vo fenotype len dominantne"
        }
    },
    {
        "id": 422,
        "question": "Ko\u013eko chromoz\u00f3mov alebo chromoz\u00f3mov\u00fdch s\u00e1d sa nach\u00e1dza v diploidnej \u013eudskej bunke?",
        "answers": {
            "A": "dve haploidn\u00e9 chromoz\u00f3mov\u00e9 sady",
            "B": "2n",
            "C": "dvakr\u00e1t 23 chromoz\u00f3mov",
            "D": "46 chromoz\u00f3mov",
            "E": "rovnak\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov ako v zygote",
            "F": "rovnak\u00fd po\u010det ako v spermii",
            "G": "rovnak\u00fd po\u010det ako vo vaj\u00ed\u010dku",
            "H": "44 autoz\u00f3mov a dva gonoz\u00f3my XY"
        }
    },
    {
        "id": 423,
        "question": "Z gener\u00e1cie na gener\u00e1ciu sa dedia:",
        "answers": {
            "A": "znaky",
            "B": "fenotypy",
            "C": "vlastnosti",
            "D": "g\u00e9ny",
            "E": "varianty g\u00e9nov",
            "F": "vlohy",
            "G": "alely",
            "H": "variability"
        }
    },
    {
        "id": 424,
        "question": "Pre kvalitat\u00edvne znaky plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "ich variabilita je bez prechodov",
            "B": "ak sa daj\u00fa mera\u0165, ich variabilita m\u00e1 plynul\u00e9 prechody",
            "C": "s\u00fa podmienen\u00e9 g\u00e9nmi s dominantn\u00fdm \u00fa\u010dinkom",
            "D": "s\u00fa podmienen\u00e9 g\u00e9nmi ve\u013ek\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "E": "s\u00fa podmienen\u00e9 g\u00e9nmi stredne ve\u013ek\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "F": "s\u00fa podmienen\u00e9 g\u00e9nmi primeran\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "G": "ich variabilita je pri priemern\u00fdch hodnot\u00e1ch bez prechodov",
            "H": "maj\u00fa kontinu\u00e1lnu variabilitu"
        }
    },
    {
        "id": 425,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o kvantitat\u00edvnych znakoch je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "jedinci s t\u00fdm ist\u00fdm genotypom m\u00f4\u017eu ma\u0165 v odli\u0161nom prostred\u00ed odli\u0161n\u00fd fenotyp",
            "B": "jedinci s t\u00fdm ist\u00fdm genotypom bud\u00fa ma\u0165 v odli\u0161nom prostred\u00ed s najv\u00e4\u010d\u0161ou pravdepodobnos\u0165ou rovnak\u00fd fenotyp",
            "C": "manifest\u00e1cia genotypu je dotvoren\u00e1 vplyvom vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "D": "fin\u00e1lny fenotyp je podmienen\u00fd genotypom a faktormi vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "E": "faktory prostredia neovplyv\u0148uj\u00fa kvalitat\u00edvne znaky podmienen\u00e9 jedn\u00fdm g\u00e9nom",
            "F": "faktory prostredia ovplyv\u0148uj\u00fa len heterozygotn\u00e9 genotypy / genotypy v heterozygotnom stave",
            "G": "je ich mo\u017en\u00e9 mera\u0165",
            "H": "kategorizujeme ich opisom, resp. pr\u00edtomnos\u0165ou / nepr\u00edtomnos\u0165ou vo fenotype"
        }
    },
    {
        "id": 426,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o eukaryotick\u00fdch chromoz\u00f3moch je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "eukaryotick\u00e9 chromoz\u00f3my s\u00fa spravidla cirkul\u00e1rne",
            "B": "\u0161trukt\u00farne sa podobaj\u00fa prokaryotick\u00fdm chromoz\u00f3mom, ale eukaryotick\u00e9 s\u00fa line\u00e1rne",
            "C": "s\u00fa chr\u00e1nen\u00e9 jadrov\u00fdm obalom, na rozdiel od prokaryotick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "D": "je v nich s\u00fastreden\u00e1 takmer cel\u00e1 genetick\u00e1 inform\u00e1cia bunky",
            "E": "s\u00fa tvoren\u00e9 line\u00e1rnymi molekulami RNA",
            "F": "do dc\u00e9rskych buniek sa pren\u00e1\u0161aj\u00fa ako homologick\u00e9 p\u00e1ry",
            "G": "v eukaryotickej bunke nem\u00f4\u017ee nasta\u0165 zmena v po\u010dte chromoz\u00f3mov",
            "H": "pod\u013ea po\u010dtu, tvaru a druhu chromoz\u00f3mov je mo\u017en\u00e9 ur\u010di\u0165 k ak\u00e9mu \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nemu druhu patr\u00ed bunka"
        }
    },
    {
        "id": 427,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o chromoz\u00f3moch nie je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "vzh\u013ead chromoz\u00f3mov sa po\u010das bunkov\u00e9ho cyklu men\u00ed",
            "B": "miera \u0161piraliz\u00e1cie chromat\u00ednu ovplyv\u0148uje vzh\u013ead chromoz\u00f3mov",
            "C": "akt\u00edvne chromoz\u00f3my / \u010dasti chromoz\u00f3mov s\u00fa de\u0161piralizovan\u00e9",
            "D": "\u0161piralizovan\u00e9 chromoz\u00f3my s\u00fa krat\u0161ie a ten\u0161ie ne\u017e ne\u0161piralizovan\u00e9",
            "E": "najvidite\u013enej\u0161ie s\u00fa po\u010das metaf\u00e1zy",
            "F": "centrom\u00e9ra je prim\u00e1rna konstrikcia chromoz\u00f3mu, nach\u00e1dzaj\u00faca sa naj\u010dastej\u0161ie v dist\u00e1lnej alebo termin\u00e1lnej oblasti chromoz\u00f3mu",
            "G": "pod\u013ea polohy centrom\u00e9ry je mo\u017en\u00e9 chromoz\u00f3my rozdeli\u0165 do \u0161tyroch kateg\u00f3ri\u00ed",
            "H": "prim\u00e1rna konstrikcia chromoz\u00f3mu sa vol\u00e1 satelit"
        }
    },
    {
        "id": 428,
        "question": "Ktor\u00e9 z term\u00ednov opisuj\u00fa \u0161trukt\u00fary eukaryotick\u00fdch chromoz\u00f3mov?",
        "answers": {
            "A": "centroz\u00f3m",
            "B": "centrom\u00e9ra",
            "C": "telom\u00e9ry",
            "D": "satelit",
            "E": "chromat\u00edn",
            "F": "centrom\u00e9ra, teda sekund\u00e1rna konstrikcia",
            "G": "telom\u00e9ry, teda centr\u00e1lne \u010dasti chromoz\u00f3mov",
            "H": "chromat\u00edda"
        }
    },
    {
        "id": 429,
        "question": "Ak\u00fd materi\u00e1l je mo\u017en\u00fd pou\u017ei\u0165 na chromoz\u00f3mov\u00fa anal\u00fdzu?",
        "answers": {
            "A": "perif\u00e9rna krv",
            "B": "sval",
            "C": "vzorka odobrat\u00e1 len \u017eij\u00facemu pacientovi",
            "D": "biopsiu tkaniva",
            "E": "krv",
            "F": "krvn\u00e9 s\u00e9rum alebo plazma",
            "G": "erytrocyty",
            "H": "biopsiu n\u00e1doru"
        }
    },
    {
        "id": 430,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o klonoch je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "vznikli mei\u00f3zou",
            "B": "pri klonovan\u00ed vznikne z heterozygotn\u00e9ho jedinca homozygotn\u00fd",
            "C": "vznikaj\u00fa nepohlavn\u00fdm rozmno\u017eovan\u00edm",
            "D": "vznikaj\u00fa nepohlavn\u00fdm rozmno\u017eovan\u00edm, ako je napr. mei\u00f3za",
            "E": "v klonoch nem\u00f4\u017eu nasta\u0165 genotypov\u00e9 zmeny, napr. v d\u00f4sledku mut\u00e1cie",
            "F": "klony s\u00fa tvoren\u00e9 genotypovo rovnak\u00fdmi bunkami alebo organizmami",
            "G": "klony m\u00f4\u017eu vznikn\u00fa\u0165 mit\u00f3zou",
            "H": "klony m\u00f4\u017eu vznikn\u00fa\u0165 nepriamym delen\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 431,
        "question": "Ak\u00e9 s\u00fa hlavn\u00e9 rozdiely medzi mit\u00f3zou a mei\u00f3zou?",
        "answers": {
            "A": "mit\u00f3za je priame a mei\u00f3za nepriame delenie",
            "B": "mei\u00f3ze predch\u00e1dza interf\u00e1za, mit\u00f3ze nie",
            "C": "pri mei\u00f3ze vznikn\u00fa \u0161tyri bunky s rovnak\u00fdm po\u010dtom chromoz\u00f3mov ako mala matersk\u00e1, pri mit\u00f3ze len dve",
            "D": "pri mit\u00f3ze nedoch\u00e1dza a pri mei\u00f3ze doch\u00e1dza k redukcii po\u010dtu chromoz\u00f3mov",
            "E": "mei\u00f3za zvy\u0161uje variabilitu vznikaj\u00facich somatick\u00fdch buniek",
            "F": "mei\u00f3za sa naz\u00fdva reduk\u010dn\u00e9 delenie, preto\u017ee vznikaj\u00face \u0161tyri bunky maj\u00fa men\u0161\u00ed objem ne\u017e matersk\u00e1",
            "G": "medzi mei\u00f3zou a mit\u00f3zou nie je \u017eiadny rozdiel, obe s\u00fa nepriame delenia",
            "H": "mit\u00f3zou sa hlavne delia somatick\u00e9 bunky, mei\u00f3zou vznikaj\u00fa pohlavn\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 432,
        "question": "\u0160impanz, evolu\u010dne najbli\u017e\u0161\u00ed pr\u00edbuzn\u00fd \u010dloveka, m\u00e1 v gen\u00f3me 48 chromoz\u00f3mov. Ktor\u00e9 z nasleduj\u00facich tvrden\u00ed je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "ich spermie a vaj\u00ed\u010dka obsahuj\u00fa 24 chromoz\u00f3mov",
            "B": "ich zygoty maj\u00fa tesne po oplodnen\u00ed 24 chromoz\u00f3mov, ktor\u00e9 sa v prv\u00fdch \u0161t\u00e1di\u00e1ch br\u00e1zdenia endoreduplikuj\u00fa, aby bol v celom organizme zachovan\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov 48",
            "C": "v diferencovan\u00fdch erytrocytoch maj\u00fa 48 chromoz\u00f3mov",
            "D": "ich gam\u00e9ty vznikaj\u00fa rovnak\u00fdm sp\u00f4sobom ako gam\u00e9ty u \u013eud\u00ed",
            "E": "v telov\u00fdch bunk\u00e1ch maj\u00fa 48 chromoz\u00f3mov",
            "F": "v telov\u00fdch bunk\u00e1ch maj\u00fa dvakr\u00e1t to\u013eko chromoz\u00f3mov ne\u017e v pohlavn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "G": "v pohlavn\u00fdch bunk\u00e1ch maj\u00fa o polovicu menej chromoz\u00f3mov ne\u017e v somatick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "H": "ich spermie a vaj\u00ed\u010dka obsahuj\u00fa 23 chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 433,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie s\u00fa pre Mendelove z\u00e1kony a mendelistick\u00fa dedi\u010dnos\u0165 pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to z\u00e1kony pre dedi\u010dnos\u0165 kvalitat\u00edvnych znakov",
            "B": "z\u00e1kladnou met\u00f3dou \u0161t\u00fadia mendelistickej dedi\u010dnosti je hybridiz\u00e1cia, teda nepohlavn\u00e9 kr\u00ed\u017eenie",
            "C": "potomok vzniknut\u00fd kr\u00ed\u017een\u00edm sa naz\u00fdva hybrid",
            "D": "vieme ich uplatni\u0165 na v\u0161etky znaky, ktor\u00e9 s\u00fa geneticky podmienen\u00e9",
            "E": "v\u010faka Mendelov\u00fdm z\u00e1konom je mo\u017en\u00e9 odhadn\u00fa\u0165, ko\u013eko kr\u00ed\u017eencov vznikne v nasleduj\u00facej gener\u00e1cii",
            "F": "\u010d\u00edm v\u00e4\u010d\u0161\u00ed s\u00fabor kr\u00ed\u017eencov sa analyzuje, t\u00fdm bud\u00fa predikcie zalo\u017een\u00e9 na Mendelov\u00fdch z\u00e1konoch presnej\u0161ie",
            "G": "pomocou Mendelov\u00fdch z\u00e1konov vieme vypo\u010d\u00edta\u0165 alelick\u00e9 frekvencie v popul\u00e1cii",
            "H": "Mendel pri svojich experimentoch pou\u017e\u00edval \u010dist\u00e9 l\u00ednie, teda heterozygotn\u00e9 pre ka\u017ed\u00fd sledovan\u00fd znak"
        }
    },
    {
        "id": 434,
        "question": "Ak\u00e9 s\u00fa hlavn\u00e9 genetick\u00e9 rozdiely medzi monog\u00e9nnymi a polyg\u00e9nnymi znakmi?",
        "answers": {
            "A": "pre oba typy plat\u00ed, \u017ee s\u00fa geneticky podmienen\u00e9",
            "B": "oba typy znakov s\u00fa geneticky podmienen\u00e9, teda v type ich dedi\u010dnosti nie je \u017eiadny rozdiel",
            "C": "monog\u00e9nov\u00e9 znaky s\u00fa podmienen\u00e9 jedn\u00fdm g\u00e9nom s minoritn\u00fdm \u00fa\u010dinkom",
            "D": "manifest\u00e1cia polyg\u00e9nneho znaku je podmienen\u00e1 interakciou viacer\u00fdch g\u00e9nov s minoritn\u00fdm \u00fa\u010dinkom, av\u0161ak jednotliv\u00e9 alely podie\u013eaj\u00face sa na tvorbe znaku maj\u00fa spravidla negat\u00edvne dominantn\u00fd efekt",
            "E": "monog\u00e9nne znaky s\u00fa kvantitat\u00edvne a polyg\u00e9nne s\u00fa hlavne kvalitat\u00edvne",
            "F": "l\u00ed\u0161ia sa typom variability, pre monog\u00e9nne znaky je typickej\u0161ia variabilita s prechodmi, a pre polyg\u00e9nne znaky kontinu\u00e1lna variabilita",
            "G": "monog\u00e9nne znaky s\u00fa geneticky podmienen\u00e9, polyg\u00e9nne znaky s\u00fa podmienen\u00e9 jedn\u00fdm g\u00e9nom a vplyvom prostredia",
            "H": "Mendelove z\u00e1kony sa daj\u00fa uplatni\u0165 aj na monog\u00e9nne aj na polyg\u00e9nne znaky"
        }
    },
    {
        "id": 435,
        "question": "Ktor\u00e9 z nasleduj\u00facich tvrden\u00ed nie s\u00fa pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "rodi\u010dovsk\u00e1 gener\u00e1cia sa ozna\u010duje symbolom P",
            "B": "pri kr\u00ed\u017een\u00ed, gener\u00e1cia potomkov, ktor\u00e1 vznikla kr\u00ed\u017een\u00edm geneticky identick\u00fdch rodi\u010dov sa naz\u00fdva fili\u00e1lna a je spravidla homozygotn\u00e1",
            "C": "alela m\u00f4\u017ee by\u0165 vzh\u013eadom k in\u00fdm alel\u00e1m len dominantn\u00e1 alebo len reces\u00edvna",
            "D": "in\u00fd n\u00e1zov pre kodominanciu je intermediarita",
            "E": "\u00fapln\u00e1 dominancia nie je to ist\u00e9 ako kodominancia",
            "F": "pri ne\u00faplnej dominancii sa heterozygot fenotypicky odli\u0161uje od homozygotov",
            "G": "\u00faplne dominantn\u00e1 alela prekr\u00fdva prejav reces\u00edvnej, preto\u017ee sa napr. z reces\u00edvnej alely neprodukuje funk\u010dn\u00fd produkt",
            "H": "z\u00e1kladom genetickej anal\u00fdzy nie je ur\u010denie vz\u00e1jomn\u00e9ho vz\u0165ahu rozdielnych alel toho ist\u00e9ho g\u00e9nu"
        }
    },
    {
        "id": 436,
        "question": "Pri dihybridnom kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch heterozygotov pre oba znaky:",
        "answers": {
            "A": "sa tvoria \u0161tyri typy gam\u00e9t",
            "B": "sa vzniknut\u00e9 gam\u00e9ty m\u00f4\u017eu vo\u013ene kombinova\u0165 a m\u00f4\u017ee vznikn\u00fa\u0165 a\u017e 16 r\u00f4znych genotypov",
            "C": "pri \u00faplnej dominancii bude celkov\u00fd genotypov\u00fd \u0161tiepny pomer 1:2:1 a fenotypov\u00fd \u0161tiepny pomer 3:1",
            "D": "sa alely pre dan\u00e9 znaky nez\u00e1visle kombinuj\u00fa",
            "E": "m\u00f4\u017eu vznikn\u00fa\u0165 tzv. \u0161\u013eachtite\u013esk\u00e9 novinky",
            "F": "m\u00f4\u017eu vznikn\u00fa\u0165 aj jedinci s rovnak\u00fdmi vlastnos\u0165ami, ak\u00e9 mali rodi\u010dia",
            "G": "pri zameran\u00ed sa len na jeden znak, platia pri \u00faplnej dominancii fenotypov\u00e9 \u0161tiepne pomery 3:1",
            "H": "sledujeme u hybridov s\u00fa\u010dasn\u00e9 vy\u0161tiepovanie dvoch sledovan\u00fdch znakov"
        }
    },
    {
        "id": 437,
        "question": "Sp\u00e4tn\u00e9 kr\u00ed\u017eenie je:",
        "answers": {
            "A": "kr\u00ed\u017eenie heterozygota s homozygotom",
            "B": "kr\u00ed\u017eenie heterozygota s dominantn\u00fdm homozygotom",
            "C": "kr\u00ed\u017eenie heterozygota s reces\u00edvnym homozygotom",
            "D": "testovacie kr\u00ed\u017eenie",
            "E": "nevhodn\u00e9 pri zis\u0165ovan\u00ed nezn\u00e1mych genotypov",
            "F": "kr\u00ed\u017een\u00edm heterozygota s reces\u00edvnym homozygotom vznikaj\u00fa jedinci, ktor\u00ed s\u00fa fenotypovo identick\u00ed",
            "G": "testovacie, ak sa kr\u00ed\u017ei heterozygot s dominantn\u00fdm homozygotom",
            "H": "kr\u00ed\u017een\u00edm heterozygota s dominantn\u00fdm homozygotom vznikaj\u00fa jedinci, ktor\u00ed s\u00fa genotypovo aj fenotypovo identick\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 438,
        "question": "Pre ne\u00fapln\u00fa dominanciu plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "fenotypov\u00e9 \u0161tiepne pomery s\u00fa rovnak\u00e9 ako pri \u00faplnej dominancii",
            "B": "genotypov\u00e9 \u0161tiepne pomery s\u00fa rovnak\u00e9 ako pri \u00faplnej dominancii",
            "C": "heterozygoti s\u00fa fenotypovo zhodn\u00ed s jedn\u00fdm z rodi\u010dov",
            "D": "heterozygot nie je fenotypovo rozoznate\u013en\u00fd od dominantn\u00e9ho homozygota",
            "E": "alely IA a IB v syst\u00e9me AB0 s\u00fa ne\u00faplne dominantn\u00e9",
            "F": "genotypov\u00e9 \u0161tiepne pomery s\u00fa 1:2:1",
            "G": "fenotypov\u00e9 \u0161tiepne pomery s\u00fa 1:2:1",
            "H": "m\u00f4\u017ee to by\u0165 intermediarita"
        }
    },
    {
        "id": 439,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenia s\u00fa pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "alela IA je kodominantn\u00e1 vo\u010di alele i",
            "B": "krvn\u00fd syst\u00e9m AB0 je geneticky podmienen\u00fd",
            "C": "pri pokusn\u00fdch kr\u00ed\u017eeniach nie je od seba mo\u017en\u00e9 odl\u00ed\u0161i\u0165 intermediaritu a kodominanciu",
            "D": "Mendelov\u00e9 z\u00e1kony m\u00f4\u017eeme uplatni\u0165 len pri diploidn\u00fdch cicavcoch",
            "E": "Mendelistick\u00e1 dedi\u010dnos\u0165 sa t\u00fdka g\u00e9nov lokalizovan\u00fdch na autozom\u00f3ch",
            "F": "ak kr\u00ed\u017eime dvoch heterozygotov, ich potomstvo m\u00f4\u017ee ma\u0165 genotypy homozygotn\u00e9 alebo heterozygotn\u00e9, a to s pravdepodobnos\u0165ou 1:1",
            "G": "ak s\u00fa obaja rodi\u010dia heterozygotn\u00ed pre sledovan\u00fd znak, nie je mo\u017en\u00e9, aby v\u0161etky ich spolo\u010dn\u00e9 deti boli reces\u00edvni homozygoti",
            "H": "F1 ozna\u010dujeme prv\u00fa gener\u00e1ciu \u010dist\u00fdch l\u00edni\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 440,
        "question": "Gonoz\u00f3my:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa v\u0161etky chromoz\u00f3my v pohlavn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "B": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa len v pohlavn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "C": "ich pr\u00edtomnos\u0165 / nepr\u00edtomnos\u0165 v gen\u00f3me ur\u010duje chromoz\u00f3mov\u00e9 pohlavie",
            "D": "s\u00fa pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my, na ktor\u00fdch sa nach\u00e1dzaj\u00fa g\u00e9ny v\u00fdlu\u010dne podmie\u0148uj\u00face rozvoj sexu\u00e1lnych znakov",
            "E": "s\u00fa u synov v\u00fdlu\u010dne deden\u00e9 od otca",
            "F": "s\u00fa nehomologick\u00e9 chromoz\u00f3my, preto sa po\u010das mei\u00f3zy nep\u00e1ruj\u00fa",
            "G": "s\u00fa chromoz\u00f3my, ktor\u00fdch v\u0161etky aneuploidie s\u00fa nezl\u00fa\u010dite\u013en\u00e9 so \u017eivotom",
            "H": "s\u00fa u \u013eud\u00ed X a Y, pri \u010dom mu\u017ei s\u00fa heterogametn\u00e9 pohlavie"
        }
    },
    {
        "id": 441,
        "question": "\u010co vyjadruje z\u00e1pis AAXX?",
        "answers": {
            "A": "ozna\u010denie heterogametn\u00e9ho pohlavia",
            "B": "ozna\u010denie, \u017ee bunky obsahuj\u00fa dva kompletn\u00e9 s\u00fabory autoz\u00f3mov a jeden p\u00e1r pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "C": "z\u00e1pis pre bunky sami\u010dieho pohlavia u \u013eud\u00ed",
            "D": "zlo\u017eenie gen\u00f3mu somatickej bunky",
            "E": "ozna\u010denie homogametn\u00e9ho pohlavia, napr. sami\u010dky mot\u00fd\u013ea",
            "F": "ozna\u010denie hemizygota",
            "G": "ozna\u010denie homogametn\u00e9ho pohlavia, napr. sam\u010deka holuba",
            "H": "ozna\u010denie pohlavia produkuj\u00faceho len jeden typ gam\u00e9t"
        }
    },
    {
        "id": 442,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o gonoz\u00f3moch \u010dloveka je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "na Y a X chromoz\u00f3me sa nenach\u00e1dzaj\u00fa rovnak\u00e9 g\u00e9ny",
            "B": "na X a Y chromoz\u00f3me s\u00fa homologick\u00e9 \u010dasti",
            "C": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v gam\u00e9tach",
            "D": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v somatick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "E": "u \u013eud\u00ed sa nenach\u00e1dzaj\u00fa v erytrocytoch",
            "F": "mut\u00e1cie v nich s\u00fa dedi\u010dn\u00e9, ak s\u00fa v gametick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "G": "na rozdiel od mut\u00e1ci\u00ed v autoz\u00f3moch, mut\u00e1cie gonoz\u00f3mov s\u00fa dedi\u010dn\u00e9",
            "H": "strata Y chromoz\u00f3mu pri delen\u00ed buniek je let\u00e1lna"
        }
    },
    {
        "id": 443,
        "question": "Pre reciprok\u00e9 kr\u00ed\u017eenie plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "s reciprok\u00fdm kr\u00ed\u017een\u00ed dostaneme in\u00e9 genotypov\u00e9 a fenotypov\u00e9 pomery",
            "B": "m\u00f4\u017ee sa objavi\u0165 dedi\u010dnos\u0165 kr\u00ed\u017eom",
            "C": "m\u00f4\u017ee sa objavi\u0165 uniformita hybridov, pri \u010dom nez\u00e1le\u017e\u00ed \u010di otec alebo matka nes\u00fa reces\u00edvnu alelu",
            "D": "je to kr\u00ed\u017eenie dvoch rozdielnych genotypov, pri ktorom sa rodi\u010dovsk\u00ed partneri zamie\u0148aj\u00fa vo funkcii otca a matky",
            "E": "m\u00f4\u017ee sa objavi\u0165 dedi\u010dnos\u0165 kr\u00ed\u017eom, teda sam\u010dekovia zdedia vlastnosti po otcovi a sami\u010dky po matke",
            "F": "m\u00f4\u017ee sa objavi\u0165 uniformita kr\u00ed\u017eencov, teda v\u0161etko potomstvo je fenotypovo rovnak\u00e9",
            "G": "aby sa prejavila dedi\u010dnos\u0165 kr\u00ed\u017eom, mus\u00ed ma\u0165 pohlavie typu XX dve reces\u00edvne alely a pohlavie XY dominantn\u00fa alelu",
            "H": "mu\u017e nikdy neodovzd\u00e1 dc\u00e9ram genetick\u00fa inform\u00e1ciu na pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3moch"
        }
    },
    {
        "id": 444,
        "question": "\u010co vypl\u00fdva z experimentov T.H. Morgana?",
        "answers": {
            "A": "prokaryotick\u00e9 chromoz\u00f3my s\u00fa cirkul\u00e1rne",
            "B": "eukaryotick\u00e9 chromoz\u00f3my s\u00fa line\u00e1rne",
            "C": "g\u00e9ny s\u00fa line\u00e1rne ulo\u017een\u00e9 na chromoz\u00f3moch",
            "D": "vyvr\u00e1tenie Mendelov\u00fdch z\u00e1konov",
            "E": "v\u00e4zba g\u00e9nov sa t\u00fdka g\u00e9nov lokalizovan\u00fdch na rovnakom chromoz\u00f3me",
            "F": "g\u00e9ny vo v\u00e4zbovej skupine sa nach\u00e1dzaj\u00fa na rovnakom chromoz\u00f3me",
            "G": "g\u00e9ny vo v\u00e4zbe sa dedia spolo\u010dne",
            "H": "medzi homologick\u00fdmi chromoz\u00f3mami m\u00f4\u017ee prebehn\u00fa\u0165 crossing-over"
        }
    },
    {
        "id": 445,
        "question": "\u010co plat\u00ed o v\u00e4zbe g\u00e9nov?",
        "answers": {
            "A": "neovplyv\u0148uje g\u00e9ny na r\u00f4znych chromoz\u00f3moch",
            "B": "pri \u00faplnej v\u00e4zbe, heterozygot tvor\u00ed len dva typy gam\u00e9t vzh\u013eadom na sledovan\u00e9 znaky k\u00f3dovan\u00e9 g\u00e9nmi na rovnakom chromoz\u00f3me",
            "C": "pri g\u00e9noch na r\u00f4znych chromoz\u00f3moch plat\u00ed vo\u013en\u00e1 kombinovate\u013enos\u0165 g\u00e9nov",
            "D": "ne\u00fapln\u00e1 v\u00e4zba zabra\u0148uje prebehnutiu crossing-overu po\u010das mei\u00f3zy",
            "E": "pri ne\u00faplnej v\u00e4zbe heterozygot tvor\u00ed jeden typ gam\u00e9t",
            "F": "pri \u00faplnej v\u00e4zbe sa v potomstve objavuj\u00fa len jedince s fenotypom rovnak\u00fdm, ak\u00fd mali rodi\u010dia",
            "G": "pri ne\u00faplnej v\u00e4zbe sa v potomstve neobjav\u00ed jedinec s fenotypom, ak\u00fd mali rodi\u010dia",
            "H": "pravdepodobnosti vzniku jednotliv\u00fdch typov gam\u00e9t s\u00fa rovnak\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 446,
        "question": "Crossing-over:",
        "answers": {
            "A": "nevpl\u00fdva na variabilitu genetickej inform\u00e1cie v popul\u00e1cii",
            "B": "prebieha po\u010das mei\u00f3zy, \u010do je priame delenie buniek",
            "C": "umo\u017e\u0148uje vznik novej genetickej inform\u00e1cie",
            "D": "v\u00e4zbov\u00e9 g\u00e9ny podstupuj\u00fa crossing-over \u010dastej\u0161ie, ako g\u00e9ny na vzdialen\u00fdch koncoch chromoz\u00f3mu",
            "E": "vzdialenos\u0165 medzi g\u00e9nmi na jednom chromoz\u00f3me neovplyv\u0148uje frekvenciu crossing- overu",
            "F": "je to v\u00fdmena \u00fasekov medzi chromoz\u00f3mami",
            "G": "vytvor\u00ed s vysokou pravdepodobnos\u0165ou zdvojenie g\u00e9nov v chromoz\u00f3me za sebou",
            "H": "zni\u017euje variabilitu genetickej inform\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 447,
        "question": "G\u00e9ny HLA k\u00f3duj\u00fa prote\u00edny hlavn\u00e9ho histokompatibiln\u00e9ho komplexu. Pri pokusnom kr\u00ed\u017een\u00ed sa detegovali nasledovn\u00e9 frekvencie rekombinantov: 22% A \u2013 B rekombinantov, 5% B \u2013 C rekombinantov, 13% A \u2013 C rekombinantov. Ur\u010dite poradie HLA lokusov A, B a C na z\u00e1klade miery rekombin\u00e1cie.",
        "answers": {
            "A": "poradie lokusov je B \u2013 C \u2013 A",
            "B": "poradie lokusov je A \u2013 C \u2013 B",
            "C": "poradie lokusov je A \u2013 B \u2013 C",
            "D": "lokus C je pravdepodobne bli\u017e\u0161ie k lokusu B, ne\u017e k lokusu A",
            "E": "poradie lokusov je B \u2013 A \u2013 C",
            "F": "lokus C je rovnako vzdialen\u00fd od lokusu B a A",
            "G": "na z\u00e1klade frekvencie rekombinantov nie je mo\u017en\u00e9 ur\u010di\u0165 poradie lokusov",
            "H": "lokus A je bli\u017e\u0161ie k lokusu C, ne\u017e k lokusu B"
        }
    },
    {
        "id": 448,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenia s\u00fa pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "mitochondri\u00e1lna DNA je v\u00e4\u010d\u0161inou cirkul\u00e1rna",
            "B": "niektor\u00e9 prote\u00edny s\u00fa syntetizovan\u00e9 v\u00fdlu\u010dne v mitochondri\u00e1ch",
            "C": "v\u0161etky kod\u00f3ny v mitochondri\u00e1lnej a genomickej DNA sa \u010d\u00edtaj\u00fa rovnako",
            "D": "v diploidn\u00fdch bunk\u00e1ch s\u00fa dve k\u00f3pie mitochondri\u00e1lnej DNA",
            "E": "mitochondri\u00e1lna DNA sa nepren\u00e1\u0161a do \u010fal\u0161ej gener\u00e1cie buniek, ale je k\u00f3dovan\u00e1 v NOR oblasti",
            "F": "mitochondri\u00e1lna DNA nie je esenci\u00e1lna pre pre\u017e\u00edvanie cicav\u010d\u00edch buniek",
            "G": "transkripty mitochondri\u00e1lnych g\u00e9nov s\u00fa transportovan\u00e9 do cytoplazmy, kde doch\u00e1dza k ich transl\u00e1cii",
            "H": "dedi\u010dnos\u0165 znakov podmienen\u00fdch mimojadrov\u00fdmi g\u00e9nmi sa odli\u0161uje od jadrovej dedi\u010dnosti, pren\u00e1\u0161aj\u00fa sa len znaky na sam\u010d\u00edch mitochondri\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 449,
        "question": "Ktor\u00e9 faktory / javy sp\u00f4sobuj\u00fa alebo ovplyv\u0148uj\u00fa dedi\u010dn\u00fa variabilitu?",
        "answers": {
            "A": "nepohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie",
            "B": "crossing-over po\u010das mit\u00f3zy",
            "C": "splynutie vaj\u00ed\u010dka a spermie, pri \u010dom vznik\u00e1 zygota",
            "D": "segreg\u00e1cia chromoz\u00f3mov po\u010das meiotick\u00e9ho delenia",
            "E": "n\u00e1hodn\u00e9 zmeny kvality alebo kvantity genetickej inform\u00e1cie",
            "F": "faktory vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "G": "faktory sp\u00f4sobuj\u00face nededi\u010dn\u00fa variabilitu",
            "H": "prenos mitochondri\u00e1lnej DNA z matersk\u00fdch buniek do dc\u00e9rskych buniek"
        }
    },
    {
        "id": 450,
        "question": "\u010co plat\u00ed o geneticky podmienen\u00fdch znakoch?",
        "answers": {
            "A": "pre kvantitat\u00edvne znaky je typick\u00e1 alternat\u00edvna premenlivos\u0165",
            "B": "variabilita kvantitat\u00edvnych znakov m\u00f4\u017ee by\u0165 graficky vyjadren\u00e1 Gaussovou krivkou",
            "C": "akt\u00edvne alely polyg\u00e9nne podmienen\u00fdch znakov maj\u00fa naj\u010dastej\u0161ie adit\u00edvny \u00fa\u010dinok",
            "D": "pri genetick\u00fdch anal\u00fdzach kvantitat\u00edvnych znakov sa uplat\u0148uj\u00fa matematick\u00e9 met\u00f3dy",
            "E": "kvalitat\u00edvne znaky maj\u00fa presne vymedzen\u00e9 fenotypov\u00e9 kateg\u00f3rie",
            "F": "neutr\u00e1lne alely g\u00e9nov s majoritn\u00fdm \u00fa\u010dinkom maj\u00fa minim\u00e1lny vplyv na v\u00fdvin fenotypu",
            "G": "variabilita kvantitat\u00edvnych znakov m\u00f4\u017ee by\u0165 tvoren\u00e1 ve\u013ek\u00fdm po\u010dtom genotypov",
            "H": "vplyv prostredia je pre monog\u00e9nne podmienen\u00e9 kvalitat\u00edvne znaky zanedbate\u013en\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 451,
        "question": "Ak\u00e9 deje zni\u017euj\u00fa genetick\u00fa heterogenitu popul\u00e1cie?",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edbuzensk\u00e9 kr\u00ed\u017eenie, teda panmixia",
            "B": "inbr\u00edding",
            "C": "elimin\u00e1cia panmixie",
            "D": "autogamia",
            "E": "samoopelenie",
            "F": "let\u00e1lne mut\u00e1cie v reces\u00edvne homozygotnom stave",
            "G": "nen\u00e1hodn\u00e9 p\u00e1renie",
            "H": "selek\u010dn\u00fd tlak"
        }
    },
    {
        "id": 452,
        "question": "Ak\u00e9 faktory nar\u00fa\u0161aj\u00fa g\u00e9nov\u00fa a genotypov\u00fa rovnov\u00e1hu v popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "n\u00e1hle zmeny kvality alebo kvantity genetickej inform\u00e1cie",
            "B": "mut\u00e1cie",
            "C": "pr\u00edrodn\u00fd v\u00fdber",
            "D": "selekcia",
            "E": "umel\u00fd v\u00fdber",
            "F": "panmixia",
            "G": "genetick\u00e9 izol\u00e1ty, preto\u017ee zvy\u0161uj\u00fa variabilitu v popul\u00e1cii",
            "H": "indukovan\u00e9 mut\u00e1cie, ale spont\u00e1nne mut\u00e1cie nie"
        }
    },
    {
        "id": 453,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie je o genetike \u010dloveka pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "zaober\u00e1 sa dedi\u010dn\u00e9 podmienen\u00fdmi chorobami, fyziologicky norm\u00e1lne \u013eudsk\u00e9 znaky s\u00fa predmetom \u0161t\u00fadia norm\u00e1lnej fyziol\u00f3gie",
            "B": "klinick\u00e1 genetika sa zaober\u00e1 genetick\u00fdmi chorobami",
            "C": "cytogenetika sa zaober\u00e1 detekciou g\u00e9nov\u00fdch prestavieb do ve\u013ekosti nieko\u013eko nukleotidov",
            "D": "molekul\u00e1rna genetika prim\u00e1rne vyu\u017e\u00edva met\u00f3dy cytogenetickej karyotypiz\u00e1cie",
            "E": "odhalenie vplyvu zmeny po\u010dtu chromoz\u00f3mov na fenotyp je objektom \u0161t\u00fadia cytogenetiky",
            "F": "cytogenetika, molekul\u00e1rna genetika a genetika popul\u00e1ci\u00ed s\u00fa \u0161pecializovan\u00e9 oblasti genetiky \u010dloveka",
            "G": "genetika \u010dloveka vyu\u017e\u00edva in\u00e9 met\u00f3dy \u0161t\u00fadia ne\u017e genetika \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "H": "cie\u013eom genetiky \u010dloveka je elimin\u00e1cia patologick\u00fdch mut\u00e1ci\u00ed vytvoren\u00edm \u010dist\u00fdch l\u00edni\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 454,
        "question": "Hlavn\u00e9 met\u00f3dy genetiky \u010dloveka s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "genealogick\u00e1 met\u00f3da, teda v\u00fdskum rodokme\u0148ov",
            "B": "gemelologick\u00e1 met\u00f3da, teda anal\u00fdza adop\u010dn\u00fdch \u0161t\u00fadi\u00ed",
            "C": "cytogenetick\u00e9 met\u00f3dy",
            "D": "met\u00f3dy popula\u010dnej genetiky vyu\u017e\u00edvaj\u00face matematick\u00e9 anal\u00fdzy",
            "E": "anal\u00fdzy rod\u00edn a riaden\u00e9 kr\u00ed\u017eenia",
            "F": "\u0161irok\u00e9 spektrum biochemick\u00fdch a molekul\u00e1rno-biologick\u00fdch met\u00f3d",
            "G": "anal\u00fdza demografick\u00fdch, genealogick\u00fdch a zdravotn\u00fdch z\u00e1znamov",
            "H": "gemelologick\u00e1 met\u00f3da, teda \u0161t\u00fadium podobnost\u00ed medzi rodi\u010dmi a ich potomstvom"
        }
    },
    {
        "id": 455,
        "question": "Technol\u00f3gie g\u00e9nov\u00e9ho in\u017einierstva zah\u0155\u0148aj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "technol\u00f3gie pr\u00edpravy rekombinantnej DNA",
            "B": "\u0161tiepenie DNA a pr\u00edpravu genetick\u00fdch kon\u0161truktov",
            "C": "amplifik\u00e1ciu fragmentov DNA v bakteri\u00e1lnych plazmidoch",
            "D": "pr\u00edpravu hybridnej DNA",
            "E": "hybridiz\u00e1ciu vybran\u00fdch jedincov",
            "F": "izol\u00e1ciu g\u00e9nov a ich vsunutie do buniek nepr\u00edbuzn\u00fdch organizmov",
            "G": "pr\u00edpravu hybridn\u00fdch prote\u00ednov",
            "H": "vyu\u017eitie re\u0161trik\u010dn\u00fdch endonukle\u00e1z na lig\u00e1ciu fragmentov DNA a plazmidov"
        }
    },
    {
        "id": 456,
        "question": "Molekulov\u00e1 DNA diagnostika umo\u017e\u0148uje genetick\u00fa anal\u00fdzu:",
        "answers": {
            "A": "vzoriek len od \u017eiv\u00fdch jedincov",
            "B": "z buniek blastuly pred implant\u00e1ciou",
            "C": "prenat\u00e1lne, teda e\u0161te pred implant\u00e1ciou z\u00e1rodku",
            "D": "postnat\u00e1lne",
            "E": "buniek, ktor\u00e9 nes\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu",
            "F": "a\u017e po naroden\u00ed jedinca",
            "G": "len heredit\u00e1rnych ochoren\u00ed",
            "H": "v ktoromko\u013evek \u0161t\u00e1diu v\u00fdvinu"
        }
    },
    {
        "id": 457,
        "question": "Karyotypiz\u00e1cia:",
        "answers": {
            "A": "je \u0161t\u00fadium zostavy a \u0161trukt\u00fary chromoz\u00f3mov",
            "B": "neumo\u017e\u0148uje rozl\u00ed\u0161i\u0165 homogametick\u00e9 a heterogametick\u00e9 pohlavie",
            "C": "je mo\u017en\u00e1 aj z plodovej vody",
            "D": "nie je vhodn\u00e1 na diagnostiku dedi\u010dn\u00fdch chor\u00f4b",
            "E": "sa naj\u010dastej\u0161ie rob\u00ed na krvn\u00fdch bunk\u00e1ch (lymfocytoch, leukocytoch, z ko\u017ee alebo zo svalu",
            "F": "sa ned\u00e1 realizova\u0165 na vzork\u00e1ch z\u00edskan\u00fdch amniocent\u00e9zou",
            "G": "met\u00f3da umo\u017e\u0148uj\u00faca detekciu ve\u013ek\u00fdch chromoz\u00f3mov\u00fdch prestavieb a chromoz\u00f3mov\u00fdch aber\u00e1ci\u00ed",
            "H": "je zoradenie chromoz\u00f3mov do tzv. karyotypu"
        }
    },
    {
        "id": 458,
        "question": "Ak\u00e9 vlastnosti mus\u00ed sp\u013a\u0148a\u0165 dedi\u010dn\u00e1 genetick\u00e1 inform\u00e1cia?",
        "answers": {
            "A": "mus\u00ed by\u0165 line\u00e1rna",
            "B": "mus\u00ed by\u0165 replikovate\u013en\u00e1",
            "C": "mus\u00ed k\u00f3dova\u0165 inform\u00e1cie pre v\u00fdvin buniek",
            "D": "mus\u00ed by\u0165 kruhov\u00e1",
            "E": "mus\u00ed by\u0165 schopn\u00e1 prenosu do \u010fal\u0161ej gener\u00e1cie buniek",
            "F": "sta\u010d\u00ed, aby k\u00f3dovala inform\u00e1cie pre prenos DNA do dc\u00e9rskych buniek",
            "G": "nikdy nepodlieha genetick\u00fdm zmen\u00e1m",
            "H": "schopnos\u0165 meni\u0165 sa"
        }
    },
    {
        "id": 459,
        "question": "Genomika:",
        "answers": {
            "A": "je odvetvie \u0161t\u00fadia genetickej inform\u00e1cie",
            "B": "sa rozvinula v\u010faka sekvenovaniu gen\u00f3mov r\u00f4znych organizmov",
            "C": "\u0161tuduje organiz\u00e1ciu gen\u00f3mov",
            "D": "analyzuje sekvencie DNA v gen\u00f3me",
            "E": "je zalo\u017een\u00e1 na spracovan\u00ed, porovn\u00e1van\u00ed a vyh\u013ead\u00e1van\u00ed sekvenci\u00ed DNA",
            "F": "umo\u017enila odhalenie pr\u00ed\u010din v\u0161etk\u00fdch dedi\u010dn\u00fdch ochoren\u00ed",
            "G": "vyu\u017e\u00edva met\u00f3dy molekul\u00e1rnej biol\u00f3gie, ako napr. karyotypiz\u00e1ciu",
            "H": "zameriava sa na \u0161t\u00fadium gen\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 460,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o gen\u00f3moch je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "ve\u013ekos\u0165 gen\u00f3mu odr\u00e1\u017ea komplexnos\u0165 organizmu",
            "B": "ve\u013ekos\u0165 gen\u00f3mu nie je ovplyvnen\u00e1 mno\u017estvom nek\u00f3duj\u00facich sekvenci\u00ed",
            "C": "rastliny maj\u00fa vo v\u0161eobecnosti men\u0161ie gen\u00f3my ne\u017e cicavce",
            "D": "eukaryotick\u00e9 gen\u00f3my s\u00fa z v\u00e4\u010d\u0161ej \u010dasti tvoren\u00e9 k\u00f3duj\u00facimi sekvenciami",
            "E": "ve\u013ek\u00e1 \u010das\u0165 gen\u00f3mu \u010dloveka je tvoren\u00e1 sekvenciami, ktor\u00e9 sa ozna\u010dovali ako \u201enadbyto\u010dn\u00e9\u201f",
            "F": "veda zaoberaj\u00faca sa porovn\u00e1van\u00edm gen\u00f3mov sa naz\u00fdva genomika",
            "G": "gen\u00f3my prokaryotick\u00fdch organizmov s\u00fa men\u0161ie ako eukaryotick\u00e9 gen\u00f3my",
            "H": "gen\u00f3m je celkov\u00fd genetick\u00fd materi\u00e1l bunky alebo jedinca bez DNA v mitochondri\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 461,
        "question": "Ak\u00e9 s\u00fa v\u00fdhody geneticky modifikovan\u00fdch organizmov (GMO)?",
        "answers": {
            "A": "vyu\u017eite\u013enos\u0165 pri rozklade odpadu",
            "B": "zlep\u0161ovanie kvality alebo v\u00fd\u0165a\u017enosti niektor\u00fdch plod\u00edn",
            "C": "neo\u010dak\u00e1van\u00e9 interakcie g\u00e9nov v cie\u013eovom organizme",
            "D": "rezistencia vo\u010di antibiotik\u00e1m, ktor\u00e9 sa pou\u017e\u00edvaj\u00fa pri tvorbe GMO",
            "E": "alerg\u00e9nny potenci\u00e1l GMO",
            "F": "ohrozenie biodiverzity",
            "G": "vyu\u017eite\u013enos\u0165 vo v\u00fdskume",
            "H": "umo\u017e\u0148uj\u00fa produkciu vakc\u00edn a in\u00fdch lie\u010div"
        }
    },
    {
        "id": 462,
        "question": "Ak\u00e9 s\u00fa nebezpe\u010denstv\u00e1 geneticky modifikovan\u00fdch organizmov (GMO)?",
        "answers": {
            "A": "vyu\u017eitie GMO na degrad\u00e1ciu odpadov\u00fdch materi\u00e1lov",
            "B": "alerg\u00e9nny potenci\u00e1l GMO",
            "C": "enviroment\u00e1lne rizik\u00e1",
            "D": "rezistencia vo\u010di antibiotik\u00e1m, ktor\u00e9 sa pou\u017e\u00edvaj\u00fa pri tvorbe GMO",
            "E": "vyu\u017eitie GMO vo v\u00fdskume",
            "F": "neo\u010dak\u00e1van\u00e9 interakcie g\u00e9nov v cie\u013eovom organizme",
            "G": "ohrozenie biodiverzity",
            "H": "produkcia vakc\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 463,
        "question": "Hlavn\u00fd kontroln\u00fd uzol bunkov\u00e9ho cyklu:",
        "answers": {
            "A": "je v G0 f\u00e1ze",
            "B": "m\u00e1 regula\u010dn\u00fa funkciu",
            "C": "je v G1 f\u00e1ze",
            "D": "zabezpe\u010duje zdvojenie chromoz\u00f3mov",
            "E": "m\u00e1 syntetick\u00fa funkciu",
            "F": "umo\u017e\u0148uje \u0161piraliz\u00e1ciu chromoz\u00f3mov",
            "G": "umo\u017e\u0148uje zastavi\u0165 delenie bunky",
            "H": "je v S f\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 464,
        "question": "V prof\u00e1ze mit\u00f3zy sa:",
        "answers": {
            "A": "del\u00ed centriola",
            "B": "chromoz\u00f3my skracuj\u00fa",
            "C": "chromoz\u00f3my \u0161piralizuj\u00fa",
            "D": "chromoz\u00f3my st\u00e1vaj\u00fa hrub\u0161\u00edmi",
            "E": "dezintegruje jadrov\u00e1 membr\u00e1na",
            "F": "chromoz\u00f3my st\u00e1vaj\u00fa vidite\u013en\u00fdmi",
            "G": "objavuje deliace vretienko",
            "H": "dezintegruje jadierko"
        }
    },
    {
        "id": 465,
        "question": "V telof\u00e1ze mit\u00f3zy sa:",
        "answers": {
            "A": "dvojchromat\u00eddov\u00e9 chromoz\u00f3my rozpletaj\u00fa",
            "B": "chromoz\u00f3my skracuj\u00fa",
            "C": "objavuje deliace vretienko",
            "D": "jednochromat\u00eddov\u00e9 chromoz\u00f3my de\u0161piralizuj\u00fa",
            "E": "vytvor\u00ed jadrov\u00e1 membr\u00e1na",
            "F": "chromoz\u00f3my st\u00e1vaj\u00fa vidite\u013en\u00fdmi",
            "G": "strat\u00ed centriol",
            "H": "objav\u00ed jadierko"
        }
    },
    {
        "id": 466,
        "question": "Forenzn\u00e1 genetika sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "projektom \u013eudsk\u00e9ho gen\u00f3mu",
            "B": "porovnan\u00edm st\u00f4p biologick\u00e9ho p\u00f4vodu",
            "C": "identifik\u00e1ciou genetick\u00fdch chor\u00f4b",
            "D": "identifik\u00e1ciou os\u00f4b",
            "E": "ur\u010den\u00edm otcovstva",
            "F": "stanoven\u00edm pr\u00edbuznosti os\u00f4b",
            "G": "polyg\u00e9nnou dedi\u010dnos\u0165ou",
            "H": "identifik\u00e1ciou obet\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 467,
        "question": "Met\u00f3dy pou\u017e\u00edvan\u00e9 v klinickej genetike s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "vyhodnotenie karyotypu",
            "B": "v\u00fdskum dvoj\u010diat",
            "C": "identifik\u00e1cia obet\u00ed",
            "D": "popula\u010dn\u00fd v\u00fdskum",
            "E": "prenat\u00e1lna genetika",
            "F": "postnat\u00e1lna genetika",
            "G": "identifik\u00e1cia biologick\u00fdch vzoriek",
            "H": "DNA anal\u00fdza"
        }
    },
    {
        "id": 468,
        "question": "Frekvencia v\u00fdskytu dominantnej alely je 59%. Vypo\u010d\u00edtajte ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "0,59%",
            "B": "34,81%",
            "C": "65,19%",
            "D": "0,6519",
            "E": "0,3481",
            "F": "0,3482",
            "G": "0,3481%",
            "H": "34,82%"
        }
    },
    {
        "id": 469,
        "question": "Ak zist\u00edme, \u017ee sa v popul\u00e1cii vyskytuje 6200 \u013eud\u00ed s albinizmom na 1 mili\u00f3n os\u00f4b (ochorenie podmienen\u00e9 reces\u00edvnou alelou), ak\u00e1 je frekvencia pren\u00e1\u0161a\u010dov tejto alely?",
        "answers": {
            "A": "0,0145",
            "B": "14,5%",
            "C": "84,87%",
            "D": "0,8487",
            "E": "92,126%",
            "F": "0,92126",
            "G": "4,5%",
            "H": "0,145"
        }
    },
    {
        "id": 470,
        "question": "Galaktoz\u00e9mia je porucha metabolizmu s autoz\u00f3movo reces\u00edvnym typom dedi\u010dnosti, vyskytuj\u00faca sa s frekvenciou 1:40 000. Ak\u00e1 je frekvencia zdrav\u00fdch pren\u00e1\u0161a\u010dov mutovanej alely?",
        "answers": {
            "A": "0,995",
            "B": "0,00995",
            "C": "99,5%",
            "D": "0,995%",
            "E": "0,00095",
            "F": "0,990025",
            "G": "99,0025%",
            "H": "0,990025%"
        }
    },
    {
        "id": 471,
        "question": "Fenylketon\u00faria m\u00e1 rovnak\u00fd typ dedi\u010dnosti ako galaktoz\u00e9mia. V popul\u00e1cii sa vyskytuje jedno postihnut\u00e9 die\u0165a na 10 000 novorodencov. Ak\u00e1 je frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej toto ochorenie?",
        "answers": {
            "A": "9,9%",
            "B": "0,099",
            "C": "99%",
            "D": "0,99",
            "E": "0,01",
            "F": "0,001",
            "G": "1%",
            "H": "0,01%"
        }
    },
    {
        "id": 472,
        "question": "V oblasti s 500 000 obyvate\u013emi sa zistil v\u00fdskyt alkapton\u00farie (reces\u00edvne dedi\u010dn\u00e9 ochorenie) u 8 \u013eud\u00ed. Ak\u00e1 je frekvencia pren\u00e1\u0161a\u010dov tohto ochorenia?",
        "answers": {
            "A": "60%",
            "B": "0,007968",
            "C": "4,8%",
            "D": "0,6",
            "E": "0,4%",
            "F": "0,48%",
            "G": "0,36",
            "H": "0,7968%"
        }
    },
    {
        "id": 473,
        "question": "Alelick\u00e1 frekvencia daltonizmu v afroamerickej popul\u00e1cii je 0,039. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165 v\u00fdskytu ochorenia u mu\u017eov a u \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "u mu\u017eov 0,001521",
            "B": "u \u017eien 0,1521%",
            "C": "u mu\u017eov 0,039",
            "D": "u mu\u017eov 0,1521%",
            "E": "u oboch pohlav\u00ed rovnak\u00e1, a to 0,039",
            "F": "u \u017eien 0,001521",
            "G": "u mu\u017eov 3,9%",
            "H": "u oboch pohlav\u00ed rovnak\u00e1, a to 0,001521"
        }
    },
    {
        "id": 474,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii 30 000 os\u00f4b sa zistilo, \u017ee autozom\u00e1lne reces\u00edvne ochorenie sa vyskytuje dvan\u00e1s\u0165kr\u00e1t. Ak\u00e1 je frekvencia dominantnej alely v tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "0,98",
            "B": "0,02",
            "C": "0,098",
            "D": "0,2",
            "E": "98%",
            "F": "2%",
            "G": "9,8%",
            "H": "20%"
        }
    },
    {
        "id": 475,
        "question": "Autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak sa vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou 4 pr\u00edpady na 50 000 os\u00f4b. Vypo\u010d\u00edtajte, ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych alel v popul\u00e1cii:",
        "answers": {
            "A": "0,00008",
            "B": "0,0084",
            "C": "0,00894",
            "D": "0,99106",
            "E": "99,106%",
            "F": "0,894%",
            "G": "0,0008",
            "H": "8,94%"
        }
    },
    {
        "id": 476,
        "question": "Pri popula\u010dnom v\u00fdskume sa zistilo, \u017ee frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej hemof\u00edliu v danej oblasti je 0,00684. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165 vzniku tohto ochorenia u mu\u017eov a u \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "0,0000468 u \u017eien",
            "B": "0,0000468 u mu\u017eov",
            "C": "0,00468% u mu\u017eov",
            "D": "0,00468% u \u017eien",
            "E": "0,00684 u \u017eien",
            "F": "0,00684 u mu\u017eov",
            "G": "0,684% u mu\u017eov",
            "H": "0,684 u \u017eien"
        }
    },
    {
        "id": 477,
        "question": "Reces\u00edvna alela podmie\u0148uj\u00faca kvalitat\u00edvny znak sa v popul\u00e1cii vyskytuje s frekvenciou 10%. Frekvencia reces\u00edvnych homozygotov pre tento znak je:",
        "answers": {
            "A": "0,001",
            "B": "0,001%",
            "C": "0,01",
            "D": "1%",
            "E": "10",
            "F": "90%",
            "G": "10%",
            "H": "0,0009"
        }
    },
    {
        "id": 478,
        "question": "V popul\u00e1cii pozost\u00e1vaj\u00facej zo 100 jedincov je 64 dominantn\u00fdch homozygotov, 30 heterozygotov a 6 reces\u00edvnych homozygotov. Vypo\u010d\u00edtajte frekvenciu dominantnej alely:",
        "answers": {
            "A": "79%",
            "B": "0,8",
            "C": "0,8%",
            "D": "81%",
            "E": "93%",
            "F": "0,008",
            "G": "0,79",
            "H": "80%"
        }
    },
    {
        "id": 479,
        "question": "Frekvencia v\u00fdskytu dominantnej alely je 0,0069. Vypo\u010d\u00edtajte, ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "0,004761%",
            "B": "0,00047%",
            "C": "99,31%",
            "D": "0,9862",
            "E": "0,9931",
            "F": "98,62%",
            "G": "0,004761",
            "H": "100%"
        }
    },
    {
        "id": 480,
        "question": "Pri popula\u010dnom v\u00fdskume sa zistilo, \u017ee frekvencia dominantnej alely G je 73%. Ko\u013eko \u013eud\u00ed bude nies\u0165 reces\u00edvnu formu znaku?",
        "answers": {
            "A": "72,9%",
            "B": "0,729",
            "C": "0,0729",
            "D": "7,29%",
            "E": "0,27",
            "F": "27%",
            "G": "0,5329",
            "H": "53,29%"
        }
    },
    {
        "id": 481,
        "question": "Huntingtonova chorea je autozom\u00e1lne dominantn\u00e9 ochorenie a vyskytuje v danej popul\u00e1cii s frekvenciou 4 pr\u00edpady na 10 000 os\u00f4b. Vypo\u010d\u00edtajte, ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych alel v popul\u00e1cii:",
        "answers": {
            "A": "0,032%",
            "B": "9,882",
            "C": "98%",
            "D": "0,018",
            "E": "0,00032",
            "F": "0,32",
            "G": "9,82%",
            "H": "0,98"
        }
    },
    {
        "id": 482,
        "question": "Frekvencia v\u00fdskytu dominantnej alely je 97%. Vypo\u010d\u00edtajte ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "90%",
            "B": "0,9",
            "C": "0,0009%",
            "D": "0,09",
            "E": "9",
            "F": "0,99",
            "G": "9%",
            "H": "0,1"
        }
    },
    {
        "id": 483,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii sa zistilo, \u017ee autozom\u00e1lne reces\u00edvne ochorenie sa vyskytuje trikr\u00e1t na 10 000 os\u00f4b. Frekvencia heterozygotov pre tento znak je:",
        "answers": {
            "A": "0,00334",
            "B": "3,34%",
            "C": "0,983",
            "D": "0,017",
            "E": "98,3%",
            "F": "98,02",
            "G": "27%",
            "H": "0,0334"
        }
    },
    {
        "id": 484,
        "question": "Frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej daltonizmus je v z\u00e1padoslovenskej oblasti 0,0091. Ak\u00e1 je frekvencia zdrav\u00fdch mu\u017eov?",
        "answers": {
            "A": "0,9819",
            "B": "99,09%",
            "C": "98,19%",
            "D": "0,0091",
            "E": "0,9909",
            "F": "0,000083",
            "G": "0,0083%",
            "H": "0,01"
        }
    },
    {
        "id": 485,
        "question": "Gonozom\u00e1lne reces\u00edvny znak sa vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou 4 pr\u00edpady na 10 000 os\u00f4b. Vypo\u010d\u00edtajte, ak\u00e1 je frekvencia postihnut\u00fdch \u017eien v popul\u00e1cii:",
        "answers": {
            "A": "0,0392",
            "B": "3,92%",
            "C": "0,04%",
            "D": "0,02%",
            "E": "0,9604",
            "F": "0,0004",
            "G": "96,04%",
            "H": "0,037"
        }
    },
    {
        "id": 486,
        "question": "Gonozom\u00e1lne reces\u00edvny znak sa vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou 5 pr\u00edpadov na 20 000 os\u00f4b. Vypo\u010d\u00edtajte, ak\u00e1 je frekvencia postihnut\u00fdch mu\u017eov v popul\u00e1cii:",
        "answers": {
            "A": "0,0158",
            "B": "0,00025",
            "C": "1,58%",
            "D": "1,58",
            "E": "0,025%",
            "F": "5/20 000",
            "G": "0,995",
            "H": "0,95%"
        }
    },
    {
        "id": 487,
        "question": "U my\u0161i Clethrionomys gapperi s\u00fa v lokuse pre transfer\u00edn zn\u00e1me tri genotypy: MM, MJ a JJ. V popul\u00e1cii, ktor\u00e1 bola odchyten\u00e1 z \u00fazemia severoz\u00e1padnej Kanady bolo 24 jedincov genotypu MM, 46 jedincov genotypu MJ a 22 jedincov genotypu JJ. Vypo\u010d\u00edtajte genotypov\u00fa frekvenciu dominantn\u00fdch homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "92%",
            "B": "45%",
            "C": "0,9",
            "D": "90%",
            "E": "0,2609",
            "F": "0,676",
            "G": "24%",
            "H": "0,11"
        }
    },
    {
        "id": 488,
        "question": "Reces\u00edvna alela, ktor\u00e1 podmie\u0148uje kvalitat\u00edvny znak sa v popul\u00e1cii vyskytuje s frekvenciou 20%. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch alel pre tento znak?",
        "answers": {
            "A": "0,45",
            "B": "0,885",
            "C": "0,8",
            "D": "80%",
            "E": "0,8321",
            "F": "40%",
            "G": "0,2",
            "H": "2%"
        }
    },
    {
        "id": 489,
        "question": "Alelick\u00e1 frekvencia hemof\u00edlie v popul\u00e1cii Nov\u00e9ho Z\u00e9landu je 0,0019. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165 v\u00fdskytu ochorenia u mu\u017eov?",
        "answers": {
            "A": "rovnak\u00e1 ako u \u017eien",
            "B": "99,81%",
            "C": "0,9981",
            "D": "0,19%",
            "E": "0,0019",
            "F": "0,0019%",
            "G": "0,000361%",
            "H": "0,00000361"
        }
    },
    {
        "id": 490,
        "question": "Alelick\u00e1 frekvencia hemof\u00edlie v popul\u00e1cii Nov\u00e9ho Z\u00e9landu je 0,671%. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165 v\u00fdskytu ochorenia u \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "0,45",
            "B": "10,8%",
            "C": "0,108241",
            "D": "0,329",
            "E": "0,0045",
            "F": "0,0045%",
            "G": "0,000045%",
            "H": "0,000045"
        }
    },
    {
        "id": 491,
        "question": "Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov, ke\u010f sa pri popula\u010dnom v\u00fdskume zistilo, \u017ee frekvencia reces\u00edvnej alely je 0,04%?",
        "answers": {
            "A": "9,99%",
            "B": "0,999",
            "C": "999%",
            "D": "0,06",
            "E": "99,9%",
            "F": "0,0036",
            "G": "v\u00e4\u010d\u0161ia ako frekvencia reces\u00edvnych homozygotov",
            "H": "men\u0161ia ako frekvencia reces\u00edvnych homozygotov"
        }
    },
    {
        "id": 492,
        "question": "V popul\u00e1cii o ve\u013ekosti 1 678 os\u00f4b sa vyskytuj\u00fa traja alb\u00edni. Ak\u00e1 je frekvencia zdrav\u00fdch pren\u00e1\u0161a\u010dov, ak je toto ochorenie podmienen\u00e9 reces\u00edvnou alelou?",
        "answers": {
            "A": "8%",
            "B": "0,08",
            "C": "0,08%",
            "D": "8",
            "E": "0,958",
            "F": "95,8%",
            "G": "0,042",
            "H": "4,2%"
        }
    },
    {
        "id": 493,
        "question": "Frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej faktor Rh+ je 67%. Ak\u00e1 je frekvencia jedincov s faktorom Rh-?",
        "answers": {
            "A": "0,33",
            "B": "33%",
            "C": "0,1089",
            "D": "10,89",
            "E": "0,1089%",
            "F": "10,89%",
            "G": "41,72%",
            "H": "0,4172"
        }
    },
    {
        "id": 494,
        "question": "Frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej faktor Rh+ je 37%. Ak\u00e1 je frekvencia jedincov s Rh+ v heterozygotnom stave?",
        "answers": {
            "A": "0,4626",
            "B": "13,69%",
            "C": "0,1369",
            "D": "0,63",
            "E": "0,4462",
            "F": "0,4662%",
            "G": "46,62%",
            "H": "0,4662"
        }
    },
    {
        "id": 495,
        "question": "V popul\u00e1cii pozost\u00e1vaj\u00facej zo 16 798 jedincov kr\u00e1lika Oryctolagus cuniculus je 5 479 hned\u00fdch jedincov. Hned\u00e1 farba je podmienen\u00e1 reces\u00edvnou alelou. Ak\u00e1 je frekvencia dominantnej alely?",
        "answers": {
            "A": "11,319%",
            "B": "11 319",
            "C": "43",
            "D": "0,43",
            "E": "18,49%",
            "F": "0,1849",
            "G": "43%",
            "H": "0,43%"
        }
    },
    {
        "id": 496,
        "question": "Reces\u00edvna alela, ktor\u00e1 podmie\u0148uje kvalitat\u00edvny znak sa v popul\u00e1cii vyskytuje s frekvenciou 64%. Ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych homozygotov?",
        "answers": {
            "A": "0,4096",
            "B": "40,96%",
            "C": "ni\u017e\u0161ia ako frekvencia heterozygotov",
            "D": "0,1296",
            "E": "12,96%",
            "F": "vy\u0161\u0161ia ako frekvencia heterozygotov",
            "G": "4096",
            "H": "4,096%"
        }
    },
    {
        "id": 497,
        "question": "Autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak sa vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou 697 pr\u00edpadov na 2 000 000 os\u00f4b. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov?",
        "answers": {
            "A": "99,9%",
            "B": "0,999",
            "C": "0,96%",
            "D": "0,96",
            "E": "9,6",
            "F": "96%",
            "G": "96",
            "H": "0,981"
        }
    },
    {
        "id": 498,
        "question": "Frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej hemof\u00edliu je v oblasti Tokia 0,67. Ak\u00e1 je frekvencia genotypovo aj fenotypovo zdrav\u00fdch \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "0,33",
            "B": "0,1089",
            "C": "10,89%",
            "D": "0,4489",
            "E": "0,5511",
            "F": "55,11%",
            "G": "5,511%",
            "H": "44,89%"
        }
    },
    {
        "id": 499,
        "question": "Frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej reces\u00edvne ochorenie viazan\u00e9 na gonoz\u00f3m X je 21%. Ak\u00e1 je frekvencia genotypovo aj fenotypovo chor\u00fdch mu\u017eov?",
        "answers": {
            "A": "0,20",
            "B": "21%",
            "C": "0,0441",
            "D": "0,21",
            "E": "4,41%",
            "F": "441",
            "G": "2,1%",
            "H": "0,6241"
        }
    },
    {
        "id": 500,
        "question": "Albinizmus je autozom\u00e1lne reces\u00edvne ochorenie a v severoz\u00e1padnej oblasti Severnej Karol\u00edny sa vyskytuje vo frekvencii 3 alb\u00edni na 16 235 jedincov. Ak\u00e1 je frekvencia zdrav\u00fdch \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "0,999815",
            "B": "97,3%",
            "C": "99,9815",
            "D": "0,0136",
            "E": "0,9864",
            "F": "98,64",
            "G": "0,973",
            "H": "99,9815%"
        }
    },
    {
        "id": 501,
        "question": "Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov, ak sa v danej popul\u00e1cii vyskytuje 3600 reces\u00edvnych homozygotov na 1 000 000 os\u00f4b?",
        "answers": {
            "A": "0,8836",
            "B": "0,94",
            "C": "94%",
            "D": "8,836%",
            "E": "883,6",
            "F": "88,36%",
            "G": "0,8836%",
            "H": "0,94%"
        }
    },
    {
        "id": 502,
        "question": "Fenylketon\u00faria je autozom\u00e1lne reces\u00edvne ochorenie. Frekvencia dominantnej alely je 0,47. Ak\u00e1 je frekvencia chor\u00fdch mu\u017eov?",
        "answers": {
            "A": "0,53",
            "B": "53%",
            "C": "0,2809",
            "D": "28,09%",
            "E": "0,2209",
            "F": "22,09%",
            "G": "ni\u017e\u0161ia ako chor\u00fdch \u017eien",
            "H": "vy\u0161\u0161ia ako chor\u00fdch \u017eien"
        }
    },
    {
        "id": 503,
        "question": "Faktor Rh+ sa vyskytuje s frekvenciou 51%. Ak\u00e1 je frekvencia Rh- jedincov?",
        "answers": {
            "A": "4,9%",
            "B": "0,49",
            "C": "0,32",
            "D": "2,401%",
            "E": "4,9",
            "F": "24,01%",
            "G": "0,2401",
            "H": "49%"
        }
    },
    {
        "id": 504,
        "question": "Galaktoz\u00e9mia je porucha metabolizmu s autoz\u00f3movo reces\u00edvnym typom dedi\u010dnosti, vyskytuj\u00faca sa s frekvenciou 1:50 000. Ak\u00e1 je frekvencia zdrav\u00fdch pren\u00e1\u0161a\u010dov mutovanej alely?",
        "answers": {
            "A": "89,6%",
            "B": "0,00447",
            "C": "0,00896",
            "D": "0,0896",
            "E": "0,896%",
            "F": "0,896",
            "G": "0,9955",
            "H": "99,55%"
        }
    },
    {
        "id": 505,
        "question": "Gonozom\u00e1lne reces\u00edvny znak sa vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou 48 pr\u00edpadov na 97 000 os\u00f4b. Vypo\u010d\u00edtajte, ak\u00e1 je frekvencia postihnut\u00fdch \u017eien v popul\u00e1cii:",
        "answers": {
            "A": "0,00049",
            "B": "0,049%",
            "C": "0,00049%",
            "D": "0,049",
            "E": "0,0222",
            "F": "2,22%",
            "G": "0,998",
            "H": "9,98%"
        }
    },
    {
        "id": 506,
        "question": "Ak sa dominantn\u00e1 alela vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou 0,92, ak\u00e1 je frekvencia v\u00fdskytu reces\u00edvnych homozygotov?",
        "answers": {
            "A": "0,00064",
            "B": "64,50",
            "C": "0,64%",
            "D": "20,40",
            "E": "0,36%",
            "F": "0,0064",
            "G": "6,4%",
            "H": "0,064"
        }
    },
    {
        "id": 507,
        "question": "Pri popula\u010dnom v\u00fdskume sa zistilo, \u017ee frekvencia alely podmie\u0148uj\u00facej daltonizmus v danej oblasti je 0,00374. Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165 vzniku tohto ochorenia u mu\u017eov a u \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "0,000014% u \u017eien",
            "B": "0,0014% u \u017eien",
            "C": "0,000014 u mu\u017eov",
            "D": "0,000014 u \u017eien",
            "E": "0,0014% u mu\u017eov",
            "F": "0,00374 u mu\u017eov",
            "G": "0,374% u mu\u017eov",
            "H": "0,374 u mu\u017eov"
        }
    },
    {
        "id": 508,
        "question": "Reces\u00edvna alela, ktor\u00e1 podmie\u0148uje kvalitat\u00edvny znak sa v popul\u00e1cii vyskytuje s frekvenciou 20%. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov pre tento znak?",
        "answers": {
            "A": "0,64%",
            "B": "0,64",
            "C": "64",
            "D": "6,4%",
            "E": "64%",
            "F": "80%",
            "G": "0,8",
            "H": "0,46"
        }
    },
    {
        "id": 509,
        "question": "Ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnej alely, ak sa pri v\u00fdskume popul\u00e1cie zistilo, \u017ee frekvencia dominantn\u00fdch heterozygotov je 0,86?",
        "answers": {
            "A": "0,24",
            "B": "0,14",
            "C": "14%",
            "D": "0,40",
            "E": "40%",
            "F": "65",
            "G": "44%",
            "H": "0,44"
        }
    },
    {
        "id": 510,
        "question": "Autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak sa vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou 16 pr\u00edpadov na 1 000 000 os\u00f4b. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch alel?",
        "answers": {
            "A": "9,96%",
            "B": "0,996",
            "C": "99,6%",
            "D": "0,10",
            "E": "94,3",
            "F": "10%",
            "G": "18,9%",
            "H": "0,189"
        }
    },
    {
        "id": 511,
        "question": "Pri popula\u010dnom v\u00fdskume sa zistilo, \u017ee frekvencia dominantnej alely je 0,95. Ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych heterozygotov?",
        "answers": {
            "A": "25%",
            "B": "0,0025",
            "C": "0,25%",
            "D": "90,8",
            "E": "30,10",
            "F": "0,0056",
            "G": "15%",
            "H": "0,15"
        }
    },
    {
        "id": 512,
        "question": "Ak\u00e1 je frekvencia heterozygotov, ke\u010f sa pri popula\u010dnom v\u00fdskume zistilo, \u017ee frekvencia reces\u00edvnej alely je 0,04?",
        "answers": {
            "A": "76,8%",
            "B": "20,50",
            "C": "0,0768",
            "D": "7,68%",
            "E": "90,40",
            "F": "10,30",
            "G": "18,7%",
            "H": "0,187"
        }
    },
    {
        "id": 513,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii sa Huntingtonova chorea (podmienen\u00e1 dominantnou alelou na somatickom chromoz\u00f3me) vyskytuje s frekvenciou 9 pr\u00edpadov na 10 000 os\u00f4b. Ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych alel?",
        "answers": {
            "A": "0,026",
            "B": "2,6%",
            "C": "0,97",
            "D": "0,948",
            "E": "94,8%",
            "F": "0,75",
            "G": "97%",
            "H": "0,013"
        }
    },
    {
        "id": 514,
        "question": "Ak je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov v popul\u00e1cii 96,04%, potom sa autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak dan\u00e9ho ochorenia vyskytuje v popul\u00e1cii s frekvenciou:",
        "answers": {
            "A": "0,004",
            "B": "0,4",
            "C": "0,0004%",
            "D": "40%",
            "E": "40,59",
            "F": "12,98",
            "G": "36%",
            "H": "0,036"
        }
    },
    {
        "id": 515,
        "question": "Ak\u00e1 je frekvencia dominantnej alely, ke\u010f sa pri popula\u010dnom v\u00fdskume zistilo, \u017ee frekvencia reces\u00edvnej alely je 0,04?",
        "answers": {
            "A": "0,096",
            "B": "0,95",
            "C": "0,96%",
            "D": "9,6%",
            "E": "0,0016",
            "F": "0,16%",
            "G": "0,9216",
            "H": "92,16"
        }
    },
    {
        "id": 516,
        "question": "Pri popula\u010dnom v\u00fdskume sa zistilo, \u017ee frekvencia dominantnej alely je 0,95. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov:",
        "answers": {
            "A": "0,1025",
            "B": "0,9025",
            "C": "0,30",
            "D": "0,35",
            "E": "90,25%",
            "F": "10,25%",
            "G": "13,3%",
            "H": "0,1335"
        }
    },
    {
        "id": 517,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii sa autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak vyskytuje s frekvenciou 9 pr\u00edpadov na 10 000 os\u00f4b. Ak\u00e1 je frekvencia prejavenia tohto znaku u \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "0,009",
            "B": "0,00009",
            "C": "0,0009",
            "D": "9 z 10 000",
            "E": "0,09%",
            "F": "0,9 z 10 000",
            "G": "0,9%",
            "H": "0,9"
        }
    },
    {
        "id": 518,
        "question": "Pri popula\u010dnom v\u00fdskume sa zistilo, \u017ee frekvencia reces\u00edvnej alely podmie\u0148uj\u00facej alkapton\u00fariu je 0,95. Ak\u00e1 je frekvencia pren\u00e1\u0161a\u010dov tohto ochorenia?",
        "answers": {
            "A": "0,095",
            "B": "95%",
            "C": "9,5%",
            "D": "15,015",
            "E": "15,15",
            "F": "0,95",
            "G": "21,2%",
            "H": "0,212"
        }
    },
    {
        "id": 519,
        "question": "Ak pozn\u00e1me frekvenciu dominantnej alely v popul\u00e1cii, potom frekvenciu reces\u00edvnej alely vypo\u010d\u00edtame:",
        "answers": {
            "A": "odpo\u010d\u00edtan\u00edm frekvencie reces\u00edvnej alely od frekvencie dominantnej alely",
            "B": "odpo\u010d\u00edtan\u00edm frekvencie reces\u00edvnej alely od 1",
            "C": "pripo\u010d\u00edtan\u00edm frekvencie dominantnej alely k frekvencii reces\u00edvnej alely",
            "D": "odpo\u010d\u00edtan\u00edm frekvencie dominantnej alely od 1",
            "E": "vyn\u00e1soben\u00edm frekvencie dominantnej a reces\u00edvnej alely dvomi",
            "F": "druhou mocninou od frekvencie dominantnej alely",
            "G": "odmocnen\u00edm frekvencie dominantn\u00fdch homozygotov",
            "H": "odmocnen\u00edm frekvencie reces\u00edvnych homozygotov"
        }
    },
    {
        "id": 520,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii sa autozom\u00e1lne reces\u00edvny znak vyskytuje s frekvenciou 9 pr\u00edpadov na 10 000 os\u00f4b. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch alel?",
        "answers": {
            "A": "0,0091",
            "B": "0,97",
            "C": "97%",
            "D": "9,7%",
            "E": "9,99",
            "F": "0,097",
            "G": "3%",
            "H": "0,03"
        }
    },
    {
        "id": 521,
        "question": "Ak pozn\u00e1me frekvenciu dominantn\u00fdch homozygotov v popul\u00e1cii, frekvenciu dominantn\u00fdch alel vypo\u010d\u00edtame:",
        "answers": {
            "A": "p-q=1",
            "B": "p2=1-q",
            "C": "2pq",
            "D": "q=1-p",
            "E": "p+2q=1",
            "F": "2p2q",
            "G": "p=\u221ap2",
            "H": "q2"
        }
    },
    {
        "id": 522,
        "question": "Ako sa vyvol\u00e1va akt\u00edvna obrana pred infekciou u \u013eud\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "pasteriz\u00e1ciou",
            "B": "akt\u00edvnou imuniz\u00e1ciou",
            "C": "prevent\u00edvnym o\u010dkovan\u00edm",
            "D": "dodan\u00edm hotov\u00fdch protil\u00e1tok",
            "E": "produkciou cytotoxick\u00fdch l\u00e1tok",
            "F": "o\u010dkovan\u00edm",
            "G": "destil\u00e1ciou",
            "H": "pas\u00edvnou imuniz\u00e1ciou"
        }
    },
    {
        "id": 523,
        "question": "Z h\u013eadiska vz\u0165ahu bakt\u00e9ri\u00ed ku kysl\u00edku plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "aer\u00f3bne bakt\u00e9rie na svoju existenciu nevy\u017eaduj\u00fa kysl\u00edk",
            "B": "anaer\u00f3bne bakt\u00e9rie na svoju existenciu vy\u017eaduj\u00fa kysl\u00edk",
            "C": "na anaer\u00f3bne bakt\u00e9rie p\u00f4sob\u00ed kysl\u00edk toxicky",
            "D": "anaer\u00f3bne bakt\u00e9rie m\u00f4\u017eu r\u00e1s\u0165 za pr\u00edtomnosti aj nepr\u00edtomnosti kysl\u00edka",
            "E": "anaer\u00f3bne bakt\u00e9rie na svoju existenciu nevy\u017eaduj\u00fa kysl\u00edk",
            "F": "fakultat\u00edvne anaer\u00f3bne bakt\u00e9rie m\u00f4\u017eu r\u00e1s\u0165 za pr\u00edtomnosti aj nepr\u00edtomnosti kysl\u00edka",
            "G": "aer\u00f3bne bakt\u00e9rie na svoju existenciu vy\u017eaduj\u00fa kysl\u00edk",
            "H": "aer\u00f3bne bakt\u00e9rie m\u00f4\u017eu r\u00e1s\u0165 za pr\u00edtomnosti aj nepr\u00edtomnosti kysl\u00edka"
        }
    },
    {
        "id": 524,
        "question": "Onkog\u00e9nne v\u00edrusy m\u00f4\u017eu vyvol\u00e1va\u0165:",
        "answers": {
            "A": "pred\u013a\u017eenie interf\u00e1zy bunkov\u00e9ho cyklu",
            "B": "v\u00edrusov\u00fd z\u00e1pal \u017eliaz s vn\u00fatorn\u00fdm vylu\u010dovan\u00edm",
            "C": "neregulovate\u013en\u00e9 rozmno\u017eovanie buniek",
            "D": "tuberkul\u00f3zu",
            "E": "z\u00e1pal mozgov\u00fdch bl\u00e1n",
            "F": "infek\u010dn\u00fa \u017elta\u010dku",
            "G": "regulovan\u00e9 rozmno\u017eovanie buniek",
            "H": "vznik zhubn\u00fdch n\u00e1dorov"
        }
    },
    {
        "id": 525,
        "question": "Prim\u00e1rnym zdrojom uhl\u00edka:",
        "answers": {
            "A": "heterotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed je CO2",
            "B": "heterotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed s\u00fa anorganick\u00e9 zl\u00fa\u010deniny",
            "C": "autotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed je CO2",
            "D": "autotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed s\u00fa organick\u00e9 zl\u00fa\u010deniny",
            "E": "heterotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed s\u00fa organick\u00e9 zl\u00fa\u010deniny",
            "F": "autotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed s\u00fa anorganick\u00e9 zl\u00fa\u010deniny",
            "G": "autotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed je CO",
            "H": "autotrofn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed je voda"
        }
    },
    {
        "id": 526,
        "question": "Kom\u00e1r rodu Anofeles pren\u00e1\u0161a p\u00f4vodcu:",
        "answers": {
            "A": "moru",
            "B": "mal\u00e1rie",
            "C": "spavej choroby",
            "D": "dyzent\u00e9rie",
            "E": "z\u00e1palu mozgov\u00fdch bl\u00e1n",
            "F": "cholery",
            "G": "malomocenstva",
            "H": "\u017eltej zimnice"
        }
    },
    {
        "id": 527,
        "question": "V\u00edrusy m\u00f4\u017eu by\u0165 tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "DNA a bielkovinami",
            "B": "bielkovinami, nukleov\u00fdmi kyselinami a lipidmi",
            "C": "RNA a bielkovinami",
            "D": "sacharidmi a bielkovinami",
            "E": "nukleov\u00fdmi kyselinami a prote\u00ednmi",
            "F": "nukleov\u00fdmi kyselinami a sacharidmi",
            "G": "nukleov\u00fdmi kyselinami a lipidmi",
            "H": "sacharidmi a lipidmi"
        }
    },
    {
        "id": 528,
        "question": "Kde sa nach\u00e1dzaj\u00fa protil\u00e1tky v krvi?",
        "answers": {
            "A": "v \u010derven\u00fdch krvink\u00e1ch",
            "B": "v krvnej plazme",
            "C": "v U lymfocytoch",
            "D": "v krvn\u00fdch do\u0161ti\u010dk\u00e1ch",
            "E": "v erytrocytoch",
            "F": "v makrof\u00e1goch",
            "G": "vo fagocytoch",
            "H": "v antig\u00e9noch"
        }
    },
    {
        "id": 529,
        "question": "Ktor\u00e9 bakt\u00e9rie trvalo \u017eij\u00fa v hrubom \u010dreve?",
        "answers": {
            "A": "kvasn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "B": "Escherichia coli",
            "C": "hnilobn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "D": "nepatog\u00e9nne bakt\u00e9rie",
            "E": "fenolov\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "F": "s\u00edrovod\u00edkov\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "G": "dehydrata\u010dn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "H": "stafylokoky a streptokoky"
        }
    },
    {
        "id": 530,
        "question": "K akt\u00edvnej imuniz\u00e1cii organizmu doch\u00e1dza po podan\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "hotov\u00fdch protil\u00e1tok",
            "B": "oslaben\u00fdch choroboplodn\u00fdch mikroorganizmov",
            "C": "oslaben\u00fdch choroboplodn\u00fdch z\u00e1rodkov",
            "D": "aj po prekonan\u00ed n\u00e1kazy",
            "E": "cudzorod\u00fdch antig\u00e9nov do organizmu cicavcov",
            "F": "cudzorod\u00fdch l\u00e1tok do organizmu hubiek",
            "G": "usmrten\u00fdch choroboplodn\u00fdch z\u00e1rodkov",
            "H": "adrenal\u00ednu a noradrenal\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 531,
        "question": "Antig\u00e9n je:",
        "answers": {
            "A": "cudzorod\u00e1 l\u00e1tka, ktor\u00e1 vznik\u00e1 pri zr\u00e1\u017ean\u00ed krvi",
            "B": "cudzorod\u00e1 l\u00e1tka, schopn\u00e1 navodi\u0165 v organizme imunitn\u00fa odpove\u010f",
            "C": "bunka alebo tkanivo in\u00e9ho organizmu, ktor\u00e9 navodia \u0161pecifick\u00fa imunitn\u00fa odpove\u010f",
            "D": "l\u00e1tka, ktor\u00fa vylu\u010duje organizmus ako odpove\u010f pri imunitnej reakcii",
            "E": "\u0161trukt\u00fara, po kontakte s ktorou B lymfocyt sa men\u00ed na plazmatick\u00fa bunku a tvor\u00ed \u0161pecifick\u00e9 protil\u00e1tky",
            "F": "\u0161trukt\u00fara, po kontakte s ktorou T lymfocyt sa men\u00ed na plazmatick\u00fa bunku a tvor\u00ed \u0161pecifick\u00e9 protil\u00e1tky",
            "G": "\u0161trukt\u00fara, po kontakte s ktorou T lymfocyt sa men\u00ed na plazmatick\u00fa bunku a tvor\u00ed cytotoxick\u00e9 l\u00e1tky",
            "H": "cudzorod\u00e1 l\u00e1tka, ktor\u00e1 vyvol\u00e1 tvorbu horm\u00f3nov v nadobli\u010dk\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 532,
        "question": "P\u00f4soben\u00edm hnilobn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed sa uvo\u013e\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "amoniak",
            "B": "s\u00edrovod\u00edk",
            "C": "fenol",
            "D": "vitam\u00edn A",
            "E": "vitam\u00edn D",
            "F": "kysl\u00edk",
            "G": "vitam\u00edn Z",
            "H": "krvn\u00fd tlak"
        }
    },
    {
        "id": 533,
        "question": "O vznik bakteriol\u00f3gie sa zasl\u00fa\u017eili:",
        "answers": {
            "A": "Ch. Darwin",
            "B": "J.G. Mendel",
            "C": "L. Pasteur",
            "D": "R. Koch",
            "E": "S.N. Vinogradskij",
            "F": "I.P. Pavlov",
            "G": "J.E. Purkyn\u011b",
            "H": "J.D. Watson"
        }
    },
    {
        "id": 534,
        "question": "Hepatitis epidemica je:",
        "answers": {
            "A": "epidemick\u00fd z\u00e1pal mozgu",
            "B": "infek\u010dn\u00fd z\u00e1pal pe\u010dene",
            "C": "infek\u010dn\u00fd z\u00e1pal sleziny",
            "D": "odborn\u00fd n\u00e1zov pre infek\u010dn\u00fa \u017elta\u010dku",
            "E": "odborn\u00fd n\u00e1zov pre os\u00fdpky",
            "F": "odborn\u00fd n\u00e1zov pre detsk\u00e9 kiahne",
            "G": "odborn\u00fd n\u00e1zov pre infarkt myokardu",
            "H": "odborn\u00fd n\u00e1zov pre \u017el\u010dn\u00edkov\u00fa koliku"
        }
    },
    {
        "id": 535,
        "question": "Chemotrofn\u00e9 bakt\u00e9rie z\u00edskavaj\u00fa energiu:",
        "answers": {
            "A": "fotosynt\u00e9zou",
            "B": "premenou svetelnej energie na chemick\u00fa",
            "C": "oxid\u00e1ciou organick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn",
            "D": "pomocou chlorofylu",
            "E": "oxid\u00e1ciou anorganick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn",
            "F": "kvasen\u00edm organick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn",
            "G": "podobne ako rastliny",
            "H": "autof\u00e1giou"
        }
    },
    {
        "id": 536,
        "question": "V\u00edrusy sa rozmno\u017euj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "len v \u017eiv\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "B": "v m\u0155tvej bunke",
            "C": "schizog\u00f3niou",
            "D": "partenogen\u00e9zou",
            "E": "mit\u00f3zou",
            "F": "amit\u00f3zou",
            "G": "len v bunk\u00e1ch mnohobunkovcov",
            "H": "v bunk\u00e1ch, do ktor\u00fdch prenikn\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 537,
        "question": "Trypanoz\u00f3ma spavi\u010dn\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "sa vyskytuje v Eur\u00f3pe",
            "B": "sp\u00f4sobuje mal\u00e1riu",
            "C": "sa pren\u00e1\u0161a z krvi \u017eivo\u010d\u00edchov na \u010dlov\u011bka kvap\u00f4\u010dkovou infekciou",
            "D": "sa vyskytuje v tropickej Afrike",
            "E": "sp\u00f4sobuje spav\u00fa nemoc",
            "F": "vyvol\u00e1va z\u00e1pal lymfatick\u00fdch uzl\u00edn a nap\u00e1da nervov\u00fa s\u00fastavu \u010dloveka",
            "G": "vyvol\u00e1va ochorenie, ktor\u00e9 bez lie\u010denia kon\u010d\u00ed smr\u0165ou",
            "H": "u \u013eud\u00ed nevyvol\u00e1va ochorenie"
        }
    },
    {
        "id": 538,
        "question": "T - lymfocyty zodpovedaj\u00fa za:",
        "answers": {
            "A": "bunkov\u00fa obranu",
            "B": "protil\u00e1tkov\u00fa obranu",
            "C": "proti\u0161okov\u00fa obranu",
            "D": "celul\u00e1rnu imunitu",
            "E": "tvorbu cytotoxick\u00fdch l\u00e1tok",
            "F": "tvorbu imunoglobul\u00ednov",
            "G": "tvorbu aglutinog\u00e9nov",
            "H": "profylaxiu"
        }
    },
    {
        "id": 539,
        "question": "P\u00f4vodcami mal\u00e1rie s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bakteriof\u00e1gy",
            "B": "bodavky",
            "C": "hemospor\u00eddie",
            "D": "sami\u010dky kom\u00e1ra rodu Anofeles",
            "E": "niektor\u00e9 v\u00fdtrusovce",
            "F": "niektor\u00e9 bi\u010d\u00edkovce",
            "G": "niektor\u00e9 riasni\u010dkavce",
            "H": "kokc\u00eddie"
        }
    },
    {
        "id": 540,
        "question": "V\u00edrusy u \u010dloveka vyvol\u00e1vaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "tuberkul\u00f3zu",
            "B": "os\u00fdpky",
            "C": "detsk\u00fa obrnu",
            "D": "kiahne",
            "E": "infek\u010dn\u00fa \u017elta\u010dku",
            "F": "z\u00e1pal pr\u00edu\u0161n\u00fdch \u017eliaz",
            "G": "mozaikov\u00fa chorobu",
            "H": "chr\u00edpku"
        }
    },
    {
        "id": 541,
        "question": "Bunky zodpovedn\u00e9 za akt\u00edvnu imuniz\u00e1ciu s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "N-lymfocyty",
            "B": "pam\u00e4\u0165ov\u00e9 bunky",
            "C": "granulocyty",
            "D": "aktivovan\u00e9 B-lymfocyty",
            "E": "plazmatick\u00e9 bunky",
            "F": "fagocyty",
            "G": "erytrocyty",
            "H": "trombocyty"
        }
    },
    {
        "id": 542,
        "question": "Me\u0148avka \u010dervienkov\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "pri oslaben\u00ed imunity nap\u00e1da steny \u010driev, vyvol\u00e1va krv\u00e1canie a hna\u010dky",
            "B": "\u0161\u00edri sa zne\u010distenou vodou a kontaminovan\u00fdmi potravinami",
            "C": "je roz\u0161\u00edren\u00e1 najm\u00e4 v strednej Eur\u00f3pe",
            "D": "\u0161\u00edri sa pohlavn\u00fdm stykom",
            "E": "sp\u00f4sobuje dyzent\u00e9riu",
            "F": "jej ne\u0161kodn\u00e1 forma sa \u017eiv\u00ed \u010drevn\u00fdmi bakt\u00e9riami",
            "G": "je roz\u0161\u00edren\u00e1 najm\u00e4 v tr\u00f3poch a subtr\u00f3poch",
            "H": "sp\u00f4sobuje mal\u00e1riu"
        }
    },
    {
        "id": 543,
        "question": "Bakt\u00e9rie mo\u017eno n\u00e1js\u0165:",
        "answers": {
            "A": "vo vzduchu",
            "B": "v p\u00f4de",
            "C": "na povrchu organizmov",
            "D": "v krvi zdrav\u00e9ho \u010dloveka",
            "E": "v bakteriof\u00e1goch",
            "F": "v hrubom \u010dreve \u010dloveka",
            "G": "v tr\u00e1viacej dutine hemospor\u00eddi\u00ed",
            "H": "v tr\u00e1viacej vakuole n\u00e1levn\u00edkov"
        }
    },
    {
        "id": 544,
        "question": "Bakt\u00e9rie vyvol\u00e1vaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "besnotu",
            "B": "os\u00fdpky",
            "C": "tuberkul\u00f3zu",
            "D": "profylaxiu",
            "E": "bru\u0161n\u00fd t\u00fdfus",
            "F": "detsk\u00e9 kiahne",
            "G": "tetanus",
            "H": "mal\u00e1riu"
        }
    },
    {
        "id": 545,
        "question": "Imunoglobul\u00edny s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "produkty T-lymfocytov",
            "B": "protil\u00e1tky bielkovinov\u00e9ho charakteru",
            "C": "produkty B-lymfocytov",
            "D": "cytotoxick\u00e9 l\u00e1tky",
            "E": "\u0161pecifick\u00e9 protil\u00e1tky",
            "F": "produkty antig\u00e9nov",
            "G": "zvl\u00e1\u0161tne antig\u00e9ny pri imuniz\u00e1cii",
            "H": "bunky schopn\u00e9 fagocyt\u00f3zy"
        }
    },
    {
        "id": 546,
        "question": "Pod\u013ea sp\u00f4sobu vzniku a funkcie rozozn\u00e1vame lymfocyty:",
        "answers": {
            "A": "A-lymfocyty",
            "B": "B-lymfocyty",
            "C": "T-lymfocyty",
            "D": "E-lymfocyty",
            "E": "makrof\u00e1gy",
            "F": "fagocyty",
            "G": "G-lymfocyty",
            "H": "trombocyty"
        }
    },
    {
        "id": 547,
        "question": "O\u010dkovanie je zalo\u017een\u00e9 na:",
        "answers": {
            "A": "dejoch \u0161pecifickej imunity",
            "B": "z\u00e1klade chemick\u00e9ho zlo\u017eenia o\u010dkovacej l\u00e1tky",
            "C": "\u010dinnosti krvn\u00fdch do\u0161ti\u010diek",
            "D": "protil\u00e1tkovej odpovedi organizmu",
            "E": "vyvolan\u00ed akt\u00edvnej imuniz\u00e1cie",
            "F": "vyvolan\u00ed pas\u00edvnej imuniz\u00e1cie",
            "G": "vpraven\u00ed usmrten\u00fdch alebo oslaben\u00fdch choroboplodn\u00fdch z\u00e1rodkov, ktor\u00e9 vyvolaj\u00fa imunitn\u00fa reakciu",
            "H": "vpraven\u00ed akt\u00edvnych \u017eiv\u00fdch choroboplodn\u00fdch z\u00e1rodkov, ktor\u00e9 vyvolaj\u00fa pas\u00edvnu imuniz\u00e1ciu"
        }
    },
    {
        "id": 548,
        "question": "Infek\u010dn\u00e1 toxoplazma:",
        "answers": {
            "A": "je nebezpe\u010dn\u00e1 pre tehotn\u00e9 \u017eeny",
            "B": "vedie k po\u0161kodeniu plodu a spont\u00e1nnemu potratu",
            "C": "zdrojom n\u00e1kazy m\u00f4\u017ee by\u0165 trus ma\u010diek",
            "D": "je pren\u00e1\u0161an\u00e1 muchou tse-tse",
            "E": "je pren\u00e1\u0161an\u00e1 kom\u00e1rom rodu Anopheles",
            "F": "zdrojom n\u00e1kazy m\u00f4\u017ee by\u0165 trus holubov",
            "G": "je pren\u00e1\u0161an\u00e1 plo\u0161ticami",
            "H": "zdrojom n\u00e1kazy m\u00f4\u017ee by\u0165 surov\u00e9 m\u00e4so"
        }
    },
    {
        "id": 549,
        "question": "\u010co s\u00fa parazity?",
        "answers": {
            "A": "heterotrofn\u00e9 organizmy, ktor\u00e9 odoberaj\u00fa organick\u00e9 l\u00e1tky in\u00e9mu \u017eij\u00facemu organizmu \u2013 hostite\u013eovi, a do jeho tela vylu\u010duj\u00fa splodiny svojho metabolizmu",
            "B": "organizmy, ktor\u00e9 \u017eij\u00fa na povrchu alebo v tele hostite\u013ea",
            "C": "autotrofn\u00e9 organizmy, ktor\u00e9 odoberaj\u00fa organick\u00e9 l\u00e1tky in\u00e9mu \u017eij\u00facemu organizmu",
            "D": "organizmy, parazituj\u00face len u \u010dloveka",
            "E": "heterotrofn\u00e9 organizmy, ktor\u00e9 si organick\u00e9 l\u00e1tky z\u00edskavaj\u00fa z odumret\u00fdch organizmov",
            "F": "autotrofn\u00e9 organizmy, ktor\u00e9 si organick\u00e9 l\u00e1tky z\u00edskavaj\u00fa z odumret\u00fdch organizmov",
            "G": "organizmy, ktor\u00e9 \u0161tuduje antropol\u00f3gia",
            "H": "heterotrofn\u00e9 organizmy, ktor\u00e9 vyu\u017e\u00edvaj\u00fa fotosynt\u00e9zu"
        }
    },
    {
        "id": 550,
        "question": "Infekcia bunky v\u00edrusom prebieha vo f\u00e1zach:",
        "answers": {
            "A": "dvoch",
            "B": "troch",
            "C": "pri\u013enutie v\u00edrusu, jeho preniknutie do bunky a rozmno\u017eenie",
            "D": "piatich",
            "E": "jednej",
            "F": "preniknutie v\u00edrusu do endoplazmatick\u00e9ho retikula a jeho rozmno\u017eovanie",
            "G": "prof\u00e1ze, metaf\u00e1ze a anaf\u00e1ze",
            "H": "S f\u00e1ze, G2 f\u00e1ze a v prof\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 551,
        "question": "Kde sa rozmno\u017euj\u00fa v\u00edrusy?",
        "answers": {
            "A": "vo vn\u00fatri napadnut\u00fdch buniek",
            "B": "v krvnej plazme",
            "C": "v \u010derven\u00fdch krvink\u00e1ch",
            "D": "vo vn\u00fatri hostite\u013esk\u00fdch buniek",
            "E": "v \u017eivn\u00fdch roztokoch",
            "F": "v trombocytoch",
            "G": "v m\u0155tvych bunk\u00e1ch",
            "H": "v tkanivovom moku"
        }
    },
    {
        "id": 552,
        "question": "Prvoky s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "mikroskopick\u00e9 organizmy",
            "B": "nebunkov\u00e9 \u00fatvary",
            "C": "jednobunkov\u00e9 organizmy",
            "D": "prokaryotick\u00e9 organizmy",
            "E": "eukaryotick\u00e9 organizmy",
            "F": "mnohobunkov\u00e9 organizmy",
            "G": "autototrofn\u00e9 organizmy",
            "H": "heterotrofn\u00e9 organizmy"
        }
    },
    {
        "id": 553,
        "question": "Trichomonas po\u0161vov\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "pren\u00e1\u0161a sa fek\u00e1lno-or\u00e1lnou cestou",
            "B": "pren\u00e1\u0161a sa pohlavn\u00fdm stykom",
            "C": "pren\u00e1\u0161a sa kvap\u00f4\u010dkovou infekciou",
            "D": "sp\u00f4sobuje z\u00e1pal mozgov\u00fdch bl\u00e1n",
            "E": "m\u00f4\u017ee sp\u00f4sobi\u0165 neplodnos\u0165",
            "F": "je p\u00f4vodcom AIDS",
            "G": "je p\u00f4vodcom karcin\u00f3mu kr\u010dka maternice",
            "H": "je neobalen\u00fd v\u00edrus"
        }
    },
    {
        "id": 554,
        "question": "B - lymfocyty zodpovedaj\u00fa za:",
        "answers": {
            "A": "bunkov\u00fa ochranu",
            "B": "protil\u00e1tkov\u00fa obranu",
            "C": "tvorbu imunoglobul\u00ednov",
            "D": "proti\u0161okov\u00fa obranu",
            "E": "profylaxiu",
            "F": "diaped\u00e9zu",
            "G": "aglutin\u00e1ciu",
            "H": "tvorbu cytotoxick\u00fdch l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 555,
        "question": "Bakteriof\u00e1g je:",
        "answers": {
            "A": "druh fagocytu",
            "B": "druh bakt\u00e9rie",
            "C": "druh v\u00edrusu",
            "D": "typ bielej krvinky",
            "E": "druh enz\u00fdmu",
            "F": "v\u00edrus nap\u00e1daj\u00faci bakt\u00e9rie",
            "G": "bakt\u00e9ria pohlcuj\u00faca in\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "H": "s\u00fa\u010das\u0165 prirodzenej imunity"
        }
    },
    {
        "id": 556,
        "question": "Ak\u00fa funkciu maj\u00fa v organizme T-lymfocyty:",
        "answers": {
            "A": "vykon\u00e1vaj\u00fa bunkov\u00fa obranu",
            "B": "vykon\u00e1vaj\u00fa humor\u00e1lnu protil\u00e1tkov\u00fa obranu",
            "C": "produkuj\u00fa tzv. cytofiln\u00e9 l\u00e1tky",
            "D": "zapr\u00ed\u010di\u0148uj\u00fa odmietnutie transplantovan\u00fdch org\u00e1nov",
            "E": "produkuj\u00fa cytotoxick\u00e9 l\u00e1tky",
            "F": "rozpozn\u00e1vaj\u00fa cudzorod\u00e9 bunky a ni\u010dia ich",
            "G": "produkuj\u00fa imunoglobul\u00edny",
            "H": "vytv\u00e1raj\u00fa sa z nich ne\u0161pecifick\u00e9 bunky po o\u010dkovan\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 557,
        "question": "\u010co patr\u00ed k prejavom priamo s\u00favisiacim s ne\u0161pecifickou bunkovou imunitou:",
        "answers": {
            "A": "pinocyt\u00f3za",
            "B": "pohyb bunky",
            "C": "fagocyt\u00f3za",
            "D": "schopnos\u0165 pohlcova\u0165 cudzorod\u00e9 l\u00e1tky",
            "E": "diaped\u00e9za neutrofiln\u00fdch leukocytov",
            "F": "tvorba cytotoxick\u00fdch l\u00e1tok T lymfocytmi",
            "G": "tvorba cytotoxick\u00fdch l\u00e1tok B lymfocytmi",
            "H": "tvorba lyzoz\u00fdmu a in\u00fdch l\u00e1tok ni\u010diacich bakt\u00e9rie"
        }
    },
    {
        "id": 558,
        "question": "Ktor\u00fd typ bakt\u00e9ri\u00ed sa podie\u013ea na uvo\u013e\u0148ovan\u00ed dus\u00edka do ovzdu\u0161ia?",
        "answers": {
            "A": "nitrifika\u010dn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "B": "denitrifika\u010dn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "C": "nitrita\u010dn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "D": "amoniza\u010dn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "E": "fotosyntetizuj\u00face bakt\u00e9rie",
            "F": "heterotrofn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "G": "niektor\u00e9 prototrofn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "H": "\u017eelezit\u00e9 bakt\u00e9rie"
        }
    },
    {
        "id": 559,
        "question": "Antig\u00e9ny erytrocytov:",
        "answers": {
            "A": "sa naz\u00fdvaj\u00fa aglutin\u00edny",
            "B": "sa naz\u00fdvaj\u00fa erytrog\u00e9ny",
            "C": "sa naz\u00fdvaj\u00fa aglutinog\u00e9ny",
            "D": "sa naz\u00fdvaj\u00fa imunoglobul\u00edny",
            "E": "s\u00fa podstatou krvn\u00fdch skup\u00edn \u010dloveka",
            "F": "umo\u017e\u0148uj\u00fa izohemaglutin\u00e1ciu",
            "G": "s\u00fa dedi\u010dn\u00e9",
            "H": "nie s\u00fa dedi\u010dn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 560,
        "question": "Ak\u00e1 je priemern\u00e1 ve\u013ekos\u0165 bakt\u00e9ri\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "okolo 1 mikrometra",
            "B": "asi 0,1 mikrometra",
            "C": "okolo 1 milimetra",
            "D": "r\u00e1dove nieko\u013eko nanometrov",
            "E": "menej ako 1 mikrometer",
            "F": "0,1 a\u017e 0,5 milimetra",
            "G": "0,3 a\u017e 2,0 mikrometra",
            "H": "0,3 a\u017e 2,0 milimetra"
        }
    },
    {
        "id": 561,
        "question": "Ne\u0161pecifick\u00e1 imunita je:",
        "answers": {
            "A": "vroden\u00e1 obranyschopnos\u0165 organizmu",
            "B": "dedi\u010dn\u00e9 ochorenie",
            "C": "exocyt\u00f3za",
            "D": "prirodzen\u00e1 odolnos\u0165 organizmu proti cudzorod\u00fdm bunk\u00e1m a p\u00f4vodcom infekcie",
            "E": "sp\u00f4sob ochrany organizmu skladaj\u00faci sa zo zdravej neporu\u0161enej ko\u017ee a slizn\u00edc, prirodzen\u00fdch antimikrobi\u00e1lnych l\u00e1tok a buniek schopn\u00fdch fagocyt\u00f3zy",
            "F": "vroden\u00e1 tvorba \u0161pecifick\u00fdch protil\u00e1tok v T-lymfocytoch",
            "G": "vroden\u00e1 tvorba \u0161pecifick\u00fdch protil\u00e1tok v makrof\u00e1goch",
            "H": "imunitn\u00e1 odpove\u010f vznikaj\u00faca po vpraven\u00ed hotov\u00fdch protil\u00e1tok do organizmu"
        }
    },
    {
        "id": 562,
        "question": "Slzovi\u010dkovka zhubn\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "cez nos prenik\u00e1 z teplej vody a\u017e do mozgu",
            "B": "sp\u00f4sobuje mal\u00e1riu",
            "C": "sp\u00f4sobuje dyzent\u00e9riu",
            "D": "m\u00f4\u017ee sp\u00f4sobi\u0165 smr\u0165",
            "E": "sp\u00f4sobuje spav\u00fa nemoc",
            "F": "sp\u00f4sobuje alergiu",
            "G": "produkuje mykotox\u00edny",
            "H": "sp\u00f4sobuje atypick\u00fd z\u00e1pal mozgov\u00fdch bl\u00e1n"
        }
    },
    {
        "id": 563,
        "question": "Prejavom protil\u00e1tkovej \u0161pecifickej imunitnej reakcie je tvorba:",
        "answers": {
            "A": "protil\u00e1tok v kostnej dreni",
            "B": "protil\u00e1tok v B-lymfocytoch",
            "C": "protil\u00e1tok v T-lymfocytoch",
            "D": "protil\u00e1tok v erytrocytoch",
            "E": "pozit\u00edvnej chemotaxie",
            "F": "\u0161pecifick\u00fdch imunoglobul\u00ednov",
            "G": "\u0161pecifick\u00fdch antibiot\u00edk",
            "H": "\u0161pecifick\u00fdch aglutinog\u00e9nov"
        }
    },
    {
        "id": 564,
        "question": "Ochrann\u00fd z\u00e1krok v \u010dase, ke\u010f e\u0161te nenastalo nebezpe\u010denstvo infekcie sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "pasteriz\u00e1cia",
            "B": "profylaxia",
            "C": "paralaxa",
            "D": "detoxik\u00e1cia",
            "E": "prevent\u00edvne o\u010dkovanie",
            "F": "karant\u00e9na",
            "G": "alergia",
            "H": "purifik\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 565,
        "question": "P\u00f4vodca spavej nemoci prekon\u00e1va v\u00fdvoj:",
        "answers": {
            "A": "v \u010derven\u00fdch krvink\u00e1ch \u010dloveka a v tele muchy tse-tse",
            "B": "v leukocytoch \u010dloveka a v kom\u00e1rovi rodu Anofeles",
            "C": "v erytrocytoch \u010dloveka a v kom\u00e1rovi rodu Anofeles",
            "D": "v trombocytoch \u010dloveka a v plo\u0161ticiach rodu Triatoma",
            "E": "v dvoch hostite\u013eoch",
            "F": "vo vonkaj\u0161om prostred\u00ed",
            "G": "striedavo v rastlin\u00e1ch a \u017eivo\u010d\u00edchoch",
            "H": "v malpigick\u00fdch trubiciach oboch hostite\u013eov"
        }
    },
    {
        "id": 566,
        "question": "Priame dodanie hotov\u00fdch protil\u00e1tok do organizmu sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "akt\u00edvna imuniz\u00e1cia",
            "B": "pas\u00edvna imuniz\u00e1cia",
            "C": "priama imunitn\u00e1 reakcia",
            "D": "o\u010dkovanie",
            "E": "tvorba pam\u00e4\u0165ov\u00fdch buniek",
            "F": "nepriama imunitn\u00e1 reakcia",
            "G": "pasteriz\u00e1cia",
            "H": "alergiz\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 567,
        "question": "P\u00f4vodca mal\u00e1rie prekon\u00e1va v\u00fdvoj:",
        "answers": {
            "A": "v \u010derven\u00fdch krvink\u00e1ch \u010dloveka a v tele muchy tse-tse",
            "B": "v leukocytoch \u010dloveka a v kom\u00e1rovi rodu Anofeles",
            "C": "v erytrocytoch \u010dloveka a v kom\u00e1rovi rodu Anofeles",
            "D": "v trombocytoch \u010dloveka a v plo\u0161ticiach rodu Triatoma",
            "E": "v dvoch hostite\u013eoch",
            "F": "vo vonkaj\u0161om prostred\u00ed",
            "G": "striedavo v rastlin\u00e1ch a \u017eivo\u010d\u00edchoch",
            "H": "v malpigick\u00fdch trubiciach oboch hostite\u013eov"
        }
    },
    {
        "id": 568,
        "question": "Ak\u00e9 formy imunitnej reakcie pozn\u00e1te?",
        "answers": {
            "A": "\u0161pecifick\u00e1 protil\u00e1tkov\u00e1",
            "B": "\u0161pecifick\u00e1 bunkov\u00e1",
            "C": "antig\u00e9nov\u00e1",
            "D": "v\u00edrusov\u00e1",
            "E": "ne\u0161pecifick\u00e1 protil\u00e1tkov\u00e1",
            "F": "ne\u0161pecifick\u00e1 bunkov\u00e1",
            "G": "profylaktick\u00e1",
            "H": "ne\u0161pecifick\u00e1 v\u00edrusov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 569,
        "question": "Mikroskopick\u00e9 huby:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa prokaryotick\u00e9 organizmy",
            "B": "s\u00fa heterotrofn\u00e9 organizmy",
            "C": "\u0161tuduje mykol\u00f3gia",
            "D": "s\u00fa schopn\u00e9 fotosynt\u00e9zy",
            "E": "\u0161tuduje botanika",
            "F": "s\u00fa autotrofn\u00e9 organizmy",
            "G": "organick\u00e9 l\u00e1tky z\u00edskavaj\u00fa paraziticky alebo saprofyticky",
            "H": "s\u00fa eukaryotick\u00e9 organizmy"
        }
    },
    {
        "id": 570,
        "question": "Bielkovinov\u00fd obal v\u00edrusu sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "kapsom\u00e9ra",
            "B": "protein",
            "C": "bielkovinov\u00fd vak",
            "D": "kapsida",
            "E": "cysta",
            "F": "sp\u00f3ra",
            "G": "mure\u00edn",
            "H": "peptidoglyk\u00e1n"
        }
    },
    {
        "id": 571,
        "question": "\u010co sprostredkuje bunkov\u00fa \u0161pecifick\u00fa imunitn\u00fa reakciu?",
        "answers": {
            "A": "B-lymfocyty",
            "B": "T-lymfocyty",
            "C": "trombocyty",
            "D": "erytrocyty",
            "E": "lymfocyty produkuj\u00face cytotoxick\u00e9 l\u00e1tky",
            "F": "lymfocyty produkuj\u00face \u0161pecifick\u00e9 protil\u00e1tky",
            "G": "makrof\u00e1gy",
            "H": "erytrocyty"
        }
    },
    {
        "id": 572,
        "question": "Prv\u00e9 antibiotikum bolo:",
        "answers": {
            "A": "izolovan\u00e9 z v\u00edrusu",
            "B": "penicil\u00edn",
            "C": "izolovan\u00e9 z bakt\u00e9rie",
            "D": "erytromyc\u00edn",
            "E": "izolovan\u00e9 z paplesne",
            "F": "produkovan\u00e9 druhom Penicillium notatum",
            "G": "vankomyc\u00edn",
            "H": "kanamyc\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 573,
        "question": "Sp\u00f3ra bakteri\u00e1lnej bunky sa od materskej bunky odli\u0161uje:",
        "answers": {
            "A": "tvarom",
            "B": "stavbou bunkovej steny",
            "C": "rozdielnym obsahom vody",
            "D": "vn\u00edmavos\u0165ou k \u010dinite\u013eom vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "E": "po\u010dtom chromoz\u00f3mov",
            "F": "aktivitou l\u00e1tkovej v\u00fdmeny",
            "G": "pr\u00edtomnos\u0165ou vl\u00e1kienok deliaceho vretienka",
            "H": "taxonomick\u00fdm zaraden\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 574,
        "question": "\u010co m\u00f4\u017ee by\u0165 na povrchu bielkovinov\u00e9ho obalu v\u00e4\u010d\u0161ieho v\u00edrusu?",
        "answers": {
            "A": "vod\u00edkov\u00fd obal",
            "B": "lipidov\u00fd obal",
            "C": "kapsida",
            "D": "kapsom\u00e9ra",
            "E": "mRNA",
            "F": "rRNA",
            "G": "peptidoglyk\u00e1n",
            "H": "mure\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 575,
        "question": "Huby, najm\u00e4 mikroskopick\u00e9 kvasinky, s\u00fa z\u00e1kladom biotechnologickej v\u00fdroby:",
        "answers": {
            "A": "vitam\u00ednov a miner\u00e1ln\u00edch l\u00e1tok",
            "B": "probiot\u00edk",
            "C": "antibiot\u00edk",
            "D": "cytostat\u00edk",
            "E": "antimykot\u00edk",
            "F": "piva",
            "G": "v\u00edna",
            "H": "kef\u00edru"
        }
    },
    {
        "id": 576,
        "question": "O kandid\u00f3zach plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ich p\u00f4vodcom s\u00fa obalen\u00e9 v\u00edrusy",
            "B": "s\u00fa \u010dasto d\u00f4sledkom zn\u00ed\u017eenej obranyschopnosti organizmu po chemoterapii",
            "C": "\u00fa\u010dinnou prevenciou m\u00f4\u017eu by\u0165 probiotik\u00e1",
            "D": "ich p\u00f4vodcom s\u00fa kvasinky rodu Candida",
            "E": "s\u00fa ko\u017en\u00e9, p\u013e\u00facne aj gynekologick\u00e9 n\u00e1dory",
            "F": "s\u00fa ko\u017en\u00e9, p\u013e\u00facne aj gynekologick\u00e9 z\u00e1paly so zd\u013ahav\u00fdm lie\u010den\u00edm",
            "G": "s\u00fa \u010dasto d\u00f4sledkom zn\u00ed\u017eenej obranyschopnosti organizmu po lie\u010dbe antibiotikami",
            "H": "ich p\u00f4vodcom s\u00fa neobalen\u00e9 v\u00edrusy"
        }
    },
    {
        "id": 577,
        "question": "Mykotox\u00edny:",
        "answers": {
            "A": "m\u00f4\u017eu vyvola\u0165 alergie",
            "B": "produkuj\u00fa v\u00edrusy",
            "C": "nie s\u00fa jedovat\u00e9 pre \u017eivo\u010d\u00ed\u0161ne bunky",
            "D": "m\u00f4\u017eu vyvola\u0165 vznik karcin\u00f3mov",
            "E": "s\u00fa nebezpe\u010dn\u00e9 jedy",
            "F": "nie s\u00fa jedovat\u00e9 pre bakteri\u00e1lne bunky",
            "G": "m\u00f4\u017eu oslabi\u0165 imunitu",
            "H": "s\u00fa jedovat\u00e9 pre rastlinn\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 578,
        "question": "O AIDS plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "v\u00edrus sa pren\u00e1\u0161a krvou",
            "B": "k nakazeniu sta\u010dia drobn\u00e9 odreniny",
            "C": "rizikov\u00fdmi skupinami s\u00fa toxikomani, osoby lie\u010den\u00e9 \u010dast\u00fdmi krvn\u00fdmi prevodmi a homosexu\u00e1li",
            "D": "nepren\u00e1\u0161a sa pohlavn\u00fdm stykom",
            "E": "pr\u00ed\u010dinou smrti chor\u00e9ho s\u00fa napr. z\u00e1palov\u00e9 ochorenia sp\u00f4soben\u00e9 parazitmi, ples\u0148ami, kvasinkami a niektor\u00fdmi v\u00edrusmi",
            "F": "\u010dasto sa u neho vyskytuje zhubn\u00e9 n\u00e1dorov\u00e9 bujnenie",
            "G": "vyskytuje sa len v Afrike a \u00c1zii",
            "H": "rizikov\u00fdmi skupinami nie s\u00fa toxikomani, osoby lie\u010den\u00e9 \u010dast\u00fdmi krvn\u00fdmi prevodmi a homosexu\u00e1li"
        }
    },
    {
        "id": 579,
        "question": "O aglutinog\u00e9noch \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa z\u00edskan\u00e9",
            "B": "s\u00fa vroden\u00e9",
            "C": "s\u00fa dedi\u010dn\u00e9",
            "D": "s\u00fa nededi\u010dn\u00e9",
            "E": "ich vy\u0161etrovanie sa pou\u017e\u00edva napr. v antropol\u00f3gii a s\u00fadnom lek\u00e1rstve",
            "F": "maj\u00fa z\u00e1kladn\u00fd v\u00fdznam pri transf\u00fazii krvi",
            "G": "ich vy\u0161etrovanie sa pou\u017e\u00edva napr. v paleontol\u00f3gii a s\u00fadnom lek\u00e1rstve",
            "H": "maj\u00fa z\u00e1kladn\u00fd v\u00fdznam pre \u0161\u013eachtite\u013estvo"
        }
    },
    {
        "id": 580,
        "question": "Medzi ochorenia \u017eivo\u010d\u00edchov alebo \u010dloveka, ktor\u00e9 vyvol\u00e1vaj\u00fa v\u00edrusy patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "chr\u00edpka",
            "B": "mor hov\u00e4dzieho dobytka",
            "C": "slinta\u010dka",
            "D": "lues",
            "E": "kr\u00edva\u010dka",
            "F": "detsk\u00e1 obrna",
            "G": "AIDS",
            "H": "os\u00fdpky"
        }
    },
    {
        "id": 581,
        "question": "Pod\u013ea typu hostite\u013ea sa v\u00edrusy delia na:",
        "answers": {
            "A": "ikozaedr\u00e1lne a helikoid\u00e1lne",
            "B": "obalen\u00e9 a neobalen\u00e9",
            "C": "DNA a RNA",
            "D": "bakteri\u00e1lne, rastlinn\u00e9 a \u017eivo\u010d\u00ed\u0161ne",
            "E": "enter\u00e1lne, respira\u010dn\u00e9 a arbov\u00edrusy",
            "F": "hepatotropn\u00e9 a neurotropn\u00e9",
            "G": "bakt\u00e9riof\u00e1gy, fytotropn\u00e9 a zootropn\u00e9",
            "H": "dermatotropn\u00e9 a hepatotropn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 582,
        "question": "Najzn\u00e1mej\u0161\u00edmi bakteri\u00e1lnymi p\u00f4vodcami pohlavn\u00fdch ochoren\u00ed s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "Salmonella",
            "B": "Klebsiella",
            "C": "Streptococcus",
            "D": "Mycobacterium tuberculosis",
            "E": "Treponema pallidum",
            "F": "Neisseria gonorrhoeae",
            "G": "Shigella",
            "H": "Escherichia"
        }
    },
    {
        "id": 583,
        "question": "Rozmno\u017eovanie v\u00edrusov:",
        "answers": {
            "A": "prv\u00e1 f\u00e1za prebieha na povrchu, ostatn\u00e9 tri vo vn\u00fatri hostite\u013eskej bunky",
            "B": "je nez\u00e1visl\u00e9 od hostite\u013eskej bunky",
            "C": "m\u00e1 \u0161tyri f\u00e1zy",
            "D": "sa ozna\u010duje pojmom mei\u00f3za",
            "E": "prebieha na povrchu hostite\u013eskej bunky",
            "F": "sa ozna\u010duje pojmom mit\u00f3za",
            "G": "s\u00favis\u00ed so vznikom nov\u00fdch viri\u00f3nov",
            "H": "sa ozna\u010duje pojmom amit\u00f3za i"
        }
    },
    {
        "id": 584,
        "question": "O v\u00edrusoch s\u00fa pravdiv\u00e9 tvrdenia, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa autotrofn\u00e9",
            "B": "patria medzi prokaryotick\u00e9 bunky",
            "C": "s\u00fa vn\u00fatrobunkov\u00e9 parazity",
            "D": "sp\u00f4sobuj\u00fa os\u00fdpky, AIDS a tular\u00e9miu",
            "E": "v\u00edrusov\u00e9 \u010dastice sa volaj\u00fa viri\u00f3ny",
            "F": "rozmno\u017euj\u00fa sa mit\u00f3zou",
            "G": "nemaj\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu",
            "H": "sp\u00f4sobuj\u00fa ochorenia, ktor\u00e9 lie\u010dime antibiotikami"
        }
    },
    {
        "id": 585,
        "question": "P\u00f4vodcami respira\u010dn\u00fdch bakteri\u00e1lnych infekci\u00ed s\u00fa z\u00e1stupcovia rodov:",
        "answers": {
            "A": "Salmonella",
            "B": "Klebsiella",
            "C": "Streptococcus",
            "D": "Mycobacterium tuberculosis",
            "E": "Treponema",
            "F": "Neisseria",
            "G": "Shigella",
            "H": "Escherichia"
        }
    },
    {
        "id": 586,
        "question": "O v\u00edrusoch plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to vn\u00fatrobunkov\u00e9 parazity in\u00fdch organizmov",
            "B": "rozde\u013eujeme ich aj pod\u013ea druhu buniek u ktor\u00fdch parazituj\u00fa",
            "C": "rozde\u013eujeme ich aj pod\u013ea typu nukleovej kyseliny",
            "D": "rozde\u013eujeme ich na tie, ktor\u00e9 parazituj\u00fa v rastlin\u00e1ch, \u017eivo\u010d\u00edchoch a bakt\u00e9ri\u00e1ch",
            "E": "s\u00fa to mimobunkov\u00e9 parazity in\u00fdch organizmov",
            "F": "rozde\u013eujeme ich aj pod\u013ea druhu v\u00edrusov, u ktor\u00fdch parazituj\u00fa",
            "G": "rozde\u013eujeme ich na tie, ktor\u00e9 parazituj\u00fa v rastlin\u00e1ch, v\u00edrusoch a bakt\u00e9ri\u00e1ch",
            "H": "rozde\u013eujeme ich aj pod\u013ea typu mit\u00f3zy"
        }
    },
    {
        "id": 587,
        "question": "Patog\u00e9nne bakt\u00e9rie m\u00f4\u017eu sp\u00f4sobova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "salmonel\u00f3zu",
            "B": "choleru",
            "C": "ov\u010die kiahne",
            "D": "\u0161arlach",
            "E": "os\u00fdpky",
            "F": "kvapavku",
            "G": "boreli\u00f3zu",
            "H": "syfilis"
        }
    },
    {
        "id": 588,
        "question": "P\u00f4vodcami \u0165a\u017ek\u00fdch bakteri\u00e1lnych hna\u010dkov\u00fdch ochoren\u00ed s\u00fa z\u00e1stupcovia rodov:",
        "answers": {
            "A": "Salmonella",
            "B": "Klebsiella",
            "C": "Streptococcus",
            "D": "Mycobacterium",
            "E": "Treponema",
            "F": "Neisseria",
            "G": "Shigella",
            "H": "h) Escherichia"
        }
    },
    {
        "id": 589,
        "question": "Obli\u010dka \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je p\u00e1rov\u00fd org\u00e1n",
            "B": "nem\u00e1 v\u00fdznam pre udr\u017eiavanie homeost\u00e1zy",
            "C": "m\u00e1 hmotnos\u0165 120 \u2013 200 g",
            "D": "je org\u00e1n, v ktorom sa tvor\u00ed mo\u010d",
            "E": "je org\u00e1n fazu\u013eov\u00e9ho tvaru",
            "F": "patr\u00ed ku srdcovo-cievnej s\u00fastave",
            "G": "neobsahuje obli\u010dkov\u00e9 pyram\u00eddy",
            "H": "m\u00e1 na povrchu pevn\u00e9 v\u00e4zivov\u00e9 puzdro"
        }
    },
    {
        "id": 590,
        "question": "Z\u00e1kladnou funk\u010dnou a stavebnou jednotkou \u013eudskej obli\u010dky je:",
        "answers": {
            "A": "nefros",
            "B": "glomerulus",
            "C": "nefr\u00f3n",
            "D": "lievikovit\u00e9 kal\u00ed\u0161teky",
            "E": "dre\u0148 obli\u010diek",
            "F": "metanefros",
            "G": "neur\u00f3n",
            "H": "k\u00f4ra a dre\u0148"
        }
    },
    {
        "id": 591,
        "question": "Malpighiho telieska:",
        "answers": {
            "A": "tvoria aj glomeruly",
            "B": "tvoria aj Bowmanove va\u010dky",
            "C": "tvoria aj Henleho k\u013eu\u010dky",
            "D": "tvoria aj zbern\u00e9 kan\u00e1liky",
            "E": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v pe\u010deni",
            "F": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v obli\u010dk\u00e1ch",
            "G": "s\u00fa miestom vzniku protil\u00e1tok",
            "H": "s\u00fa miestom vzniku mo\u010du"
        }
    },
    {
        "id": 592,
        "question": "O obli\u010dk\u00e1ch u zdrav\u00e9ho \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa miestom vzniku miazgy",
            "B": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa po obidvoch stran\u00e1ch driekovej \u010dasti chrbtice za pobru\u0161nicou",
            "C": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa po obidvoch stran\u00e1ch driekovej \u010dasti chrbtice pred pobru\u0161nicou",
            "D": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa po obidvoch stran\u00e1ch hrudnej \u010dasti chrbtice pred pobru\u0161nicou",
            "E": "maj\u00fa typick\u00fd tvar a umiestnenie",
            "F": "maj\u00fa na priereze svetlej\u0161iu k\u00f4ru a tmav\u0161iu dre\u0148",
            "G": "maj\u00fa na priereze tmav\u0161iu k\u00f4ru a svetlej\u0161iu dre\u0148",
            "H": "patria medzi najd\u00f4le\u017eitej\u0161ie \u017e\u013eazy s vn\u00fatorn\u00fdm vylu\u010dovan\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 593,
        "question": "O \u010dinnosti obli\u010diek u zdrav\u00e9ho \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "podie\u013eaj\u00fa sa na hospod\u00e1ren\u00ed organizmu s vodou a d\u00f4le\u017eit\u00fdmi l\u00e1tkami, ktor\u00e9 s\u00fa v krvi",
            "B": "s\u00fa to org\u00e1ny pre \u017eivot nevyhnutn\u00e9",
            "C": "pri zastaven\u00ed ich \u010dinnosti vznikne rozsiahla porucha vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia, ktor\u00e1 m\u00f4\u017ee sp\u00f4sobi\u0165 smr\u0165",
            "D": "podie\u013eaj\u00fa sa na hospod\u00e1ren\u00ed organizmu s vodou a d\u00f4le\u017eit\u00fdmi l\u00e1tkami, a\u017e po zlyhan\u00ed funkcie ko\u017ee",
            "E": "je riaden\u00e1 nervovo aj l\u00e1tkovo",
            "F": "je nepretr\u017eit\u00e1",
            "G": "nahradi\u0165 ju \u010diasto\u010dne mo\u017eno umelou obli\u010dkou",
            "H": "nie je pre \u010dinnos\u0165 organizmu nevyhnutn\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 594,
        "question": "Z organick\u00fdch l\u00e1tok sa mo\u010dom vylu\u010duj\u00fa najm\u00e4:",
        "answers": {
            "A": "chloridy",
            "B": "zl\u00fa\u010deniny uhl\u00edka",
            "C": "zl\u00fa\u010deniny dus\u00edka",
            "D": "vitam\u00edny",
            "E": "polyvinylchlorid",
            "F": "hemoglob\u00edn",
            "G": "bielkoviny",
            "H": "glykog\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 595,
        "question": "Z anorganick\u00fdch l\u00e1tok sa mo\u010dom vylu\u010duj\u00fa najm\u00e4:",
        "answers": {
            "A": "kyselina mo\u010dov\u00e1",
            "B": "zl\u00fa\u010deniny dus\u00edka",
            "C": "drasl\u00edk",
            "D": "chloridy",
            "E": "kyseliny",
            "F": "zl\u00fa\u010deniny uhl\u00edka",
            "G": "mo\u010dovina",
            "H": "zl\u00fa\u010deniny drasl\u00edka"
        }
    },
    {
        "id": 596,
        "question": "Mo\u010dov\u00e9 cesty \u010dloveka s\u00fa tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "obli\u010dkovou panvi\u010dkou",
            "B": "mo\u010dovodmi",
            "C": "mo\u010dov\u00fdmi poh\u00e1rmi",
            "D": "Malpigiho telieskami",
            "E": "mo\u010dovou r\u00farou",
            "F": "mo\u010dov\u00fdmi kalichmi",
            "G": "mo\u010dovou n\u00e1kovkou",
            "H": "mo\u010dov\u00fdm mech\u00farom"
        }
    },
    {
        "id": 597,
        "question": "O \u010dastiach vylu\u010dovacej s\u00fastavy u zdrav\u00e9ho \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "mo\u010dov\u00e9 r\u00fary s\u00fa dve a mo\u010dovod jeden",
            "B": "mo\u010dov\u00e1 r\u00fara je jedna a mo\u010dovody tri",
            "C": "mo\u010dov\u00e1 r\u00fara je jedna a mo\u010dovody dva",
            "D": "z ka\u017edej obli\u010dkovej panvi\u010dky vych\u00e1dza jeden mo\u010dovod",
            "E": "z ka\u017edej obli\u010dkovej panvi\u010dky vych\u00e1dzaj\u00fa dva mo\u010dovody",
            "F": "obli\u010dka je p\u00e1rov\u00fd org\u00e1n, umiestnen\u00fd za pobru\u0161nicou",
            "G": "obli\u010dka je p\u00e1rov\u00fd org\u00e1n, umiestnen\u00fd pred pobru\u0161nicou",
            "H": "mo\u010dovody \u00fastia do mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara"
        }
    },
    {
        "id": 598,
        "question": "Mo\u010dov\u00fd mech\u00far u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je ulo\u017een\u00fd za lonovou sponou",
            "B": "je ulo\u017een\u00fd za kr\u00ed\u017eovou kos\u0165ou",
            "C": "hromad\u00ed sa v \u0148om mo\u010d",
            "D": "nahromad\u00ed sa v \u0148om do 500 a\u017e 700 ml mo\u010du",
            "E": "hromad\u00ed sa v \u0148om \u017el\u010d",
            "F": "vypr\u00e1zd\u0148uje sa ochabnut\u00edm hladk\u00fdch svalov\u00fdch vl\u00e1kien v jeho stene",
            "G": "nahromad\u00ed sa v \u0148om do 5000 a\u017e 7000 ml mo\u010du",
            "H": "vypr\u00e1zd\u0148uje sa zm\u0155\u0161ten\u00edm hladk\u00fdch svalov\u00fdch vl\u00e1kien v jeho stene"
        }
    },
    {
        "id": 599,
        "question": "O \u010dastiach vylu\u010dovacej s\u00fastavy u zdravej \u017eeny plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "mo\u010dov\u00e1 r\u00fara je dlh\u0161ia ako u mu\u017ea",
            "B": "mo\u010dovody vy\u00fas\u0165uj\u00fa do mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara",
            "C": "predstojnica obop\u00edna za\u010diatok mo\u010dovej r\u00fary",
            "D": "obli\u010dky s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v oblasti driekovej \u010dasti chrbtice, za pobru\u0161nicou",
            "E": "obli\u010dky s\u00fa p\u00e1rov\u00fd org\u00e1n, vych\u00e1dzaj\u00fa z nich mo\u010dovody, ktor\u00e9 \u00fastia do mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara",
            "F": "obli\u010dkov\u00e9 tepny s\u00fa vetvami bru\u0161nej aorty",
            "G": "mo\u010dov\u00e1 r\u00fara je krat\u0161ia ako u mu\u017ea",
            "H": "mo\u010dov\u00fd mech\u00far sa nach\u00e1dza medzi maternicou a  sponou lonov\u00fdch kost\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 600,
        "question": "O \u010dastiach vylu\u010dovacej s\u00fastavy u zdrav\u00e9ho mu\u017ea plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "mo\u010dov\u00e1 r\u00fara je dlh\u0161ia ako u \u017eeny",
            "B": "predstojnica obop\u00edna koniec mo\u010dovej r\u00fary",
            "C": "mo\u010dovody vy\u00fas\u0165uj\u00fa do mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara",
            "D": "predstojnica obop\u00edna za\u010diatok mo\u010dovej r\u00fary",
            "E": "obli\u010dky s\u00fa v oblasti driekovej \u010dasti chrbtice, za pobru\u0161nicou",
            "F": "obli\u010dky s\u00fa p\u00e1rov\u00fd org\u00e1n, vych\u00e1dzaj\u00fa z nich mo\u010dovody, ktor\u00e9 \u00fastia do mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara",
            "G": "obli\u010dkov\u00e9 tepny s\u00fa vetvami bru\u0161nej aorty",
            "H": "mo\u010dov\u00e1 r\u00fara je krat\u0161ia ako u \u017eeny"
        }
    },
    {
        "id": 601,
        "question": "\u017d\u013eazy s vn\u00fatorn\u00fdm vylu\u010dovan\u00edm vylu\u010duj\u00fa svoje sekr\u00e9ty:",
        "answers": {
            "A": "do vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia organizmu",
            "B": "do \u017e\u013eazov\u00fdch v\u00fdvodov",
            "C": "dovn\u00fatra org\u00e1nov",
            "D": "z organizmu von",
            "E": "do potn\u00fdch \u017eliaz",
            "F": "do mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara",
            "G": "do krvi",
            "H": "do lumenu tenk\u00e9ho \u010dreva"
        }
    },
    {
        "id": 602,
        "question": "Ak\u00e1 je odpove\u010f org\u00e1nov na zv\u00fd\u0161enie hladiny horm\u00f3nov:",
        "answers": {
            "A": "je okam\u017eit\u00e1",
            "B": "nie je okam\u017eit\u00e1",
            "C": "je trval\u00e1",
            "D": "je rovnak\u00e1, ako pri nervovom riaden\u00ed",
            "E": "je r\u00fdchlej\u0161ia, ako pri nervovom riaden\u00ed",
            "F": "je pomal\u0161ia ako pri nervovom riaden\u00ed",
            "G": "je dlhodob\u00e1 a rovnomern\u00e1",
            "H": "postupne ustupuje, tak ako sa horm\u00f3ny metabolizuj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 603,
        "question": "Horm\u00f3ny:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to spravidla aminokyseliny",
            "B": "\u010dasto s\u00fa to bielkoviny",
            "C": "niektor\u00e9 s\u00fa steroidy",
            "D": "oby\u010dajne s\u00fa to polysacharidy",
            "E": "niektor\u00e9 s\u00fa ar\u00e9ny",
            "F": "nie s\u00fa zdrojom energie",
            "G": "nie s\u00fa stavebn\u00fdmi l\u00e1tkami tela",
            "H": "s\u00fa zdrojom energie"
        }
    },
    {
        "id": 604,
        "question": "Vylu\u010dovanie parathorm\u00f3nu je ovplyv\u0148ovan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00e4tn\u00fdm vstreb\u00e1van\u00edm v\u00e1pnika v obli\u010dk\u00e1ch",
            "B": "hladinou v\u00e1pnika v mimobunkovej tekutine",
            "C": "hladinou v\u00e1pnika v krvi",
            "D": "riadenou \u010dinnos\u0165ou hypof\u00fdzy",
            "E": "hladinou v\u00e1pnika v krvnej plazme",
            "F": "aktivitou \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy",
            "G": "aktivitou pri\u0161t\u00edtnych teliesok",
            "H": "aktivitou pod\u017eal\u00fadkovej \u017e\u013eazy"
        }
    },
    {
        "id": 605,
        "question": "Ktor\u00e1 z uveden\u00fdch \u017eliaz nie je pravou \u017e\u013eazou s vn\u00fatornou sekr\u00e9ciou?",
        "answers": {
            "A": "stredn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "B": "k\u00f4ra nadobli\u010diek",
            "C": "neurohypof\u00fdza",
            "D": "pri\u0161t\u00edtne telieska",
            "E": "adenohypof\u00fdza",
            "F": "\u0161t\u00edtna \u017e\u013eaza",
            "G": "zadn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "H": "predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 606,
        "question": "Pre inzul\u00edn plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "zvy\u0161uje vyu\u017eitie gluk\u00f3zy v tkaniv\u00e1ch",
            "B": "zvy\u0161uje ukladanie glykog\u00e9nu vo svaloch",
            "C": "zni\u017euje hladinu gluk\u00f3zy v krvi",
            "D": "zni\u017euje vyu\u017eitie gluk\u00f3zy v tkaniv\u00e1ch",
            "E": "p\u00f4sob\u00ed na prenikanie gluk\u00f3zy do buniek",
            "F": "br\u00e1ni prenikaniu gluk\u00f3zy do buniek",
            "G": "jeho nedostatok m\u00f4\u017ee sp\u00f4sobi\u0165 vznik cukrovky",
            "H": "zvy\u0161uje ukladanie glykog\u00e9nu v pe\u010deni"
        }
    },
    {
        "id": 607,
        "question": "Inzul\u00edn u \u010dloveka vylu\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bunky Langerhansov\u00fdch ostrov\u010dekov pod\u017eal\u00fadkovej \u017e\u013eazy",
            "B": "Payerove bunky pe\u010dene",
            "C": "niektor\u00e9 bunky k\u00f4ry nadobli\u010diek",
            "D": "niektor\u00e9 bunky \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy",
            "E": "niektor\u00e9 bunky slinivky bru\u0161nej",
            "F": "niektor\u00e9 bunky pe\u010dene",
            "G": "niektor\u00e9 bunky pankreasu",
            "H": "niektor\u00e9 bunky epif\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 608,
        "question": "Ktor\u00e9 horm\u00f3ny zvy\u0161uj\u00fa odolnos\u0165 organizmu proti stresu?",
        "answers": {
            "A": "horm\u00f3ny drene nadobli\u010diek a glukokortikoidy",
            "B": "aldoster\u00f3n",
            "C": "adrenal\u00edn",
            "D": "mineralokortikoidy",
            "E": "noradrenal\u00edn",
            "F": "kortizol",
            "G": "inzul\u00edn",
            "H": "parathorm\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 609,
        "question": "Ktor\u00fd horm\u00f3n riadi u stavovcov a \u010dloveka hospod\u00e1renie s vodou?",
        "answers": {
            "A": "oxytoc\u00edn",
            "B": "adrenokortikotropn\u00fd horm\u00f3n",
            "C": "vazopres\u00edn",
            "D": "kortizol",
            "E": "inzul\u00edn",
            "F": "antidiuretick\u00fd horm\u00f3n",
            "G": "prolakt\u00edn",
            "H": "parathorm\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 610,
        "question": "Sekr\u00e9cia glukokortikoidov je riaden\u00e1 z:",
        "answers": {
            "A": "medzimozgu cez predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "B": "medzimozgu cez zadn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "C": "hypotalamu cez adenohypof\u00fdzu",
            "D": "mozo\u010dku cez predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "E": "hypotalamu cez predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "F": "medzimozgu cez adenohypof\u00fdzu",
            "G": "medzimozgu cez stredn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "H": "hypotalamu cez zadn\u00fd lalok hypof\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 611,
        "question": "Premenu v\u00e1pnika v tele riadi horm\u00f3n:",
        "answers": {
            "A": "tyrox\u00edn",
            "B": "kortizol",
            "C": "parathorm\u00f3n",
            "D": "aldoster\u00f3n",
            "E": "inzul\u00edn",
            "F": "prolakt\u00edn",
            "G": "glukag\u00f3n",
            "H": "progester\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 612,
        "question": "Nadobli\u010dky \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "sa skladaj\u00fa z k\u00f4ry a drene",
            "B": "sa skladaj\u00fa z p\u00fazdra a jadra",
            "C": "tvoria horm\u00f3ny, ktor\u00e9 vylu\u010duj\u00fa do obli\u010diek",
            "D": "tvoria horm\u00f3ny, ktor\u00e9 vylu\u010duj\u00fa do krvi",
            "E": "s\u00fa p\u00e1rov\u00e9 \u017e\u013eazy, ulo\u017een\u00e9 na dolnom p\u00f3le obli\u010diek",
            "F": "tvor\u00ed ich kortex a dre\u0148",
            "G": "s\u00fa p\u00e1rov\u00e9 \u017e\u013eazy, ulo\u017een\u00e9 na hornom p\u00f3le obli\u010diek",
            "H": "tvoria horm\u00f3ny, napr. tyrox\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 613,
        "question": "Hospod\u00e1renie s miner\u00e1lnymi l\u00e1tkami riadi:",
        "answers": {
            "A": "glukokortikoidy",
            "B": "adrenal\u00edn",
            "C": "aldoster\u00f3n",
            "D": "inzul\u00edn",
            "E": "noradrenal\u00edn",
            "F": "mineralokortikoidy",
            "G": "testoster\u00f3n",
            "H": "tyrox\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 614,
        "question": "K\u00f4ra nadobli\u010diek \u010dloveka produkuje:",
        "answers": {
            "A": "kortizol",
            "B": "adrenal\u00edn",
            "C": "parathorm\u00f3n",
            "D": "aldoster\u00f3n",
            "E": "noradrenal\u00edn",
            "F": "glukokortikoidy",
            "G": "tyrox\u00edn",
            "H": "mineralokortikoidy"
        }
    },
    {
        "id": 615,
        "question": "Antidiuretick\u00fd horm\u00f3n u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "vylu\u010duje sa viac, ak je v organizme nedostatok vody",
            "B": "zni\u017euje koncentr\u00e1ciu mo\u010du",
            "C": "riadi hospod\u00e1renie organizmu s vodou",
            "D": "riadi prietok mo\u010du mo\u010dov\u00fdm mech\u00farom",
            "E": "zvy\u0161uje sp\u00e4tn\u00e9 vstreb\u00e1vanie vody do krvi v obli\u010dke",
            "F": "zvy\u0161uje hustotu mo\u010du",
            "G": "p\u00f4sob\u00ed proti vylu\u010dovaniu vody mo\u010dom",
            "H": "zni\u017euje sp\u00e4tn\u00e9 vstreb\u00e1vanie vody do krvi"
        }
    },
    {
        "id": 616,
        "question": "Ktor\u00e1 \u017e\u013eaza \u010dloveka produkuje tyrox\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "pod\u017eal\u00fadkov\u00e1 \u017e\u013eaza",
            "B": "\u0161t\u00edtna \u017e\u013eaza",
            "C": "pri\u0161t\u00edtne telieska",
            "D": "podmozgov\u00e1 \u017e\u013eaza",
            "E": "hypof\u00fdza",
            "F": "fylogeneticky najmlad\u0161ia \u017e\u013eaza s vn\u00fatorn\u00fdm vylu\u010dovan\u00edm",
            "G": "zadn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "H": "predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 617,
        "question": "Dre\u0148 nadobli\u010diek \u010dloveka produkuje:",
        "answers": {
            "A": "aldoster\u00f3n",
            "B": "noradrenal\u00edn",
            "C": "kortikoidy",
            "D": "adrenal\u00edn",
            "E": "tyrox\u00edn",
            "F": "melaton\u00edn",
            "G": "inzul\u00edn",
            "H": "glukag\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 618,
        "question": "Predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy \u010dloveka produkuje horm\u00f3n:",
        "answers": {
            "A": "rastov\u00fd",
            "B": "oxytoc\u00edn",
            "C": "tyreotropn\u00fd",
            "D": "vazopres\u00edn",
            "E": "prolakt\u00edn",
            "F": "luteiniza\u010dn\u00fd",
            "G": "melaton\u00edn",
            "H": "adrenokortikotropn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 619,
        "question": "Nedostato\u010dn\u00e1 \u010dinnos\u0165 \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy u mlad\u00e9ho organizmu sa  m\u00f4\u017ee prejavi\u0165:",
        "answers": {
            "A": "zr\u00fdchlen\u00edm srdcovej \u010dinnosti",
            "B": "zintenz\u00edvnen\u00edm metabolizmu",
            "C": "pred\u010dasnou pohlavnou zrelos\u0165ou",
            "D": "vznikom kretenizmu",
            "E": "zv\u00fd\u0161en\u00edm dr\u00e1\u017edivosti",
            "F": "zaost\u00e1van\u00edm psychick\u00e9ho v\u00fdvinu",
            "G": "zaost\u00e1van\u00edm fyzick\u00e9ho v\u00fdvinu",
            "H": "chudnut\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 620,
        "question": "Glukag\u00f3n:",
        "answers": {
            "A": "udr\u017euje vhodn\u00fa koncentr\u00e1ciu i\u00f3nov v\u00e1pnika v krvnej plazme",
            "B": "je antagonista inzul\u00ednu",
            "C": "ur\u00fdch\u013euje rozklad glykog\u00e9nu v pe\u010deni",
            "D": "zvy\u0161uje hladinu gluk\u00f3zy v krvi",
            "E": "zni\u017euje hladinu gluk\u00f3zy v krvi",
            "F": "podporuje tvorbu bielkov\u00edn",
            "G": "patr\u00ed medzi horm\u00f3ny produkovan\u00e9 hypof\u00fdzou",
            "H": "patr\u00ed medzi horm\u00f3ny produkovan\u00e9 pankreasom"
        }
    },
    {
        "id": 621,
        "question": "Pri\u0161t\u00edtne telieska \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "vytv\u00e1raj\u00fa tyrox\u00edn, ktor\u00fd riadi hospod\u00e1renie organizmu s v\u00e1pnikom",
            "B": "s\u00fa mal\u00e9 ov\u00e1lne \u00fatvary",
            "C": "v\u00e4\u010d\u0161inou s\u00fa \u0161tyri",
            "D": "pri ich absencii vznik\u00e1 gigantizmus",
            "E": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 na zadnej strane \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy",
            "F": "vytv\u00e1raj\u00fa parathorm\u00f3n, ktor\u00fd riadi hospod\u00e1renie organizmu s v\u00e1pnikom",
            "G": "v\u00e4\u010d\u0161inou s\u00fa dve",
            "H": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 na prednej strane \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy"
        }
    },
    {
        "id": 622,
        "question": "Rastov\u00fd horm\u00f3n u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "sa naz\u00fdva aj folikulostimula\u010dn\u00fd horm\u00f3n",
            "B": "je produkovan\u00fd v zadnom laloku hypof\u00fdzy",
            "C": "podporuje s\u00famern\u00fd rast kost\u00ed a m\u00e4kk\u00fdch org\u00e1nov",
            "D": "pri jeho nadbytku v detstve vznik\u00e1 gigantizmus",
            "E": "pri jeho nadbytku v detstve vznik\u00e1 nanizmus",
            "F": "pri jeho nedostatku v detstve vznik\u00e1 nanizmus",
            "G": "pri jeho nedostatku v detstve vznik\u00e1 gigantizmus",
            "H": "je produkovan\u00fd v adenohypof\u00fdze"
        }
    },
    {
        "id": 623,
        "question": "Horm\u00f3ny drene nadobli\u010diek:",
        "answers": {
            "A": "povzbudzuj\u00fa \u010dinnos\u0165 obehovej s\u00fastavy",
            "B": "menia priesvitnos\u0165 ciev a zvy\u0161uj\u00fa \u010dinnos\u0165 srdca",
            "C": "roz\u0161iruj\u00fa priedu\u0161ky ochabnut\u00edm hladk\u00fdch svalov v ich sten\u00e1ch",
            "D": "p\u00f4sobia na premenu l\u00e1tok",
            "E": "tlmia \u010dinnos\u0165 obehovej s\u00fastavy",
            "F": "menia priesvitnos\u0165 ciev a zni\u017euj\u00fa \u010dinnos\u0165 srdca",
            "G": "roz\u0161iruj\u00fa priedu\u0161ky s\u0165ahom hladk\u00fdch svalov v ich sten\u00e1ch",
            "H": "p\u00f4sobia na blastul\u00e1ciu"
        }
    },
    {
        "id": 624,
        "question": "O horm\u00f3noch u \u010dloveka je pravdiv\u00e9 tvrdenie:",
        "answers": {
            "A": "del\u00edme ich na \u017e\u013eazov\u00e9 a tkanivov\u00e9",
            "B": "del\u00edme ich na extern\u00e9 a intern\u00e9",
            "C": "\u017e\u013eazov\u00e9 sa tvoria v \u017e\u013eaz\u00e1ch s vn\u00fatornou sekr\u00e9ciou",
            "D": "\u017e\u013eazov\u00e9 sa tvoria v \u017e\u013eaz\u00e1ch s vonkaj\u0161ou sekr\u00e9ciou",
            "E": "p\u00f4sobia prostredn\u00edctvom receptorov",
            "F": "tkanivov\u00e9 sa netvoria v bunk\u00e1ch endokrinn\u00fdch \u017eliaz",
            "G": "tkanivov\u00e9 sa tvoria v bunk\u00e1ch endokrinn\u00fdch \u017eliaz",
            "H": "p\u00f4sobia prostredn\u00edctvom nervov\u00fdch vzruchov"
        }
    },
    {
        "id": 625,
        "question": "\u010ciernobiele videnie za \u0161era umo\u017e\u0148uj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "ty\u010dinky",
            "B": "Purkyn\u011bho bunky",
            "C": "\u010dap\u00edky",
            "D": "neurity ty\u010diniek",
            "E": "dendrity ty\u010diniek",
            "F": "bunky \u017eltej \u0161kvrny",
            "G": "dendrity \u010dap\u00edkov",
            "H": "bunky slepej \u0161kvrny"
        }
    },
    {
        "id": 626,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o nervov\u00fdch bunk\u00e1ch je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "ich telo obsahuje aj mitochondrie",
            "B": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v nich pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "C": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v nich aj ty\u010dinky a \u010dap\u00edky",
            "D": "obsahuj\u00fa odstrediv\u00e9 dendrity a dostrediv\u00fd neurit",
            "E": "po matur\u00e1cii sa \u010falej nedelia",
            "F": "neobsahuj\u00fa pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "G": "povrch dendritu chr\u00e1ni myel\u00ednov\u00e1 po\u0161va",
            "H": "obsahuj\u00fa dostrediv\u00e9 dendrity a odstrediv\u00fd neurit"
        }
    },
    {
        "id": 627,
        "question": "Ak\u00fd je rozdiel medzi nervovou a gliovou bunkou?",
        "answers": {
            "A": "gliov\u00e9 bunky s\u00fa zodpovedn\u00e9 za prenos sign\u00e1lov v nervovom syst\u00e9me a s\u00fa z\u00e1kladnou stavebnou jednotkou nervov\u00e9ho tkaniva, zatia\u013e \u010do nervov\u00e9 bunky sl\u00fa\u017eia ako podporn\u00e9 bunky, poskytuj\u00fa \u017eiviny, podporuj\u00fa \u0161trukt\u00faru a zabezpe\u010duj\u00fa izol\u00e1ciu neur\u00f3nov.",
            "B": "neur\u00f3ny maj\u00fa typicky dlh\u00e9 v\u00fdbe\u017eky, ktor\u00e9 im umo\u017e\u0148uj\u00fa komunikova\u0165 s in\u00fdmi bunkami, gliov\u00e9 bunky maj\u00fa r\u00f4zne tvary",
            "C": "gliov\u00e9 bunky s\u00fa v mozgu menej po\u010detn\u00e9 ako nervov\u00e9 bunky",
            "D": "gliov\u00e9 bunky maj\u00fa schopnos\u0165 deli\u0165 sa aj v dospelosti, zatia\u013e \u010do neur\u00f3ny maj\u00fa obmedzen\u00fa schopnos\u0165 delenia",
            "E": "zv\u00fd\u0161enou prolifer\u00e1ciou mutovan\u00fdch gliov\u00fdch buniek vznikaj\u00fa glioblast\u00f3my",
            "F": "nervov\u00e9 bunky sa dok\u00e1\u017eu deli\u0165 po dosiahnut\u00ed ur\u010dit\u00e9ho veku \u017eivota a hromaden\u00edm mut\u00e1ci\u00ed tak vznikaj\u00fa nervov\u00e9 ochorenia ako esenci\u00e1lna hypertenzia kortexu",
            "G": "neur\u00f3ny pren\u00e1\u0161aj\u00fa elektrick\u00e9 sign\u00e1ly do gliov\u00fdch buniek, ale gliov\u00e9 bunky nedok\u00e1\u017eu prenies\u0165 sign\u00e1l recipro\u010dne",
            "H": "neur\u00f3ny pren\u00e1\u0161aj\u00fa elektrick\u00e9 a chemick\u00e9 sign\u00e1ly medzi bunkami, gliov\u00e9 bunky nemaj\u00fa schopnos\u0165 pren\u00e1\u0161a\u0165 elektrick\u00e9 sign\u00e1ly, ale podporuj\u00fa a moduluj\u00fa funkciu neur\u00f3nov"
        }
    },
    {
        "id": 628,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o ak\u010dnom potenci\u00e1ly je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "prenos sign\u00e1lu pozd\u013a\u017e gliovej bunky je sprostredkovan\u00fd ak\u010dn\u00fdm potenci\u00e1lom",
            "B": "pokojov\u00fd potenci\u00e1l je -70mV",
            "C": "v pokojovom \u0161t\u00e1diu je v extracelul\u00e1rnom priestore pozit\u00edvny n\u00e1boj a Na+ kati\u00f3ny a v intracelul\u00e1rnom priestore je z\u00e1porn\u00fd n\u00e1boj a K+ kati\u00f3ny",
            "D": "v pokojovom \u0161t\u00e1diu je v extracelul\u00e1rnom priestore pozit\u00edvny n\u00e1boj a Na+ kati\u00f3ny a v intracelul\u00e1rnom priestore je kladn\u00fd n\u00e1boj a K+ kati\u00f3ny",
            "E": "\u010d\u00edm hrub\u0161ia je myel\u00ednov\u00e1 po\u0161va, t\u00fdm r\u00fdchlej\u0161ie prech\u00e1dza vzruch po nervovom vl\u00e1kne",
            "F": "balans vo vyrovnan\u00ed n\u00e1boja v extra- a intracelul\u00e1rnom priestore je sprostredkovan\u00fd sod\u00edkovo-drasl\u00edkov\u00fdmi pumpami",
            "G": "pokojov\u00fd potenci\u00e1l je -55mV",
            "H": "vzruch sa pren\u00e1\u0161a depolariz\u00e1ciou a repolariz\u00e1ciou i\u00f3nov cez membr\u00e1nu myocytu"
        }
    },
    {
        "id": 629,
        "question": "Medzi neurotransmitery patria:",
        "answers": {
            "A": "acylchol\u00edn",
            "B": "glyc\u00edn",
            "C": "kyselina gamaaminomaslov\u00e1",
            "D": "adrenal\u00edn",
            "E": "NO",
            "F": "acetylchol\u00edn",
            "G": "GABA",
            "H": "histam\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 630,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o perif\u00e9rnom nervovom syst\u00e9me je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "senzorick\u00e9 nervov\u00e9 vl\u00e1kna prin\u00e1\u0161aj\u00fa inform\u00e1ciu do CNS a naz\u00fdvaj\u00fa sa aferentn\u00e9",
            "B": "motorick\u00e9 nervov\u00e9 vl\u00e1kna odv\u00e1dzaj\u00fa odpove\u010f z CNS a naz\u00fdvaj\u00fa sa aferentn\u00e9",
            "C": "motorick\u00e9 nervov\u00e9 vl\u00e1kna odv\u00e1dzaj\u00fa odpove\u010f z CNS a naz\u00fdvaj\u00fa sa eferentn\u00e9",
            "D": "somatick\u00fd nervov\u00fd syst\u00e9m inervuje kostrov\u00e9 svaly a je ovl\u00e1dan\u00fd v\u00f4\u013eou",
            "E": "somatick\u00fd nervov\u00fd syst\u00e9m inervuje hladk\u00e9 svaly a je ovl\u00e1dan\u00fd v\u00f4\u013eou",
            "F": "senzorick\u00e9 nervov\u00e9 vl\u00e1kna prin\u00e1\u0161aj\u00fa inform\u00e1ciu do CNS a naz\u00fdvaj\u00fa sa eferentn\u00e9",
            "G": "auton\u00f3mny nervov\u00fd syst\u00e9m inervuje kostrov\u00e9 svaly a nie je ovl\u00e1dan\u00fd v\u00f4\u013eou",
            "H": "auton\u00f3mny nervov\u00fd syst\u00e9m inervuje hladk\u00e9 svaly a nie je ovl\u00e1dan\u00fd v\u00f4\u013eou"
        }
    },
    {
        "id": 631,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00fdm funk\u010dn\u00fdm prvkom nervovej s\u00fastavy je:",
        "answers": {
            "A": "prenos sign\u00e1lu pozd\u013a\u017e nervov\u00fdm vl\u00e1knom",
            "B": "vedomie",
            "C": "re\u010d",
            "D": "reflex",
            "E": "reflex sprostredkovan\u00fd reflexn\u00fdm obl\u00fakom",
            "F": "reflexn\u00fd obl\u00fak sprostredkovan\u00fd reflexom",
            "G": "druh\u00e1 sign\u00e1lna s\u00fastava",
            "H": "ak\u010dn\u00fd potenci\u00e1l"
        }
    },
    {
        "id": 632,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o auton\u00f3mnom nervovom syst\u00e9me je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "sympatikus preva\u017euje po\u010das d\u0148a",
            "B": "sympatikus je zodpovedn\u00fd za stresov\u00fa reakciu \u201efight or flight\u201c",
            "C": "parasympatikus je akt\u00edvny najm\u00e4 po jedle a v noci",
            "D": "parasympatikus je zodpovedn\u00fd za funkciu \u201erest and digest\u201c",
            "E": "sympatikus prevl\u00e1da najm\u00e4 v pokoji",
            "F": "parasympatikus zr\u00fdch\u013euje \u010dinnos\u0165 srdca",
            "G": "parasympatikus a sympatikus funguj\u00fa synergicky",
            "H": "sympatikus a parasympatikus funguj\u00fa antagonisticky"
        }
    },
    {
        "id": 633,
        "question": "Mozog \u010dloveka sa sklad\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "zo sivej hmoty, ktor\u00fa tvoria nervov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "B": "z bielej hmoty, ktor\u00fa tvoria tel\u00e1 neur\u00f3nov",
            "C": "z piatich kom\u00f4r",
            "D": "z lymfatick\u00fdch uzl\u00edn",
            "E": "zo sivej hmoty, ktor\u00fa tvoria tel\u00e1 neur\u00f3nov",
            "F": "z bielej hmoty, ktor\u00fa tvoria nervov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "G": "zo \u0161tyroch kom\u00f4r",
            "H": "z mozgovomiechov\u00e9ho moku"
        }
    },
    {
        "id": 634,
        "question": "Mozog \u010dloveka sa del\u00ed na tri z\u00e1kladn\u00e9 \u010dasti:",
        "answers": {
            "A": "predn\u00fd mozog, kam patr\u00ed aj koncov\u00fd mozog",
            "B": "medzimozog",
            "C": "stredn\u00fd mozog",
            "D": "predn\u00fd mozog, kam patr\u00ed aj medzimozog",
            "E": "predn\u00fd mozog, kam patr\u00ed aj stredn\u00fd mozog",
            "F": "zadn\u00fd mozog, kam patr\u00ed aj mozo\u010dek",
            "G": "zadn\u00fd mozog, kam patr\u00ed aj Varolov most a medzimozog",
            "H": "predn\u00fd mozog, medzimozog a zadn\u00fd mozog"
        }
    },
    {
        "id": 635,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenia s\u00fa pravdiv\u00e9 o prednom mozgu?",
        "answers": {
            "A": "del\u00ed sa na dve hemisf\u00e9ry",
            "B": "patr\u00ed sem aj koncov\u00fd mozog a medzimozog",
            "C": "del\u00ed sa na \u010delov\u00fd, temenn\u00fd, sp\u00e1nkov\u00fd a z\u00e1hlavn\u00fd lalok",
            "D": "patr\u00ed sem aj koncov\u00fd mozog a stredn\u00fd mozog",
            "E": "v \u010delovom laloku je analyz\u00e1tor pohybov, re\u010di a \u010duchu",
            "F": "del\u00ed sa na \u0161tyri hemisf\u00e9ry",
            "G": "je najv\u00e4\u010d\u0161ou \u010das\u0165ou mozgu",
            "H": "jeho funkciou je riadi\u0165 z\u00e1kladn\u00e9 vroden\u00e9 in\u0161tinkty"
        }
    },
    {
        "id": 636,
        "question": "Ak\u00e1 je funkcia retikul\u00e1rnej form\u00e1cie?",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 obojstrann\u00e9 spojenie so v\u0161etk\u00fdmi \u010das\u0165ami nervovej s\u00fastavy",
            "B": "m\u00e1 jednostrann\u00e9 spojenie so v\u0161etk\u00fdmi \u010das\u0165ami nervovej s\u00fastavy",
            "C": "prij\u00edma inform\u00e1cie zo v\u0161etk\u00fdch receptorov",
            "D": "prij\u00edma inform\u00e1cie iba zo zmyslov\u00fdch receptorov",
            "E": "m\u00e1 v\u00fdznam pri riaden\u00ed pohybov, stave bdelosti a udr\u017ean\u00ed pozornosti",
            "F": "riadi em\u00f3cie",
            "G": "vyhodnocuje inform\u00e1cie z ko\u017en\u00fdch receptorov",
            "H": "je to centrum d\u00fdchac\u00edch reflexov"
        }
    },
    {
        "id": 637,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o limbickom syst\u00e9me nie je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "riadi em\u00f3cie a pam\u00e4\u0165",
            "B": "riadi motiv\u00e1ciu a u\u010denie",
            "C": "riadi vegetat\u00edvne a somatick\u00e9 funkcie pri em\u00f3ci\u00e1ch",
            "D": "nie je zodpovedn\u00fd za riadenie em\u00f3ci\u00ed",
            "E": "podie\u013ea sa na tvorbe snov",
            "F": "koordinuje miechov\u00e9 reflexy v kr\u00ed\u017eovej oblasti",
            "G": "neriadi motiv\u00e1ciu a u\u010denie",
            "H": "je to pomerne ve\u013ek\u00e1 \u010das\u0165 mozgu"
        }
    },
    {
        "id": 638,
        "question": "\u010co je vrcholom vy\u0161\u0161ej nervovej \u010dinnosti?",
        "answers": {
            "A": "reflex",
            "B": "u\u010denie",
            "C": "re\u010d",
            "D": "pam\u00e4\u0165",
            "E": "sny",
            "F": "reflexn\u00fd obl\u00fak",
            "G": "abstraktn\u00e9 myslenie",
            "H": "in\u0161tinkt"
        }
    },
    {
        "id": 639,
        "question": "Ak\u00fd je rozdiel medzi podmienen\u00fdmi a nepodmienen\u00fdmi reflexmi?",
        "answers": {
            "A": "podmienen\u00e9 reflexy s\u00fa vroden\u00e9 a patr\u00ed k nim napr\u00edklad cicac\u00ed reflex",
            "B": "nepodmienen\u00e9 reflexy s\u00fa vroden\u00e9 a patr\u00ed k nim napr\u00edklad k\u00fdchac\u00ed reflex",
            "C": "podmienen\u00e9 reflexy z\u00edskavame po\u010das \u017eivota",
            "D": "podmienen\u00e9 reflexy prebiehaj\u00fa po anatomicky danom reflexnom obl\u00faku a s\u00fa trval\u00e9 a nemenn\u00e9",
            "E": "nepodmienen\u00e9 reflexy prebiehaj\u00fa po anatomicky danom reflexnom obl\u00faku a s\u00fa trval\u00e9 a nemenn\u00e9",
            "F": "k nepodmienen\u00fdm reflexom patr\u00ed patel\u00e1rny reflex",
            "G": "podmienen\u00e9 reflexy maj\u00fa s\u00eddlo v mozgovej k\u00f4re a s\u00fa spojen\u00e9 s u\u010den\u00edm a pam\u00e4\u0165ou",
            "H": "podmienen\u00e9 aj nepodmienen\u00e9 reflexy s\u00fa druhovo \u0161pecifick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 640,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o medzimozgu je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "patr\u00ed k predn\u00e9mu mozgu",
            "B": "patr\u00ed k stredn\u00e9mu mozgu",
            "C": "sp\u00e1ja stredn\u00fd mozog s hemisf\u00e9rami koncov\u00e9ho mozgu",
            "D": "tvor\u00ed ho podl\u00f4\u017eko thalamus a l\u00f4\u017eko hypothalamus",
            "E": "tvor\u00ed ho l\u00f4\u017eko hyperthalamus a l\u00f4\u017eko thalamus",
            "F": "je koordina\u010dn\u00fdm centrom auton\u00f3mnych funkci\u00ed",
            "G": "riadi d\u00fdchacie reflexy",
            "H": "nach\u00e1dza sa na okrajovej \u010dasti zadn\u00e9ho mozgu"
        }
    },
    {
        "id": 641,
        "question": "K zadn\u00e9mu mozgu patria:",
        "answers": {
            "A": "mozo\u010dek, ktor\u00fd koordinuje pohybov\u00e9 funkcie",
            "B": "mozo\u010dek, ktor\u00fd dost\u00e1va inform\u00e1cie zo statokinetick\u00e9ho receptora, svalov\u00fdch a \u0161\u013eachov\u00fdch receptorov",
            "C": "miecha",
            "D": "pred\u013a\u017een\u00e1 miecha",
            "E": "pred\u013a\u017een\u00e1 miecha, ktor\u00e1 sprostredk\u00fava obrann\u00e9 reflexy",
            "F": "Varolov most",
            "G": "pred\u013a\u017een\u00e1 miecha, ktor\u00e1 koordinuje pohybov\u00e9 funkcie",
            "H": "mozo\u010dek, ktor\u00fd sp\u00e1ja front\u00e1lny lalok s okcipit\u00e1lnym lalokom"
        }
    },
    {
        "id": 642,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie je spr\u00e1vne o hlavov\u00fdch nervoch?",
        "answers": {
            "A": "\u010duchov\u00fd m\u00e1 \u010d\u00edslo I",
            "B": "je ich 12",
            "C": "senzit\u00edvne vl\u00e1kna nes\u00fa sign\u00e1l z mozgu a motorick\u00e9 vl\u00e1kna nes\u00fa sign\u00e1l do mozgu",
            "D": "II, III, IV a VI s\u00fa okohybn\u00e9",
            "E": "s\u00fa p\u00e1rov\u00e9",
            "F": "senzit\u00edvne vl\u00e1kna nes\u00fa sign\u00e1l do mozgu a motorick\u00e9 vl\u00e1kna nes\u00fa sign\u00e1l z mozgu",
            "G": "je ich 22",
            "H": "v\u00e4\u010d\u0161inou patria medzi zmie\u0161an\u00e9 nervy so senzit\u00edvnou aj motorickou funkciou"
        }
    },
    {
        "id": 643,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o hlavov\u00fdch nervoch je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "sluchovorovnov\u00e1\u017eny m\u00e1 \u010d\u00edslo VIII",
            "B": "\u010duchov\u00fd m\u00e1 \u010d\u00edslo II",
            "C": "bl\u00fadiv\u00fd m\u00e1 \u010d\u00edslo XI",
            "D": "trojklann\u00fd m\u00e1 \u010d\u00edslo V",
            "E": "kladkov\u00fd m\u00e1 \u010d\u00edslo VI",
            "F": "zrakov\u00fd m\u00e1 \u010d\u00edslo III",
            "G": "sluchovorovnov\u00e1\u017eny m\u00e1 \u010d\u00edslo IV",
            "H": "kladkov\u00fd m\u00e1 \u010d\u00edslo IV"
        }
    },
    {
        "id": 644,
        "question": "Spolo\u010dnou vlastnos\u0165ou receptorov\u00fdch buniek je:",
        "answers": {
            "A": "reflex",
            "B": "schopnos\u0165 vyvola\u0165 nervov\u00fd vzruch",
            "C": "reflexn\u00fd obl\u00fak",
            "D": "adapt\u00e1cia",
            "E": "senzibilita",
            "F": "dr\u00e1savos\u0165",
            "G": "dr\u00e1\u017edivos\u0165",
            "H": "extern\u00fd zdroj podnetu"
        }
    },
    {
        "id": 645,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o receptoroch je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "forma energie, na ktor\u00fa je receptor najcitlivej\u0161\u00ed, sa naz\u00fdva adekv\u00e1tny podnet",
            "B": "pod\u013ea druhu adekv\u00e1tneho podnetu ich del\u00edme na chemoreceptory, mechanoreceptory, fotoreceptory a nocireceptory",
            "C": "zn\u00ed\u017een\u00e1 dr\u00e1\u017edivos\u0165 pri dlh\u0161om p\u00f4soben\u00ed podnetu sa naz\u00fdva adapt\u00e1cia",
            "D": "pod\u013ea p\u00f4vodu adekv\u00e1tneho podnetu ich del\u00edme na chemoreceptory, mechanoreceptory, fotoreceptory a nocireceptory",
            "E": "pod\u013ea druhu adekv\u00e1tneho podnetu del\u00edme receptory na exteroreceptory a interoreceptory",
            "F": "pod\u013ea p\u00f4vodu podnetov ich del\u00edme na exteroreceptory a interoreceptory",
            "G": "forma energie, na ktor\u00fa je receptor najnecitlivej\u0161\u00ed, sa naz\u00fdva adekv\u00e1tny podnet",
            "H": "zv\u00fd\u0161en\u00e1 dr\u00e1\u017edivos\u0165 pri dlh\u0161om p\u00f4soben\u00ed podnetu sa naz\u00fdva adapt\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 646,
        "question": "\u010co s\u00fa proprioreceptory?",
        "answers": {
            "A": "receptory zachyt\u00e1vaj\u00face inform\u00e1cie o tlaku z vonkaj\u0161ieho prostredia",
            "B": "svalov\u00e9 vretienka",
            "C": "\u0161\u013eachov\u00e9 vretienka",
            "D": "\u0161\u013eachov\u00e9 telieska",
            "E": "receptory zachyt\u00e1vaj\u00face inform\u00e1cie o polohe tela v priestore",
            "F": "svalov\u00e9 telieska",
            "G": "receptory v mozgu",
            "H": "interoreceptory"
        }
    },
    {
        "id": 647,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o zmysloch nie je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "org\u00e1nom \u010duchu je \u010duchov\u00e1 sliznica a receptormi s\u00fa \u010duchov\u00e9 bunky",
            "B": "org\u00e1nom \u010duchu s\u00fa \u010duchov\u00e9 bunky a receptorom je \u010duchov\u00e1 sliznica",
            "C": "\u010duchov\u00e9 \u00fastredie v mozgu sa nach\u00e1dza v spodnej ploche \u010delov\u00fdch lalokov",
            "D": "chu\u0165ov\u00e9 poh\u00e1riky sa nach\u00e1dzaj\u00fa iba na jazyku",
            "E": "\u00fastredie chuti je v k\u00f4re temenn\u00fdch lalokov, rovnako ako pre hmat",
            "F": "\u00fastredie chuti je v k\u00f4re z\u00e1hlavn\u00e9ho laloku, rovnako ako pre hmat",
            "G": "receptory vn\u00edmaj\u00face boles\u0165 sa naz\u00fdvaj\u00fa proprioreceptory",
            "H": "statokinetick\u00fd receptor vn\u00edma polohu hlavy a pom\u00e1ha pri udr\u017ean\u00ed vzpriamenej postavy"
        }
    },
    {
        "id": 648,
        "question": "Medzi mechanoreceptory patria:",
        "answers": {
            "A": "Cortiho org\u00e1n",
            "B": "Meissnerove a Ruffiniho telieska",
            "C": "\u010dap\u00edky",
            "D": "ty\u010dinky",
            "E": "ty\u010dinky a \u010dap\u00edky",
            "F": "svalov\u00e9 vretienka",
            "G": "\u0161\u013eachov\u00e9 telieska",
            "H": "\u010duchov\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 649,
        "question": "Zlo\u017eit\u00e9 vroden\u00e9 reakcie organizmu naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "podmienen\u00e9 reflexy",
            "B": "nepodmienen\u00e9 reflexy",
            "C": "intu\u00edcia",
            "D": "baz\u00e1lny metabolizmus",
            "E": "reflexy",
            "F": "in\u0161tinkty",
            "G": "pam\u00e4\u0165ov\u00e9 stopy",
            "H": "em\u00f3cie"
        }
    },
    {
        "id": 650,
        "question": "\u010co nast\u00e1va pri \u0161\u00edren\u00ed vzruchu po nervovom vl\u00e1kne?",
        "answers": {
            "A": "zmena koncentr\u00e1cie i\u00f3nov v\u00e1pnika a sod\u00edka v nervovom vl\u00e1kne",
            "B": "koncentr\u00e1cia nervov\u00e9ho vl\u00e1kna",
            "C": "dilat\u00e1cia neuritu",
            "D": "pohyb i\u00f3nov Na+ a Cl- cez bunkov\u00fa membr\u00e1nu",
            "E": "ak\u010dn\u00fd prenos",
            "F": "pohyb i\u00f3nov Na+ a K+ cez bunkov\u00fa membr\u00e1nu",
            "G": "ak\u010dn\u00fd potenci\u00e1l",
            "H": "akt\u00edvny potenci\u00e1l"
        }
    },
    {
        "id": 651,
        "question": "Kde kon\u010dia motorick\u00e9 nervov\u00e9 vl\u00e1kna?",
        "answers": {
            "A": "v hladk\u00fdch kostrov\u00fdch svaloch",
            "B": "v hladkej svalovine vn\u00fatorn\u00fdch org\u00e1nov",
            "C": "v prie\u010dne pruhovanej svalovine vn\u00fatorn\u00fdch org\u00e1nov",
            "D": "v prie\u010dne pruhovanej svalovine kostrov\u00fdch svalov",
            "E": "na nervovosvalovej platni\u010dke",
            "F": "v prie\u010dne pruhovanej svalovine myokardu",
            "G": "napr\u00edklad v okohybn\u00fdch svaloch",
            "H": "napr\u00edklad v svalovine ciev"
        }
    },
    {
        "id": 652,
        "question": "Senzorickou jednotkou nervovej regul\u00e1cie s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "receptory",
            "B": "reflex",
            "C": "bunky alebo zakon\u010denia nervov\u00fdch vl\u00e1kien, schopn\u00e9 premeny energie p\u00f4sobiacej na ne z vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia na sign\u00e1l (zmenu elektrick\u00e9ho potenci\u00e1lu na bunkovej membr\u00e1ne)",
            "D": "neurity",
            "E": "bunky alebo zakon\u010denia nervov\u00fdch vl\u00e1kien, schopn\u00e9 premeny energie p\u00f4sobiacej na ne z vonkaj\u0161ieho prostredia na sign\u00e1l (zmenu elektrick\u00e9ho potenci\u00e1lu na bunkovej membr\u00e1ne)",
            "F": "bunky alebo zakon\u010denia nervov\u00fdch vl\u00e1kien, schopn\u00e9 premeny energie p\u00f4sobiacej na ne z vonkaj\u0161ieho prostredia na sign\u00e1l (zmenu elektrochemick\u00e9ho potenci\u00e1lu na bunkovej membr\u00e1ne)",
            "G": "\u0161pecializovan\u00e9 zmyslov\u00e9 bunky alebo zakon\u010denia odstrediv\u00fdch nervov\u00fdch vl\u00e1kien",
            "H": "\u0161pecializovan\u00e9 zmyslov\u00e9 bunky alebo zakon\u010denia dostrediv\u00fdch nervov\u00fdch vl\u00e1kien"
        }
    },
    {
        "id": 653,
        "question": "Na z\u00e1klade toho, odkia\u013e prich\u00e1dzaj\u00fa podnety, rozde\u013eujeme receptory na:",
        "answers": {
            "A": "chemoreceptory",
            "B": "r\u00e1dioreceptory",
            "C": "interoreceptory",
            "D": "mechanoreceptory",
            "E": "exteroreceptory",
            "F": "membr\u00e1nov\u00e9 receptory",
            "G": "fotoreceptory",
            "H": "nocireceptory"
        }
    },
    {
        "id": 654,
        "question": "Forma sign\u00e1lu, na ktor\u00fa je receptor najcitlivej\u0161\u00ed, sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "advok\u00e1tny podnet",
            "B": "reflex",
            "C": "vlnenie vzduchu",
            "D": "optim\u00e1lny podnet",
            "E": "maxim\u00e1lny vzruch",
            "F": "adekv\u00e1tny vzruch",
            "G": "elektrick\u00e1 energia",
            "H": "ak\u010dn\u00fd potenci\u00e1l"
        }
    },
    {
        "id": 655,
        "question": "Ak\u00fdmi nervov\u00fdmi vl\u00e1knami sa pren\u00e1\u0161a vzruch z ko\u017en\u00e9ho receptora do mozgu?",
        "answers": {
            "A": "odstrediv\u00fdmi",
            "B": "odstrediv\u00fdmi a dostrediv\u00fdmi",
            "C": "dostrediv\u00fdmi",
            "D": "odstrediv\u00fdmi vl\u00e1knami, ktor\u00e9 s\u00fa priv\u00e1dzan\u00e9 zadn\u00fdmi kore\u0148mi miechy",
            "E": "dostrediv\u00fdmi vl\u00e1knami, ktor\u00e9 s\u00fa priv\u00e1dzan\u00e9 zadn\u00fdmi kore\u0148mi miechy",
            "F": "dostrediv\u00fdmi vl\u00e1knami, ktor\u00e9 s\u00fa priv\u00e1dzan\u00e9 predn\u00fdmi kore\u0148mi miechy",
            "G": "odstrediv\u00fdmi vl\u00e1knami, ktor\u00e9 s\u00fa priv\u00e1dzan\u00e9 predn\u00fdmi kore\u0148mi miechy",
            "H": "gliov\u00fdmi"
        }
    },
    {
        "id": 656,
        "question": "Vzruch sa na synapsii m\u00f4\u017ee pren\u00e1\u0161a\u0165 prostredn\u00edctvom:",
        "answers": {
            "A": "dopam\u00ednu",
            "B": "koka\u00ednu",
            "C": "noradrenal\u00ednu",
            "D": "oxidu dusnat\u00e9ho",
            "E": "ak\u010dn\u00e9ho potenci\u00e1lu",
            "F": "glukag\u00f3nu",
            "G": "glykog\u00e9nu",
            "H": "medi\u00e1torov"
        }
    },
    {
        "id": 657,
        "question": "Ty\u010dinky sa nach\u00e1dzaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "pod bliznou",
            "B": "na vonkaj\u0161ej membr\u00e1ne rohovky",
            "C": "na zadnej stene \u0161o\u0161ovky",
            "D": "v sietnici",
            "E": "na zadnej ploche sklovca",
            "F": "na zadnej ploche o\u010dnej gule",
            "G": "v ko\u017ei ako receptory na vn\u00edmanie tlaku",
            "H": "v ko\u017ei ako receptory na vn\u00edmanie chladu"
        }
    },
    {
        "id": 658,
        "question": "Podmienen\u00fd reflex vznik\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "p\u00f4soben\u00edm dvoch podnetov, z ktor\u00fdch jeden je pre organizmus biologicky v\u00fdznamn\u00fd a druh\u00fd je indiferentn\u00fd",
            "B": "p\u00f4soben\u00edm dvoch podnetov, z ktor\u00fdch jeden je pre organizmus biologicky v\u00fdznamn\u00fd a druh\u00fd nie je indiferentn\u00fd",
            "C": "procesom u\u010denia",
            "D": "p\u00f4soben\u00edm dvoch podnetov, z ktor\u00fdch jeden je pre organizmus biologicky v\u00fdznamn\u00fd a druh\u00fd je neutr\u00e1lny",
            "E": "hne\u010f po fertiliz\u00e1cii",
            "F": "hne\u010f po naroden\u00ed, napr\u00edklad cicac\u00ed reflex",
            "G": "hne\u010f po naroden\u00ed, napr\u00edklad patel\u00e1rny reflex",
            "H": "p\u00f4soben\u00edm dvoch nepodmienen\u00fdch reflexov"
        }
    },
    {
        "id": 659,
        "question": "Nepodmienen\u00e9 reflexy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "napr\u00edklad k\u00fdchac\u00ed reflex",
            "B": "po\u010dtom nemenn\u00e9",
            "C": "u ka\u017ed\u00e9ho jedinca v inom po\u010dte",
            "D": "z\u00edskan\u00e9 po\u010das \u017eivota",
            "E": "vroden\u00e9",
            "F": "vyvolan\u00e9 biologicky indiferentn\u00fdm podnetom",
            "G": "napr\u00edklad odtiahnutie ruky od hor\u00faceho predmetu",
            "H": "druhovo \u0161pecifick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 660,
        "question": "V strednom mozgu \u010dloveka je \u00fastredie:",
        "answers": {
            "A": "zabezpe\u010duj\u00face pohyb o\u010d\u00ed, hlavy a tela v smere pr\u00edslu\u0161n\u00fdch podnetov",
            "B": "zabezpe\u010duj\u00face motilitu \u017eal\u00fadka a \u010driev",
            "C": "zabezpe\u010duj\u00face pohyb o\u010d\u00ed, hlavy a tela v protismere pr\u00edslu\u0161n\u00fdch podnetov",
            "D": "zabezpe\u010duj\u00face rot\u00e1ciu dolnej kon\u010datiny v smere nepodmienen\u00fdch podnetov",
            "E": "nepodmienen\u00fdch zrakov\u00fdch reflexov",
            "F": "podmienen\u00fdch zrakov\u00fdch reflexov",
            "G": "podmienen\u00fdch sluchov\u00fdch reflexov",
            "H": "nepodmienen\u00fdch sluchov\u00fdch reflexov"
        }
    },
    {
        "id": 661,
        "question": "Biologick\u00e1 funkcia mozo\u010dka je:",
        "answers": {
            "A": "koordin\u00e1cia zrakov\u00fdch funkci\u00ed",
            "B": "riadenie \u00famyseln\u00fdch pohybov tela",
            "C": "riadenie ne\u00famyseln\u00fdch pohybov tela",
            "D": "riadenie plynulosti pohybov",
            "E": "riadenie svalov\u00e9ho nap\u00e4tia",
            "F": "udr\u017eiavanie vzpriamenej polohy tela",
            "G": "koordin\u00e1cia pohybov\u00fdch funkci\u00ed",
            "H": "podporova\u0165 koncov\u00fd mozog"
        }
    },
    {
        "id": 662,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00fdm funk\u010dn\u00fdm prvkom nervovej s\u00fastavy je:",
        "answers": {
            "A": "vzruch",
            "B": "adekv\u00e1tny podnet",
            "C": "reflex",
            "D": "neur\u00f3n",
            "E": "efektor",
            "F": "odpove\u010f na podnet sprostredkovan\u00e1 reflexn\u00fdm obl\u00fakom",
            "G": "odpove\u010f na podnet sprostredkovan\u00e1 nepodmienen\u00fdm reflexom",
            "H": "odpove\u010f na podnet sprostredkovan\u00e1 adekv\u00e1tnym podnetom"
        }
    },
    {
        "id": 663,
        "question": "\u00dastredie pre riadenie d\u00fdchania je v:",
        "answers": {
            "A": "mieche",
            "B": "temennom laloku koncov\u00e9ho mozgu",
            "C": "pred\u013a\u017eenej mieche",
            "D": "hypotalame",
            "E": "p\u013e\u00facach",
            "F": "p\u013e\u00facnici",
            "G": "prednom mozgu",
            "H": "larynxe"
        }
    },
    {
        "id": 664,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenie o neur\u00f3noch stavovcov je pravdiv\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "obsahuj\u00fa vstupn\u00fd, v\u00fdstupn\u00fd a vodiv\u00fd \u00fasek",
            "B": "maj\u00fa mitochondrie",
            "C": "maj\u00fa schopnos\u0165 deli\u0165 sa",
            "D": "maj\u00fa dostrediv\u00e9 dendrity a odstrediv\u00e9 neurity",
            "E": "nemaj\u00fa schopnos\u0165 deli\u0165 sa",
            "F": "maj\u00fa diploidn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "G": "nemaj\u00fa pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "H": "maj\u00fa rovnak\u00fa funkciu ako neuroglie"
        }
    },
    {
        "id": 665,
        "question": "Vedom\u00e1 \u010dinnos\u0165 \u010dloveka sa formuje v:",
        "answers": {
            "A": "paleokortexe",
            "B": "klimakt\u00e9riu",
            "C": "obdob\u00ed moruly",
            "D": "mozgovej k\u00f4re",
            "E": "sp\u00e1nku",
            "F": "neokortexe",
            "G": "amygdale",
            "H": "limbickom syst\u00e9me"
        }
    },
    {
        "id": 666,
        "question": "Sekr\u00e9cia mineralokortikoidov je riaden\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "zo stredn\u00e9ho mozgu cez predn\u00fd lalok adenohypof\u00fdzy",
            "B": "z medzimozgu cez predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "C": "z medzimozgu cez predn\u00fd lalok adenohypof\u00fdzy",
            "D": "z talamu cez predn\u00fd lalok",
            "E": "z hypotalamu cez predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "F": "z talamu cez zadn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "G": "z hypotalamu cez zadn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "H": "z medzimozgu cez neurohypof\u00fdzu"
        }
    },
    {
        "id": 667,
        "question": "V ktorej \u010dasti mozgu za\u010d\u00ednaj\u00fa zostupn\u00e9 pyram\u00eddov\u00e9 dr\u00e1hy?",
        "answers": {
            "A": "v z\u00e1hlavnom laloku",
            "B": "v mozgovej k\u00f4re",
            "C": "v baz\u00e1lnych gangli\u00e1ch",
            "D": "v medzimozgu",
            "E": "v strednom mozgu",
            "F": "v mozo\u010dku",
            "G": "vo Varolovom moste",
            "H": "v pred\u013a\u017eenej mieche"
        }
    },
    {
        "id": 668,
        "question": "Z\u00e1kladnou anatomickou a funk\u010dnou jednotkou nervovej s\u00fastavy je:",
        "answers": {
            "A": "neurogliov\u00e1 bunka",
            "B": "gliov\u00e1 bunka",
            "C": "myocyt",
            "D": "nefr\u00f3n",
            "E": "nervov\u00e1 bunka",
            "F": "reflex",
            "G": "ak\u010dn\u00fd potenci\u00e1l",
            "H": "neur\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 669,
        "question": "Ak\u00fa funkciu m\u00e1 neuroglia?",
        "answers": {
            "A": "vedie ak\u010dn\u00fd potenci\u00e1l do najbli\u017e\u0161ieho neuritu",
            "B": "vedie ak\u010dn\u00fd potenci\u00e1l do najbli\u017e\u0161ieho dendritu",
            "C": "podporn\u00fa",
            "D": "vy\u017eivovaciu",
            "E": "z\u00e1sobn\u00fa",
            "F": "medi\u00e1torov\u00fa",
            "G": "koordina\u010dn\u00fa",
            "H": "informa\u010dn\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 670,
        "question": "Miestom fixovania podmienen\u00fdch reflexov u vy\u0161\u0161\u00edch cicavcov a \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "mozo\u010dek",
            "B": "pred\u013a\u017een\u00e1 miecha",
            "C": "mozgov\u00fd kme\u0148",
            "D": "\u00fastredie re\u010di",
            "E": "hypotalamus",
            "F": "mozgov\u00e1 k\u00f4ra",
            "G": "pallium",
            "H": "Varolov most"
        }
    },
    {
        "id": 671,
        "question": "V ktorej \u010dasti mozgu \u010dloveka je \u00fastredie pre ko\u017en\u00e9 receptory?",
        "answers": {
            "A": "v k\u00f4re okcipit\u00e1lneho laloka",
            "B": "v k\u00f4re pariet\u00e1lneho laloka",
            "C": "v k\u00f4re tempor\u00e1lneho laloka",
            "D": "v k\u00f4re temenn\u00e9ho laloka",
            "E": "v k\u00f4re z\u00e1hlavn\u00e9ho laloka",
            "F": "v k\u00f4re front\u00e1lneho laloka",
            "G": "v k\u00f4re \u010delov\u00e9ho laloka",
            "H": "v mozo\u010dku"
        }
    },
    {
        "id": 672,
        "question": "V ktorej \u010dasti mozgu \u010dloveka je zrakov\u00fd analyz\u00e1tor?",
        "answers": {
            "A": "v k\u00f4re front\u00e1lneho laloka",
            "B": "v k\u00f4re temenn\u00e9ho laloka",
            "C": "v rovnakej \u010dasti ako analyz\u00e1tor \u010duchu",
            "D": "v rovnakej \u010dasti ako analyz\u00e1tor sluchu",
            "E": "v k\u00f4re z\u00e1hlavn\u00e9ho laloka",
            "F": "v k\u00f4re okcipit\u00e1lneho laloka",
            "G": "v k\u00f4re pariet\u00e1lneho laloka",
            "H": "v k\u00f4re hypotalamu"
        }
    },
    {
        "id": 673,
        "question": "Doj\u010densk\u00e9 obdobie \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je charakterizovan\u00e9 intenz\u00edvnym rastom",
            "B": "je charakterizovan\u00e9 pohybov\u00fdm a psychick\u00fdm rozvojom",
            "C": "kon\u010d\u00ed dosiahnut\u00edm 2 rokov",
            "D": "kon\u010d\u00ed dosiahnut\u00edm 1 roku",
            "E": "prejavuje sa v \u0148om reflex cicania",
            "F": "kladie ve\u013ek\u00e9 n\u00e1roky na spr\u00e1vnu \u017eivotospr\u00e1vu",
            "G": "sa naz\u00fdva aj obdob\u00edm batoliv\u00fdm",
            "H": "je charakterizovan\u00e9 t\u00fdm, \u017ee die\u0165a za\u010d\u00edna chodi\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 674,
        "question": "Matersk\u00e9 mlieko:",
        "answers": {
            "A": "dod\u00e1va cudzorod\u00e9 antig\u00e9ny",
            "B": "obsahuje protil\u00e1tky",
            "C": "dod\u00e1va potrebn\u00e9 \u017eiviny",
            "D": "je najprirodzenej\u0161ou a najvhodnej\u0161ou potravou",
            "E": "je v\u017edy \u010derstv\u00e9 a steriln\u00e9",
            "F": "m\u00e1 spr\u00e1vnu teplotu",
            "G": "najmenej za\u0165a\u017euje tr\u00e1venie die\u0165a\u0165a",
            "H": "sa za\u010d\u00edna vylu\u010dova\u0165 od d\u0148a oplodnenia"
        }
    },
    {
        "id": 675,
        "question": "Po\u010das puberty:",
        "answers": {
            "A": "je organizmus v obdob\u00ed zrelosti",
            "B": "pohlavn\u00e9 \u017e\u013eazy za\u010d\u00ednaj\u00fa vylu\u010dova\u0165 horm\u00f3ny",
            "C": "za\u010d\u00edna sa pravideln\u00e9 dozrievanie pohlavn\u00fdch buniek",
            "D": "vyv\u00edjaj\u00fa sa sekund\u00e1rne pohlavn\u00e9 znaky",
            "E": "objavuje sa pohlavn\u00e9 c\u00edtenie",
            "F": "objavuj\u00fa sa pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "G": "kon\u010d\u00ed sa rast dlh\u00fdch kost\u00ed",
            "H": "v\u00fdvin prebieha pomal\u0161ie ako v detstve"
        }
    },
    {
        "id": 676,
        "question": "Reflex cicania:",
        "answers": {
            "A": "je vroden\u00fd",
            "B": "je obrann\u00fd",
            "C": "je z\u00edskan\u00fd",
            "D": "sa str\u00e1ca v novorodeneckom obdob\u00ed",
            "E": "je pr\u00edtomn\u00fd v doj\u010denskom obdob\u00ed",
            "F": "patr\u00ed k nepodmienen\u00fdm reflexom",
            "G": "patr\u00ed k podmienen\u00fdm reflexom",
            "H": "patr\u00ed k z\u00edskan\u00fdm reflexom"
        }
    },
    {
        "id": 677,
        "question": "Pri p\u00f4rode u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "s\u0165ahuje sa svalovina maternice",
            "B": "plod je vytl\u00e1\u010dan\u00fd z maternice",
            "C": "sa na riaden\u00ed podie\u013eaj\u00fa najm\u00e4 motorick\u00e9 nervy",
            "D": "sa na riaden\u00ed podie\u013eaj\u00fa auton\u00f3mne nervy",
            "E": "sa na riaden\u00ed podie\u013eaj\u00fa horm\u00f3ny",
            "F": "sa otv\u00e1ra hrdlo maternice a ostatn\u00e9 p\u00f4rodn\u00e9 cesty",
            "G": "placenta zost\u00e1va v maternici a tu sa resorbuje",
            "H": "placenta sa odl\u00fa\u010di od maternice a vypud\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 678,
        "question": "Graafov folikul po uvo\u013enen\u00ed vaj\u00ed\u010dka:",
        "answers": {
            "A": "sa zmen\u00ed na \u017elt\u00e9 teliesko",
            "B": "sa zmen\u00ed na corpus luteum",
            "C": "sa zmen\u00ed na morulu",
            "D": "sa dost\u00e1va do prolifera\u010dnej f\u00e1zy",
            "E": "sa dost\u00e1va do folikul\u00e1rnej f\u00e1zy",
            "F": "za\u010d\u00edna v lute\u00e1lnej f\u00e1ze produkova\u0165 adrenal\u00edn",
            "G": "za\u010d\u00edna v lute\u00e1lnej f\u00e1ze produkova\u0165 progester\u00f3n",
            "H": "za\u010d\u00edna v sekre\u010dnej f\u00e1ze produkova\u0165 gestag\u00e9ny"
        }
    },
    {
        "id": 679,
        "question": "Ak\u00fa funkciu m\u00e1 testoster\u00f3n?",
        "answers": {
            "A": "riadi pohlavn\u00fa aktivitu sam\u00edc",
            "B": "ovplyv\u0148uje rast pohlavn\u00fdch org\u00e1nov samcov",
            "C": "ovplyv\u0148uje v\u00fdvin pohlavn\u00fdch znakov",
            "D": "m\u00e1 katabolick\u00fd \u00fa\u010dinok",
            "E": "riadi pohlavn\u00fa aktivitu samcov",
            "F": "riadi priebeh tehotnosti",
            "G": "m\u00e1 podobn\u00e9 \u00fa\u010dinky v tele \u017eeny ako estrog\u00e9ny v tele mu\u017ea",
            "H": "m\u00e1 podobn\u00e9 \u00fa\u010dinky v tele mu\u017ea ako estrog\u00e9ny v tele \u017eeny"
        }
    },
    {
        "id": 680,
        "question": "\u017dlt\u00e9 teliesko produkuje:",
        "answers": {
            "A": "progester\u00f3n",
            "B": "choriongonadotrop\u00edn",
            "C": "glukag\u00f3n",
            "D": "testoster\u00f3n",
            "E": "vazopres\u00edn",
            "F": "peps\u00edn",
            "G": "tryps\u00edn",
            "H": "tyrox\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 681,
        "question": "Graafove folikuly vylu\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "aldoster\u00f3n",
            "B": "progester\u00f3n",
            "C": "gonadotrop\u00edn",
            "D": "estrog\u00e9ny",
            "E": "glukag\u00f3n",
            "F": "luteiniza\u010dn\u00fd horm\u00f3n",
            "G": "folikulostimula\u010dn\u00fd horm\u00f3n",
            "H": "oxytoc\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 682,
        "question": "\u010co produkuj\u00fa vaje\u010dn\u00edky?",
        "answers": {
            "A": "pohlavn\u00e9 horm\u00f3ny",
            "B": "adrenal\u00edn",
            "C": "testoster\u00f3n",
            "D": "estrog\u00e9ny",
            "E": "glukag\u00f3n",
            "F": "luteiniza\u010dn\u00fd horm\u00f3n",
            "G": "prolakt\u00edn",
            "H": "folikulostimula\u010dn\u00fd horm\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 683,
        "question": "Ak\u00fa funkciu m\u00e1 progester\u00f3n?",
        "answers": {
            "A": "pripravuje sliznicu maternice na prijatie oplodnen\u00e9ho vaj\u00ed\u010dka",
            "B": "je nevyhnutn\u00fd pre norm\u00e1lny priebeh tehotenstva",
            "C": "p\u00f4sob\u00ed pri rozvoji mlie\u010dnej \u017e\u013eazy",
            "D": "priamo riadi pohlavn\u00fa aktivitu \u017eeny",
            "E": "riadi hospod\u00e1renie s i\u00f3nom v\u00e1pnika",
            "F": "udr\u017euje sekre\u010dn\u00fa f\u00e1zu sliznice maternice v za\u010diato\u010dnom obdob\u00ed v\u00fdvinu oplodnen\u00e9ho vaj\u00ed\u010dka",
            "G": "br\u00e1ni rozvoju oplodnen\u00e9ho vaj\u00ed\u010dka v za\u010diato\u010dn\u00fdch obdobiach jeho v\u00fdvinu",
            "H": "ako horm\u00f3n drene nadobli\u010diek sa podie\u013ea na ochrane organizmu pred \u00fa\u010dinkami stresu"
        }
    },
    {
        "id": 684,
        "question": "Starnutie:",
        "answers": {
            "A": "je obdobie pln\u00e9ho rozvoja tvoriv\u00fdch s\u00edl organizmu",
            "B": "je obdobie, v ktorom jedinec zvy\u010dajne zaklad\u00e1 rodinu",
            "C": "za\u010d\u00edna r\u00f4zne, pod\u013ea osobn\u00fdch dispoz\u00edci\u00ed a \u017eivotospr\u00e1vy",
            "D": "prejavuje sa ochabovan\u00edm jednotliv\u00fdch funk\u010dn\u00fdch s\u00fastav",
            "E": "sprev\u00e1dzaj\u00fa ho zmeny v obehovej s\u00fastave",
            "F": "sprev\u00e1dzaj\u00fa ho zmeny v centr\u00e1lnej nervovej s\u00fastave",
            "G": "sprev\u00e1dza ho vzostup psychickej a fyzickej v\u00fdkonnosti",
            "H": "prebieha optim\u00e1lne ako \u201eakt\u00edvna staroba\""
        }
    },
    {
        "id": 685,
        "question": "Starnutie je charakterizovan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "naru\u0161en\u00edm koordin\u00e1cie enz\u00fdmov\u00fdch syst\u00e9mov",
            "B": "zv\u00fd\u0161en\u00edm krehkosti a priepustnosti bunkovej membr\u00e1ny",
            "C": "zv\u00fd\u0161en\u00edm obsahu vody v bunk\u00e1ch",
            "D": "str\u00e1can\u00edm schopnosti syntetizova\u0165 niektor\u00e9 bielkoviny",
            "E": "zv\u00fd\u0161en\u00edm pru\u017enosti a st\u00e1losti bunkovej membr\u00e1ny",
            "F": "zmenami v obehovej a nervovej s\u00fastave",
            "G": "zmenou v \u010dinnosti \u00fastrednej nervovej s\u00fastavy",
            "H": "zn\u00ed\u017een\u00edm obsahu vody v bunk\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 686,
        "question": "\u017dlt\u00e9 teliesko je:",
        "answers": {
            "A": "miestom najostrej\u0161ieho videnia na sietnici oka",
            "B": "premenen\u00fd Graafov folikulus po ovul\u00e1cii",
            "C": "\u017eensk\u00e9 neoplodnen\u00e9 vaj\u00ed\u010dko",
            "D": "patologick\u00e1 zmena \u017e\u013eazov\u00e9ho tkaniva",
            "E": "\u00fatvar vaje\u010dn\u00edka, produkuj\u00faci progester\u00f3n",
            "F": "\u00fatvar vaje\u010dn\u00edka, typick\u00fd pre sekre\u010dn\u00fa f\u00e1zu",
            "G": "\u00fatvar vaje\u010dn\u00edka, typick\u00fd pre prolifera\u010dn\u00fa f\u00e1zu",
            "H": "diferencovan\u00e1 prapohlavn\u00e1 bunka vo vaje\u010dn\u00edku"
        }
    },
    {
        "id": 687,
        "question": "Vn\u00fatromaternicov\u00fd v\u00fdvin \u010dloveka zah\u0155\u0148a obdobie:",
        "answers": {
            "A": "fet\u00e1lne",
            "B": "embryon\u00e1lne",
            "C": "postnat\u00e1lne",
            "D": "z\u00e1rodku",
            "E": "neonat\u00e1lne",
            "F": "plodu",
            "G": "preembryon\u00e1lne",
            "H": "andologick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 688,
        "question": "Klimakt\u00e9rium je obdobie:",
        "answers": {
            "A": "klimatick\u00e9",
            "B": "pohlavn\u00e9ho k\u013eudu vo vy\u0161\u0161om veku",
            "C": "zv\u00fd\u0161enej sekr\u00e9cie pohlavn\u00fdch horm\u00f3nov",
            "D": "medzi ovul\u00e1ciou a oplodnen\u00edm",
            "E": "v \u017eivote \u017eeny po vymiznut\u00ed men\u0161trua\u010dn\u00fdch cyklov",
            "F": "za\u010datia men\u0161trua\u010dn\u00fdch cyklov",
            "G": "pohlavn\u00e9ho pokoja, kedy prestali dozrieva\u0165 Graafove folikuly",
            "H": "po skon\u010den\u00ed reproduk\u010dn\u00e9ho veku \u017eeny"
        }
    },
    {
        "id": 689,
        "question": "Reproduk\u010dn\u00fd vek je obdobie:",
        "answers": {
            "A": "v ktorom je organizmus schopn\u00fd produkova\u0165 horm\u00f3ny",
            "B": "ke\u010f je organizmus schopn\u00fd rozmno\u017eova\u0165 sa",
            "C": "ke\u010f organizmus je schopn\u00fd sexu\u00e1lneho \u017eivota",
            "D": "najv\u00e4\u010d\u0161ej pohlavnej aktivity jedinca",
            "E": "v ktorom jedinec produkuje zrel\u00e9 gam\u00e9ty",
            "F": "v ktorom jedinec produkuje adrenal\u00edn",
            "G": "v ktorom prebiehaj\u00fa procesy reprodukcie buniek",
            "H": "ke\u010f je jedinec schopn\u00fd splodi\u0165 potomstvo"
        }
    },
    {
        "id": 690,
        "question": "Men\u0161trua\u010dn\u00fd cyklus u \u017eien m\u00e1 f\u00e1zy:",
        "answers": {
            "A": "tri",
            "B": "\u0161tyri",
            "C": "p\u00e4\u0165",
            "D": "dve",
            "E": "folikul\u00e1rnu",
            "F": "diferencia\u010dn\u00fa",
            "G": "sekre\u010dn\u00fa",
            "H": "ovul\u00e1ciu"
        }
    },
    {
        "id": 691,
        "question": "Spojenie medzi plodom a organizmom matky sprostredkuje:",
        "answers": {
            "A": "plodov\u00e1 voda",
            "B": "plodov\u00e9 obaly",
            "C": "placenta",
            "D": "svalovina maternice",
            "E": "pe\u010de\u0148 plodu",
            "F": "ko\u017ea plodu",
            "G": "imunitn\u00fd syst\u00e9m plodu",
            "H": "poloha plodu"
        }
    },
    {
        "id": 692,
        "question": "Placenta pre embryo a plod zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "funkciu p\u013e\u00fac",
            "B": "\u010dinnos\u0165 obli\u010diek",
            "C": "funkciu tr\u00e1viacej s\u00fastavy",
            "D": "\u010dinnos\u0165 termoregula\u010dn\u00e9ho centra",
            "E": "odovzd\u00e1vanie odpadov\u00fdch produktov",
            "F": "odovzd\u00e1vanie CO2 a mo\u010doviny",
            "G": "spojenie s organizmom matky",
            "H": "funkciu centr\u00e1lnej nervovej s\u00fastavy"
        }
    },
    {
        "id": 693,
        "question": "Ko\u013eko trv\u00e1 priemerne v\u00fdvin jedinca v maternici u \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "250 dn\u00ed",
            "B": "270 dn\u00ed",
            "C": "300 dn\u00ed",
            "D": "290 dn\u00ed",
            "E": "9 kalend\u00e1rnych mesiacov",
            "F": "30 - 35 t\u00fd\u017ed\u0148ov",
            "G": "39 - 40 t\u00fd\u017ed\u0148ov",
            "H": "8 kalend\u00e1rnych mesiacov"
        }
    },
    {
        "id": 694,
        "question": "Ak\u00fd horm\u00f3n produkuj\u00fa semenn\u00edky u \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "progester\u00f3n",
            "B": "luteiniza\u010dn\u00fd horm\u00f3n",
            "C": "folikulostimula\u010dn\u00fd horm\u00f3n",
            "D": "testoster\u00f3n",
            "E": "parathorm\u00f3n",
            "F": "aldoster\u00f3n",
            "G": "kortizol",
            "H": "petakt\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 695,
        "question": "K hlavn\u00fdm obdobiam \u017eivota \u010dloveka po naroden\u00ed patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "dospievanie",
            "B": "novorodeneck\u00e9",
            "C": "detsk\u00e9",
            "D": "starnutie",
            "E": "dospelos\u0165",
            "F": "doj\u010densk\u00e9",
            "G": "smr\u0165",
            "H": "embryon\u00e1lne"
        }
    },
    {
        "id": 696,
        "question": "Ktor\u00e9 zl\u00fa\u010deniny negat\u00edvne ovplyv\u0148uj\u00fa \u013eudsk\u00e9 zdravie?",
        "answers": {
            "A": "zl\u00fa\u010deniny arz\u00e9nu",
            "B": "zl\u00fa\u010deniny olova",
            "C": "dusi\u010dnany",
            "D": "vitam\u00edny",
            "E": "pestic\u00eddy",
            "F": "chloridy",
            "G": "zl\u00fa\u010deniny stroncia",
            "H": "priemyseln\u00e9 hnojiv\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 697,
        "question": "\u010co je rizikov\u00e1 gravidita?",
        "answers": {
            "A": "tehotenstvo, kde hroz\u00ed potratenie z\u00e1rodku",
            "B": "podnet k umel\u00e9mu preru\u0161eniu gravidity",
            "C": "ne\u017eelan\u00e9 tehotenstvo",
            "D": "tehotenstvo, vy\u017eaduj\u00face \u0161peci\u00e1lnu starostlivos\u0165",
            "E": "gravidita, u ktorej je riziko postihnutia die\u0165a\u0165a 5%",
            "F": "gravidita, u ktorej mo\u017eno predpoklada\u0165 ohrozenie matky alebo plodu",
            "G": "gravidita po ne\u017eelanom po\u010dat\u00ed",
            "H": "d\u00f4sledok zanedbanej v\u00fdchovy k rodi\u010dovstvu"
        }
    },
    {
        "id": 698,
        "question": "Spermie \u010dloveka sa:",
        "answers": {
            "A": "tvoria v mo\u010dovej r\u00fare",
            "B": "tvoria v predstojnici",
            "C": "tvoria v semenn\u00edkoch",
            "D": "tvoria v semenotvorn\u00fdch kan\u00e1likoch semenn\u00edkov",
            "E": "tvoria 2 z jednej prapohlavnej bunky",
            "F": "tvoria od puberty po starobu",
            "G": "vylu\u010duj\u00fa v mno\u017estve 200 - 300 mili\u00f3nov",
            "H": "pohybuj\u00fa pomocou bi\u010d\u00edka"
        }
    },
    {
        "id": 699,
        "question": "Medzi pohlavn\u00e9 choroby patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "syfilis",
            "B": "kvapavka",
            "C": "lues",
            "D": "svrab",
            "E": "gonorrhea",
            "F": "galaktoz\u00e9mia",
            "G": "mal\u00e1ria",
            "H": "mor"
        }
    },
    {
        "id": 700,
        "question": "Ko\u013eko folikulov pribli\u017ene dozreje po\u010das pohlavnej zrelosti u \u017eeny?",
        "answers": {
            "A": "200",
            "B": "450",
            "C": "600",
            "D": "650",
            "E": "700 000",
            "F": "2 mili\u00f3ny",
            "G": "150",
            "H": "4500"
        }
    },
    {
        "id": 701,
        "question": "O priebehu p\u00f4rodu \u010dloveka za fyziologick\u00fdch okolnost\u00ed plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "svalovina maternice sa s\u0165ahuje a vytl\u00e1\u010da plod z maternice",
            "B": "d\u013a\u017eka trvania p\u00f4rodu je priemerne 8-16 hod\u00edn",
            "C": "po otvoren\u00ed hrdla maternice sa plod vytla\u010d\u00ed ve\u013emi r\u00fdchlo",
            "D": "po p\u00f4rode plodu za 20-40 min\u00fat sa stiahnut\u00edm maternice odl\u00fa\u010di a vypud\u00ed aj placenta",
            "E": "p\u00f4rod riadia auton\u00f3mne nervy a horm\u00f3ny",
            "F": "svalovina maternice ochabne a plod samovo\u013ene odch\u00e1dza z maternice",
            "G": "d\u013a\u017eka trvania p\u00f4rodu je priemerne 18-26 hod\u00edn",
            "H": "p\u00f4rod riadia motorick\u00e9 nervy a enz\u00fdmy"
        }
    },
    {
        "id": 702,
        "question": "O novorodeneckom obdob\u00ed u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "za\u010d\u00edna naroden\u00edm die\u0165a\u0165a",
            "B": "trv\u00e1 do konca 1. mesiaca po naroden\u00ed",
            "C": "novorodenec sa prisp\u00f4sobuje \u017eivotn\u00fdm podmienkam mimo tela matky",
            "D": "na jeho za\u010diatku, po naroden\u00ed, za\u010dne novorodenec d\u00fdcha\u0165",
            "E": "na jeho za\u010diatku, po naroden\u00ed, obehov\u00e1 s\u00fastava novorodenca sa oddel\u00ed od matkinej",
            "F": "na jeho za\u010diatku, po naroden\u00ed, krv sa za\u010d\u00edna okysli\u010dova\u0165 v jeho vlastn\u00fdch p\u013e\u00facach",
            "G": "trv\u00e1 od konca 1. mesiaca - do konca 1. roku po naroden\u00ed",
            "H": "krv sa okysli\u010duje placentou"
        }
    },
    {
        "id": 703,
        "question": "O obdob\u00ed starnutia u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "jeho za\u010diatok je individu\u00e1lny",
            "B": "charakterizuje ho ochabovanie jednotliv\u00fdch funk\u010dn\u00fdch s\u00fastav",
            "C": "charakterizuje ho pokles fyzickej a psychickej v\u00fdkonnosti",
            "D": "jeho ide\u00e1lny priebeh sa ozna\u010duje ako akt\u00edvna staroba",
            "E": "na jeho priebeh pozit\u00edvne p\u00f4sob\u00ed striedmos\u0165 v jedle, pravideln\u00e9 telesn\u00e9 cvi\u010denie a primeran\u00fd odpo\u010dinok",
            "F": "na jeho priebeh pozit\u00edvne p\u00f4sob\u00ed striedmos\u0165 v jedle, pravideln\u00e1 konzum\u00e1cia alkoholu a neprimeran\u00e9 faj\u010denie",
            "G": "je obdob\u00edm narastania tretieho chrupu",
            "H": "kon\u010d\u00ed sa absolvovan\u00edm univerzity tretieho veku"
        }
    },
    {
        "id": 704,
        "question": "O biorytmoch plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "m\u00f4\u017eu by\u0165 na \u00farovni buniek",
            "B": "nem\u00f4\u017eu by\u0165 na \u00farovni org\u00e1nov",
            "C": "rozli\u0161ujeme endog\u00e9nne a exog\u00e9nne biorytmy",
            "D": "k exog\u00e9nnym patria napr. rytmus d\u00fdchania",
            "E": "m\u00f4\u017eu by\u0165 na \u00farovni molek\u00fal",
            "F": "s\u00fa zmeny funkcie \u017eiv\u00fdch s\u00fastav, ktor\u00e9 sa \u010dasom menia",
            "G": "k exog\u00e9nnym patr\u00ed \u010dinnos\u0165 srdca",
            "H": "naru\u0161enie biorytmov neovplyv\u0148uje \u017eivot \u010dloveka"
        }
    },
    {
        "id": 705,
        "question": "O priebehu gravidity a organizme matky za fyziologick\u00fdch okolnost\u00ed plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabe\u017ene s v\u00fdvinom plodu, placenty a obalov sa vyv\u00edja aj svalovina maternice",
            "B": "objem dutiny maternice sa zv\u00e4\u010d\u0161\u00ed z pribli\u017ene 5 ml na 5-7 tis\u00edc mililitrov",
            "C": "hmotnos\u0165 matky by sa do konca gravidity mala zv\u00fd\u0161i\u0165 o 10-12kg",
            "D": "organizmus matky sa dokonale prisp\u00f4sobuje - zvy\u0161uje sa v\u00fdkon obehovej s\u00fastavy, p\u013e\u00facna ventil\u00e1cia, funkcia obli\u010diek, men\u00ed sa sekr\u00e9cia horm\u00f3nov a metabolizmus",
            "E": "objem dutiny maternice sa zv\u00e4\u010d\u0161\u00ed z pribli\u017ene 5 ml na 5-7 mililitrov",
            "F": "hmotnos\u0165 matky by sa do konca gravidity mala zv\u00fd\u0161i\u0165 o 1-2kg",
            "G": "organizmus matky sa dokonale prisp\u00f4sobuje - zni\u017euje sa v\u00fdkon obehovej s\u00fastavy, p\u013e\u00facna ventil\u00e1cia, funkcia obli\u010diek, men\u00ed sa sekr\u00e9cia horm\u00f3nov a metabolizmus",
            "H": "ich priebeh je u\u013eah\u010den\u00fd u\u017e\u00edvan\u00edm antikoncepcie"
        }
    },
    {
        "id": 706,
        "question": "Pri norm\u00e1lnom priebehu p\u00f4rodu u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "maternica sa s\u0165ahuje",
            "B": "maternica je v diastole",
            "C": "s\u0165ahy maternice vytl\u00e1\u010daj\u00fa plod von",
            "D": "hrdlo a br\u00e1nka maternice sa roz\u0161iruj\u00fa",
            "E": "odtek\u00e1 tkanivov\u00fd mok",
            "F": "odtek\u00e1 plodov\u00e1 voda",
            "G": "hrdlo a br\u00e1nka maternice sa zu\u017euj\u00fa",
            "H": "placenta sa porod\u00ed ako prv\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 707,
        "question": "O detskom obdob\u00ed u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "za\u010d\u00edna sa obdob\u00edm bato\u013ea\u0165a",
            "B": "vyv\u00edjaj\u00fa sa v jeho priebehu motorick\u00e9 a psychick\u00e9 funkcie",
            "C": "die\u0165a chod\u00ed a za\u010d\u00edna hovori\u0165",
            "D": "v jeho z\u00e1vere sa vyv\u00edja osobnos\u0165 die\u0165a\u0165a a utv\u00e1raj\u00fa sa povahov\u00e9 vlastnosti",
            "E": "v pred\u0161kolskom veku sa menia proporcie tela die\u0165a\u0165a",
            "F": "trv\u00e1 do konca 1. mesiaca po naroden\u00ed",
            "G": "kon\u010d\u00ed sa dosiahnut\u00edm jedn\u00e9ho roku veku",
            "H": "za\u010d\u00edna sa rozvoj placenty"
        }
    },
    {
        "id": 708,
        "question": "Po fertiliz\u00e1cii, v norm\u00e1lnej ontogen\u00e9ze \u010dloveka doch\u00e1dza k:",
        "answers": {
            "A": "deleniu zygoty",
            "B": "dopraveniu vaj\u00ed\u010dka do dutiny maternice pohybom vaj\u00ed\u010dkovodu a jeho riasinkovej v\u00fdstelky",
            "C": "uhniezdeniu z\u00e1rodku v sliznici maternice (na 3-4 de\u0148 po oplodnen\u00ed)",
            "D": "tvorbe progester\u00f3nu, ktor\u00fd udr\u017euje sekre\u010dn\u00fa f\u00e1zu sliznice maternice",
            "E": "men\u0161trua\u010dn\u00e9mu krv\u00e1caniu",
            "F": "tvorbe testoster\u00f3nu, ktor\u00fd udr\u017euje sekre\u010dn\u00fa f\u00e1zu sliznice maternice",
            "G": "dopraveniu vaj\u00ed\u010dka do sliznice vaje\u010dn\u00edka pohybom vaj\u00ed\u010dkovodu a jeho riasinkovej v\u00fdstelky",
            "H": "uhniezdeniu z\u00e1rodku v sliznici maternice (na 30-40 de\u0148 po oplodnen\u00ed)"
        }
    },
    {
        "id": 709,
        "question": "Sp\u00e1nok:",
        "answers": {
            "A": "je z\u00e1kladn\u00fd fyziologick\u00fd jav",
            "B": "je z\u00e1kladn\u00fd patologick\u00fd jav",
            "C": "priaznivo p\u00f4sob\u00ed na cel\u00fd organizmus",
            "D": "nepriaznivo p\u00f4sob\u00ed na cel\u00fd organizmus",
            "E": "tlm\u00ed \u010dinnos\u0165 mozgovej k\u00f4ry",
            "F": "sa objavuje u rastl\u00edn - mikrosp\u00e1nok",
            "G": "sa vyskytuje u jednobunkovcov",
            "H": "potreba sp\u00e1nku je u \u013eud\u00ed rozli\u010dn\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 710,
        "question": "O estrog\u00e9noch u \u017eeny plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "p\u00f4sobia na rast a v\u00fdvin pohlavn\u00fdch org\u00e1nov",
            "B": "p\u00f4sobia na v\u00fdvin sekund\u00e1rnych pohlavn\u00fdch znakov",
            "C": "ich vplyv je n\u00e1padn\u00fd v puberte",
            "D": "p\u00f4sobia na rast maternice, vaj\u00ed\u010dkovodov a vonkaj\u0161\u00edch rodidiel",
            "E": "sp\u00f4sobuj\u00fa odli\u0161n\u00fd v\u00fdvin kostry (\u0161ir\u0161ia panva), typick\u00e9 rozlo\u017eenie tukov\u00e9ho tkaniva a \u010fal\u0161\u00edch sekund\u00e1rnych pohlavn\u00fdch znakov",
            "F": "sp\u00f4sobuj\u00fa odli\u0161n\u00fd v\u00fdvin kostry (\u0161ir\u0161ia panva), typick\u00e9 rozlo\u017eenie tukov\u00e9ho tkaniva a \u010fal\u0161\u00edch prim\u00e1rnych pohlavn\u00fdch znakov",
            "G": "p\u00f4sobia na \u00fastredn\u00fa nervov\u00fa s\u00fastavu, maj\u00fa vz\u0165ah k \u017eensk\u00e9mu sexu\u00e1lnemu c\u00edteniu a spr\u00e1vaniu",
            "H": "nep\u00f4sobia na rast a v\u00fdvin pohlavn\u00fdch org\u00e1nov"
        }
    },
    {
        "id": 711,
        "question": "O prolifera\u010dnej f\u00e1ze men\u0161trua\u010dn\u00e9ho cyklu plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "prebieha v prvej polovici cyklu",
            "B": "nasleduje po predch\u00e1dzaj\u00facom men\u0161trua\u010dnom krv\u00e1can\u00ed",
            "C": "vznik\u00e1 v nej zrel\u00fd Graafov folikul",
            "D": "bunky dozrievaj\u00faceho folikulu produkuj\u00fa estrog\u00e9ny",
            "E": "povrch sliznice maternice sa znovu pokr\u00fdva v\u00fdstelkov\u00fdmi bunkami",
            "F": "prebieha v z\u00e1vere\u010dnej \u010dasti cyklu",
            "G": "vznik\u00e1 v nej corpus luteum",
            "H": "za\u010d\u00edna v nej men\u0161trua\u010dn\u00e9 krv\u00e1canie"
        }
    },
    {
        "id": 712,
        "question": "O vaje\u010dn\u00edkoch \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to org\u00e1ny so zmie\u0161anou funkciou (endokrinn\u00e1 a reproduk\u010dn\u00e1)",
            "B": "produkuj\u00fa vaj\u00ed\u010dka",
            "C": "vylu\u010duj\u00fa pohlavn\u00e9 horm\u00f3ny",
            "D": "procesy, ktor\u00e9 sa v nich odohr\u00e1vaj\u00fa s\u00fa cyklick\u00e9",
            "E": "s\u00fa to typick\u00e9 exokrinn\u00e9 \u017e\u013eazy",
            "F": "produkuj\u00fa testoster\u00f3n",
            "G": "za\u010d\u00ednaj\u00fa pracova\u0165 v klimakt\u00e9riu",
            "H": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v hrudnej dutine"
        }
    },
    {
        "id": 713,
        "question": "Kvapavka:",
        "answers": {
            "A": "je pohlavn\u00e1 choroba",
            "B": "je sp\u00f4soben\u00e1 bakt\u00e9riami typu kokov",
            "C": "je sp\u00f4soben\u00e1 bakt\u00e9riami typu bacilov",
            "D": "pren\u00e1\u0161a sa pohlavn\u00fdm stykom",
            "E": "pren\u00e1\u0161a sa sp\u00f3rami kokov",
            "F": "je sp\u00f4soben\u00e1 v\u00edrusmi",
            "G": "d\u00e1 sa jej predch\u00e1dza\u0165 vyh\u00fdban\u00edm sa pochybn\u00fdm sexu\u00e1lnym kontaktom a promiskuite",
            "H": "d\u00e1 sa ju z\u00edska\u0165 d\u00f4kladnou hygienou, vyh\u00fdban\u00edm sa pochybn\u00fdm sexu\u00e1lnym kontaktom a promiskuite"
        }
    },
    {
        "id": 714,
        "question": "O lute\u00e1lnej (sekre\u010dnej) f\u00e1ze men\u0161trua\u010dn\u00e9ho cyklu plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nasleduje po ovul\u00e1cii",
            "B": "nasleduje po sediment\u00e1cii",
            "C": "Graafov folikul sa po\u010das nej zmen\u00ed na \u017elt\u00e9 teliesko",
            "D": "Graafov folikul sa po\u010das nej zmen\u00ed na corpus luteum",
            "E": "Graafov folikul sa po\u010das nej zmen\u00ed na vaj\u00ed\u010dko",
            "F": "po\u010das nej \u017elt\u00e9 teliesko produkuje gestag\u00e9ny",
            "G": "po\u010das nej sa sliznica pripravuje na odvrhnutie oplodnen\u00e9ho vaj\u00ed\u010dka",
            "H": "po\u010das nej sa sliznica pripravuje na uhniezdenie oplodnen\u00e9ho vaj\u00ed\u010dka"
        }
    },
    {
        "id": 715,
        "question": "Syfilis:",
        "answers": {
            "A": "je pohlavn\u00e1 choroba",
            "B": "patr\u00ed medzi z\u00e1va\u017en\u00e9 chronick\u00e9 infek\u010dn\u00e9 ochorenia",
            "C": "jeho p\u00f4vodcom je mikroorganizmus",
            "D": "jeho p\u00f4vodca sa naz\u00fdva Treponema pallidum",
            "E": "jeho p\u00f4vodca sa naz\u00fdva Trypanosoma pallidum",
            "F": "jeho p\u00f4vodcom s\u00fa streptokoky",
            "G": "naz\u00fdva sa aj lues",
            "H": "naz\u00fdva sa aj kvapavka"
        }
    },
    {
        "id": 716,
        "question": "O obdob\u00ed dospelosti u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "za\u010d\u00edna od 15. roku \u017eivota",
            "B": "je to obdobie zrelosti",
            "C": "je to obdobie plnej du\u0161evnej a telesnej aktivity",
            "D": "charakterizuje ho prudk\u00fd rast a v\u00fdvin organizmu",
            "E": "charakterizuje ho mlie\u010dny chrup",
            "F": "za\u010d\u00edna sa dosiahnut\u00edm jedn\u00e9ho roku veku",
            "G": "je to obdobie postupnej straty telesn\u00fdch funkci\u00ed",
            "H": "je to obdobie, kedy sa zastavuj\u00fa \u017eivotne d\u00f4le\u017eit\u00e9 funkcie"
        }
    },
    {
        "id": 717,
        "question": "O semenn\u00edkoch \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to org\u00e1ny so zmie\u0161anou funkciou (endokrinn\u00e1 a reproduk\u010dn\u00e1)",
            "B": "produkuj\u00fa vaj\u00ed\u010dka",
            "C": "vylu\u010duj\u00fa pohlavn\u00e9 horm\u00f3ny",
            "D": "produkuj\u00fa mu\u017esk\u00e9 z\u00e1rodo\u010dn\u00e9 bunky",
            "E": "produkuj\u00fa testoster\u00f3n",
            "F": "produkuj\u00fa progester\u00f3n",
            "G": "ich funkcia nie je cyklick\u00e1",
            "H": "ich \u010dinnos\u0165 riadia horm\u00f3ny neurohypof\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 718,
        "question": "K rozmno\u017eovacej s\u00fastave \u017eeny patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "po\u0161va",
            "B": "maternica",
            "C": "kone\u010dn\u00edk",
            "D": "an\u00e1lny otvor",
            "E": "vaje\u010dn\u00edky",
            "F": "vaj\u00ed\u010dkovody",
            "G": "semenovod",
            "H": "nadsemenn\u00edky"
        }
    },
    {
        "id": 719,
        "question": "O doj\u010denskom obdob\u00ed u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "kon\u010d\u00ed sa dosiahnut\u00edm jedn\u00e9ho roku veku",
            "B": "doj\u010da narastie za rok v priemere 25 cm",
            "C": "hmotnos\u0165 doj\u010da\u0165a sa oproti p\u00f4rodnej strojn\u00e1sob\u00ed",
            "D": "die\u0165a cicia",
            "E": "matersk\u00e9 mlieko je pre doj\u010da najlep\u0161ou v\u00fd\u017eivou",
            "F": "doj\u010den\u00e9 deti s\u00fa odolnej\u0161ie",
            "G": "trv\u00e1 do konca 1. mesiaca po naroden\u00ed",
            "H": "za\u010d\u00edna sa dosiahnut\u00edm jedn\u00e9ho roku veku"
        }
    },
    {
        "id": 720,
        "question": "O men\u0161tru\u00e1cii, ako f\u00e1ze men\u0161trua\u010dn\u00e9ho cyklu plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "doch\u00e1dza v nej k vyplaveniu vaj\u00ed\u010dka z puknut\u00e9ho Graafovho folikulu",
            "B": "zanik\u00e1 v nej \u017elt\u00e9 teliesko, ak nie je vaj\u00ed\u010dko oplodnen\u00e9",
            "C": "zanik\u00e1 v nej \u017elt\u00e9 teliesko, ak je vaj\u00ed\u010dko oplodnen\u00e9",
            "D": "ak nebolo vaj\u00ed\u010dko oplodnen\u00e9, stiahnu sa cievy v sliznici, jej povrchov\u00e1 vrstva odumrie a odplav\u00ed sa men\u0161trua\u010dnou krvou",
            "E": "ak bolo vaj\u00ed\u010dko oplodnen\u00e9, stiahnu sa cievy v sliznici, jej povrchov\u00e1 vrstva odumrie a odplav\u00ed sa men\u0161trua\u010dnou krvou",
            "F": "\u017eena pri nej strat\u00ed asi 40-50 ml krvi",
            "G": "\u017eena pri nej strat\u00ed asi 4-5 l krvi",
            "H": "vznik\u00e1 v nej \u017elt\u00e9 teliesko, ak nie je vaj\u00ed\u010dko oplodnen\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 721,
        "question": "Smr\u0165 \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je z\u00e1konit\u00fd jav",
            "B": "ukon\u010duje \u017eivot cel\u00e9ho organizmu",
            "C": "je sp\u00f4soben\u00e1 zastaven\u00edm \u017eivotne d\u00f4le\u017eit\u00fdch funkci\u00ed",
            "D": "bunky a tkaniv\u00e1 stratia podmienky na l\u00e1tkov\u00fa v\u00fdmenu a rozpad\u00e1vaj\u00fa sa",
            "E": "naj\u010dastej\u0161\u00edmi pr\u00ed\u010dinami smrti s\u00fa poruchy obehovej s\u00fastavy, mozgu, zhubn\u00e9 n\u00e1dory a \u00farazy",
            "F": "vyskytuje sa len v starobe",
            "G": "dostavuje sa len po zlyhan\u00ed srdca",
            "H": "ak je v \u010dinnosti aspo\u0148 jedna z d\u00f4le\u017eit\u00fdch s\u00fastav, smr\u0165 nenast\u00e1va"
        }
    },
    {
        "id": 722,
        "question": "\u010co je mozgov\u00e1 m\u0155tvica?",
        "answers": {
            "A": "transplant\u00e1cia m\u0155tveho mozgu",
            "B": "stav pri upchan\u00ed mozgov\u00e9ho nervu krvnou zrazeninou",
            "C": "stav pri upchan\u00ed mozgovej cievy krvnou zrazeninou",
            "D": "stav, ktor\u00fd sp\u00f4sobuje ochrnutie",
            "E": "stav, ktor\u00fd sp\u00f4sobuje stratu schopnosti pohybu",
            "F": "n\u00e1sledok zni\u010denia mozo\u010dka",
            "G": "strata koordin\u00e1cie vn\u00fatorn\u00fdch org\u00e1nov",
            "H": "n\u00e1sledok preru\u0161enia pyram\u00eddovej dr\u00e1hy"
        }
    },
    {
        "id": 723,
        "question": "O ovul\u00e1cii, ako f\u00e1ze men\u0161trua\u010dn\u00e9ho cyklu plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "zvy\u010dajne nast\u00e1va medzi 12. a\u017e 14. d\u0148om cyklu",
            "B": "doch\u00e1dza v nej k vyplaveniu vaj\u00ed\u010dka z puknut\u00e9ho Graafovho folikulu",
            "C": "v jej priebehu sa dostane vaj\u00ed\u010dko do \u00fastia vajcovodu",
            "D": "v jej priebehu je sliznica maternice celkom obnoven\u00e1 a je v pokoji",
            "E": "v jej priebehu je vaj\u00ed\u010dko pos\u00favan\u00e9 vo vajcovode smerom k maternici",
            "F": "v jej priebehu je vaj\u00ed\u010dko pos\u00favan\u00e9 vo vajcovode smerom k vaje\u010dn\u00edku",
            "G": "zvy\u010dajne nast\u00e1va medzi 2. a\u017e 7. d\u0148om cyklu",
            "H": "v jej priebehu je sliznica maternice celkom odl\u00fapen\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 724,
        "question": "O obdob\u00ed dospievania u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "za\u010d\u00edna pribli\u017ene v desiatom roku veku",
            "B": "trv\u00e1 8 - 10 rokov",
            "C": "rozde\u013eujeme ho na pubertu a vlastn\u00e9 dospievanie",
            "D": "charakterizuje ho prudk\u00fd rast a v\u00fdvin organizmu",
            "E": "hypotalamo-hypof\u00fdzov\u00e1 s\u00fastava d\u00e1va podnet na rozvoj pohlavn\u00fdch \u017eliaz a vylu\u010dovanie pohlavn\u00fdch horm\u00f3nov v nich",
            "F": "za\u010d\u00ednaj\u00fa sa vytv\u00e1ra\u0165 zrel\u00e9 pohlavn\u00e9 bunky",
            "G": "zastavuje sa rozvoj prim\u00e1rnych a sekund\u00e1rnych pohlavn\u00fdch znakov",
            "H": "kon\u010d\u00ed sa 12. rokom veku"
        }
    },
    {
        "id": 725,
        "question": "K rozmno\u017eovacej s\u00fastave mu\u017ea patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "semenovod",
            "B": "vstrekovac\u00ed kan\u00e1lik, ktor\u00fd sp\u00e1ja \u017eliazky mo\u010dovej r\u00fary a semenovodu",
            "C": "vstrekovac\u00ed kan\u00e1lik",
            "D": "predstojnica",
            "E": "nadsemenn\u00edky",
            "F": "prostata",
            "G": "vaje\u010dn\u00edk",
            "H": "penis"
        }
    },
    {
        "id": 726,
        "question": "Rozmno\u017eovanie:",
        "answers": {
            "A": "jeho d\u00f4sledkom je vznik potomkov s rovnak\u00fdmi druhov\u00fdmi vlastnos\u0165ami ako maj\u00fa rodi\u010dovsk\u00e9 organizmy",
            "B": "pozn\u00e1me vegetat\u00edvne a pohlavn\u00e9",
            "C": "m\u00f4\u017ee by\u0165 kvalitat\u00edvne a kvantitat\u00edvne",
            "D": "je z\u00e1kladn\u00fdm \u017eivotn\u00fdm prejavom rastl\u00edn",
            "E": "z\u00e1vis\u00ed od nadmorskej v\u00fd\u0161ky",
            "F": "je u \u010dloveka riaden\u00e9 rovnak\u00fdm syst\u00e9mom ako u v\u00edrusov",
            "G": "je z\u00e1kladn\u00fdm \u017eivotn\u00fdm prejavom \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "H": "z\u00e1vis\u00ed od atmosf\u00e9rick\u00e9ho tlaku"
        }
    },
    {
        "id": 727,
        "question": "O placente u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "sprostredkuje spojenie medzi plodom a organizmom matky",
            "B": "krv plodu sa jej prostredn\u00edctvom dost\u00e1va do bl\u00edzkosti matkinej krvi",
            "C": "je miestom v\u00fdmeny l\u00e1tok medzi krvou plodu a matky",
            "D": "vyv\u00edja sa z buniek z\u00e1rodku po uhniezden\u00ed v sliznici maternice",
            "E": "je s\u00fa\u010das\u0165ou pr\u00eddavn\u00fdch org\u00e1nov z\u00e1rodku, spolu s plodov\u00fdmi obalmi",
            "F": "pri norm\u00e1lnom priebehu p\u00f4rodu sa odl\u00fa\u010di a vypud\u00ed asi za 20 - 40 min\u00fat po p\u00f4rode die\u0165a\u0165a",
            "G": "prech\u00e1dzaj\u00fa \u0148ou aj l\u00e1tky \u0161kodliv\u00e9 pre plod, napr. alkohol a niektor\u00e9 lieky",
            "H": "neprech\u00e1dzaj\u00fa \u0148ou aj l\u00e1tky \u0161kodliv\u00e9 pre plod, napr. alkohol a niektor\u00e9 lieky"
        }
    },
    {
        "id": 728,
        "question": "O priebehu vn\u00fatromaternicov\u00e9ho v\u00fdvoja u \u010dloveka plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "br\u00e1zdenie zygoty sa uskuto\u010d\u0148uje po\u010das cesty vajcovodom",
            "B": "po\u010das embryon\u00e1lneho obdobia dosiahne z\u00e1rodok ve\u013ekos\u0165 asi 3 cm",
            "C": "po\u010das embryon\u00e1lneho obdobia nadobudne z\u00e1rodok vonkaj\u0161iu podobu \u013eudsk\u00e9ho tela",
            "D": "obdobie f\u00e9tu za\u010d\u00edna ukon\u010den\u00edm obdobia embrya a kon\u010d\u00ed p\u00f4rodom",
            "E": "v obdob\u00ed f\u00e9tu plod rastie a za\u010d\u00edna sa \u010dinnos\u0165 v\u00e4\u010d\u0161iny jeho org\u00e1nov",
            "F": "v obdob\u00ed f\u00e9tu vznikaj\u00fa org\u00e1ny a org\u00e1nov\u00e9 s\u00fastavy",
            "G": "br\u00e1zdenie zygoty sa uskuto\u010d\u0148uje po jej uhniezden\u00ed v sliznici maternice",
            "H": "po\u010das embryon\u00e1lneho obdobia dosiahne z\u00e1rodok ve\u013ekos\u0165 asi 3 dm"
        }
    },
    {
        "id": 729,
        "question": "Krycia s\u00fastava:",
        "answers": {
            "A": "pokr\u00fdva povrch tela",
            "B": "tvor\u00ed pevn\u00fa a pohybliv\u00fa oporu tela",
            "C": "m\u00e1 termoregula\u010dn\u00fa funkciu",
            "D": "tvor\u00ed z\u00e1vesn\u00fd apar\u00e1t pre pohybov\u00e9 org\u00e1ny",
            "E": "nechr\u00e1ni telo pred stratou vody",
            "F": "tvor\u00ed z\u00e1klad r\u00f4znych poko\u017ekov\u00fdch \u00fatvarov",
            "G": "nem\u00e1 z\u00e1sadn\u00fd v\u00fdznam pre l\u00e1tkov\u00fa v\u00fdmenu",
            "H": "zabra\u0148uje vnikaniu choroboplodn\u00fdch z\u00e1rodkov"
        }
    },
    {
        "id": 730,
        "question": "Ko\u017ea dospel\u00e9ho \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 plochu 1,1 a\u017e 1,5 m",
            "B": "tvor\u00ed tepeln\u00fa izol\u00e1ciu",
            "C": "m\u00e1 plochu asi 1,6 a\u017e 2 m",
            "D": "zabra\u0148uje vniknutiu mikroorganizmov",
            "E": "pohlcuje ultrafialov\u00e9 l\u00fa\u010de",
            "F": "m\u00e1 aj vylu\u010dovaciu funkciu",
            "G": "umo\u017e\u0148uje vstreb\u00e1vanie potravy",
            "H": "u\u013eah\u010duje vniknutie mikroorganizmov"
        }
    },
    {
        "id": 731,
        "question": "Ko\u017eu \u010dloveka tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "svalovina",
            "B": "poko\u017eka",
            "C": "v\u00e4zivov\u00e1 zam\u0161a",
            "D": "podko\u017en\u00e9 v\u00e4zivo",
            "E": "chlp",
            "F": "mezench\u00fdm",
            "G": "mezoglea",
            "H": "endoderma"
        }
    },
    {
        "id": 732,
        "question": "Na priereze ko\u017eou vid\u00edme:",
        "answers": {
            "A": "vlasov\u00e9 cibu\u013eky",
            "B": "hmatov\u00e9 telieska",
            "C": "obli\u010dkov\u00e9 telieska",
            "D": "vzpriamova\u010de chlpov",
            "E": "zam\u0161u",
            "F": "potn\u00e9 \u017e\u013eazy",
            "G": "hlavov\u00e9 nervy",
            "H": "hypof\u00fdzu"
        }
    },
    {
        "id": 733,
        "question": "Zam\u0161a:",
        "answers": {
            "A": "je ektoderm\u00e1lneho p\u00f4vodu",
            "B": "je tvoren\u00e1 mnohovrstvov\u00fdm v\u00e4zivom",
            "C": "obsahuje vo vrchnej \u010dasti klky, ktor\u00e9 vy\u017eivuj\u00fa poko\u017eku",
            "D": "zvykne rohovatie\u0165",
            "E": "obsahuje v spodnej \u010dasti z\u00e1rodo\u010dn\u00e9 a pigmentov\u00e9 bunky",
            "F": "neobsahuje cievy",
            "G": "obsahuje v spodnej \u010dasti cievy, nervy a svalov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "H": "je mezoderm\u00e1lneho p\u00f4vodu"
        }
    },
    {
        "id": 734,
        "question": "V ko\u017ei \u010dloveka sa nach\u00e1dzaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "mazov\u00e9 \u017e\u013eazy",
            "B": "potn\u00e9 \u017e\u013eazy",
            "C": "receptory",
            "D": "hmatov\u00e9 telieska",
            "E": "proprioreceptory",
            "F": "chemoreceptory",
            "G": "krvn\u00e9 cievy",
            "H": "bi\u010d\u00edky"
        }
    },
    {
        "id": 735,
        "question": "Receptormi v ko\u017ei mo\u017eno rozl\u00ed\u0161i\u0165:",
        "answers": {
            "A": "drsnos\u0165",
            "B": "tvrdos\u0165",
            "C": "v\u00f4\u0148u",
            "D": "chu\u0165",
            "E": "tlak",
            "F": "\u0165ah",
            "G": "vlhkos\u0165",
            "H": "chvenie"
        }
    },
    {
        "id": 736,
        "question": "Poko\u017eka:",
        "answers": {
            "A": "sa odborne naz\u00fdva \u201eepidermis\u201c",
            "B": "neobsahuje pigmentov\u00e9 bunky",
            "C": "je ektoderm\u00e1lneho p\u00f4vodu",
            "D": "sa odborne naz\u00fdva \u201etela subcutanea\u201c",
            "E": "je mezoderm\u00e1lneho p\u00f4vodu",
            "F": "sa odborne naz\u00fdva \u201ecorium\u201c",
            "G": "je endoderm\u00e1lneho p\u00f4vodu",
            "H": "obsahuje v spodnej \u010dasti z\u00e1rodo\u010dn\u00e9 a pigmentov\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 737,
        "question": "Kostra \u013eudsk\u00e9ho tela:",
        "answers": {
            "A": "sa sklad\u00e1 z kostry hlavy, kostry trupu a kostry kon\u010dat\u00edn",
            "B": "tvor\u00ed ju asi 600 kost\u00ed",
            "C": "je zlo\u017een\u00e1 z kost\u00ed a svalov",
            "D": "tvor\u00ed ju asi 206 kost\u00ed a ich po\u010det sa v priebehu \u017eivota nemen\u00ed",
            "E": "tvor\u00ed pohybliv\u00fa oporu tela",
            "F": "m\u00e1 \u0161tyri hlavn\u00e9 \u010dasti",
            "G": "tvor\u00ed ju asi 206 kost\u00ed a ich po\u010det sa v priebehu \u017eivota zni\u017euje",
            "H": "je vy\u017eivovan\u00e1 k\u013abov\u00fdm mazom"
        }
    },
    {
        "id": 738,
        "question": "Kos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "je tvrd\u00e9 spojivo",
            "B": "je tkanivo bez cievneho z\u00e1sobenia",
            "C": "obsahuje v\u00e1penat\u00e9 soli",
            "D": "neobsahuje vodu",
            "E": "obsahuje kan\u00e1liky, v ktor\u00fdch prebiehaj\u00fa cievy s nervy",
            "F": "obsahuje organick\u00fa zlo\u017eku (ose\u00edn)",
            "G": "neobsahuje v\u00e1penat\u00e9 soli",
            "H": "obsahuje kostn\u00e9 bunky (osteocyty)"
        }
    },
    {
        "id": 739,
        "question": "Na priereze kosti \u010dloveka m\u00f4\u017eeme pozorova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "pl\u00e1\u0161\u0165ov\u00e9 lamely kompaktnej kosti",
            "B": "r\u00farkovit\u00e9 lamely kompaktnej kosti",
            "C": "kostn\u00e9 bunky",
            "D": "okosticu",
            "E": "cievy a nervy okostice",
            "F": "mazov\u00e9 \u017e\u013eazy",
            "G": "tr\u00e1mce hubovit\u00e9ho kostn\u00e9ho tkaniva",
            "H": "v\u00e4zivov\u00fd obal"
        }
    },
    {
        "id": 740,
        "question": "Tenk\u00e9 tr\u00e1m\u010deky kost\u00ed \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "jej dod\u00e1vaj\u00fa ve\u013ek\u00fa pevnos\u0165",
            "B": "s\u00fa miestom z\u00e1niku erytrocytov",
            "C": "tvoria priestorov\u00fa sie\u0165",
            "D": "s\u00fa pokryt\u00e9 okosticou",
            "E": "s\u00fa pravidelne usporiadan\u00e9 v ur\u010dit\u00fdch smeroch",
            "F": "s\u00fa usporiadan\u00e9 nepravidelne",
            "G": "s\u00fa usporiadan\u00e9 rovnako vo v\u0161etk\u00fdch kostiach",
            "H": "s\u00fa s\u00fa\u010das\u0165ou hubovit\u00e9ho tkaniva kosti"
        }
    },
    {
        "id": 741,
        "question": "Okostica:",
        "answers": {
            "A": "je tvoren\u00e1 kompaktn\u00fdm kostn\u00fdm tkanivom",
            "B": "sa nach\u00e1dza na povrchu kosti",
            "C": "tvor\u00ed vn\u00fatro ploch\u00fdch a kr\u00e1tkych kost\u00ed",
            "D": "je v\u00e4zivov\u00e1, na cievy a nervov\u00e9 vl\u00e1kna bohat\u00e1 blana",
            "E": "je tvoren\u00e1 hubovit\u00fdm kostn\u00fdm tkanivom",
            "F": "obsahuje kostn\u00fa dre\u0148",
            "G": "je krvotvorn\u00fd org\u00e1n",
            "H": "neobsahuje takmer \u017eiadne cievy"
        }
    },
    {
        "id": 742,
        "question": "\u010cerven\u00e1 kostn\u00e1 dre\u0148 \u010dloveka sl\u00fa\u017ei na tvorbu:",
        "answers": {
            "A": "krviniek",
            "B": "lymfocytov",
            "C": "inzul\u00ednu",
            "D": "enz\u00fdmov",
            "E": "erytrocytov",
            "F": "tr\u00e1m\u010dekov",
            "G": "bielych krviniek",
            "H": "\u010derven\u00fdch krviniek"
        }
    },
    {
        "id": 743,
        "question": "V koncov\u00fdch \u010dastiach dlh\u00fdch kost\u00ed a v ploch\u00fdch kostiach sa vyskytuje:",
        "answers": {
            "A": "kostn\u00e9 tkanivo kompaktn\u00e9",
            "B": "kostn\u00e9 tkanivo hubovit\u00e9",
            "C": "kostn\u00e9 tkanivo kompaktn\u00e9 i hubovit\u00e9",
            "D": "kostn\u00e9 tkanivo k\u013abov\u00e9ho p\u00fazdra",
            "E": "kostn\u00e1 dre\u0148",
            "F": "\u010derven\u00e1 kostn\u00e1 dre\u0148 u det\u00ed",
            "G": "tukov\u00e9 tkanivo",
            "H": "chrupka"
        }
    },
    {
        "id": 744,
        "question": "Erytrocyty dospel\u00e9ho \u010dloveka sa tvoria:",
        "answers": {
            "A": "v kostnej dreni kr\u00e1tkych kost\u00ed",
            "B": "v slezine",
            "C": "vo svaloch",
            "D": "v okostici dlh\u00fdch kost\u00ed",
            "E": "v kostnej dreni ploch\u00fdch kost\u00ed",
            "F": "v obli\u010dk\u00e1ch",
            "G": "v pe\u010deni",
            "H": "v miazgov\u00fdch uzlin\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 745,
        "question": "Ku kolenn\u00e9mu k\u013abu \u010dloveka patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "ihlica",
            "B": "stehenn\u00e1 kos\u0165",
            "C": "kosti priehlavku",
            "D": "p\u00ed\u0161\u0165ala",
            "E": "sedacia kos\u0165",
            "F": "kr\u00ed\u017eov\u00e1 kos\u0165",
            "G": "jab\u013a\u010dko",
            "H": "vretenn\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 746,
        "question": "Bedrov\u00fd k\u013ab \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je najzlo\u017eitej\u0161\u00ed a jeden z najviac za\u0165a\u017een\u00fdch k\u013abov v tele",
            "B": "hlavicu tvor\u00ed stehnov\u00e1 kos\u0165",
            "C": "jamka k\u013abu je v panvovej kosti",
            "D": "obsahuje k\u013abov\u00e9 menisky",
            "E": "hlavicu tvor\u00ed jab\u013a\u010dko",
            "F": "obsahuje lonov\u00fa sponu",
            "G": "neobsahuje medzistavcov\u00e9 platni\u010dky",
            "H": "m\u00e1 vn\u00fatri k\u013abovej dutiny mal\u00e9 mno\u017estvo k\u013abov\u00e9ho mazu"
        }
    },
    {
        "id": 747,
        "question": "Ak\u00e9 typy kost\u00ed rozli\u0161ujeme pod\u013ea tvaru a ve\u013ekosti?",
        "answers": {
            "A": "dlh\u00e9",
            "B": "kr\u00e1tke",
            "C": "ploch\u00e9",
            "D": "trojuholn\u00edkovit\u00e9",
            "E": "drobn\u00e9",
            "F": "prie\u010dne pruhovan\u00e9",
            "G": "okosticov\u00e9",
            "H": "meniskovit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 748,
        "question": "Medzi kr\u00e1tke kosti zara\u010fujeme:",
        "answers": {
            "A": "s\u00e1nku",
            "B": "hrudn\u00fa kos\u0165",
            "C": "stavce",
            "D": "drobn\u00e9 kosti ruky",
            "E": "rebr\u00e1",
            "F": "kosti lebe\u010dnej klenby",
            "G": "lopatku",
            "H": "drobn\u00e9 kosti nohy"
        }
    },
    {
        "id": 749,
        "question": "V\u00fdznamn\u00fdmi s\u00fa\u010das\u0165ami spojenia k\u013abu s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "k\u013abov\u00e9 teliesko",
            "B": "k\u013abov\u00e1 hlavica",
            "C": "k\u013abov\u00e9 svaly",
            "D": "k\u013abov\u00fd maz",
            "E": "k\u013abov\u00e9 v\u00e4zy",
            "F": "k\u013abov\u00e1 jamka",
            "G": "k\u013abov\u00e9 puzdro",
            "H": "k\u013abov\u00e1 chrupka"
        }
    },
    {
        "id": 750,
        "question": "K\u013abov\u00e9 spojenie kost\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je spojenie kost\u00ed dotykom",
            "B": "je vystlan\u00e9 okosticou",
            "C": "m\u00e1 dotykov\u00e9 plochy vystlan\u00e9 chrupkou",
            "D": "m\u00e1 dotykov\u00e9 plochy vystlan\u00e9 kostn\u00fdm tkanivom",
            "E": "m\u00e1 k\u013abov\u00e9 puzdro, miestami je spevnen\u00e9 v\u00e4zmi",
            "F": "m\u00e1 vo vn\u00fatri k\u013abovej dutiny k\u013abov\u00fd maz",
            "G": "obsahuje tekutinu, ktor\u00e1 vy\u017eivuje chrupku",
            "H": "je zvy\u010dajne tvoren\u00e9 jamkou a hlavicou"
        }
    },
    {
        "id": 751,
        "question": "Dotykov\u00e9 plochy k\u013abu s\u00fa pokryt\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "k\u013abovou tekutinou",
            "B": "k\u013abovou pl\u00f4\u0161kou",
            "C": "k\u013abovou pokr\u00fdvkou",
            "D": "k\u013abovou krkvou",
            "E": "k\u013abovou chrupkou",
            "F": "v\u00e4zmi",
            "G": "k\u013abov\u00fdm puzdrom",
            "H": "k\u013abov\u00fdm mazom"
        }
    },
    {
        "id": 752,
        "question": "Ktor\u00fd z k\u013abov v tele \u010dloveka je najzlo\u017eitej\u0161\u00ed a jeden z najviac za\u0165a\u017een\u00fdch?",
        "answers": {
            "A": "\u010dlenok",
            "B": "k\u013ab kolena",
            "C": "k\u013ab ramena",
            "D": "bedrov\u00fd k\u013ab",
            "E": "spojenie ramennej kosti a lopatky",
            "F": "spojenie p\u00ed\u0161\u0165aly, ihlice a kost\u00ed priehlavku",
            "G": "spojenie stehennej kosti a panvy",
            "H": "spojenie stehennej kosti a p\u00ed\u0161\u0165aly"
        }
    },
    {
        "id": 753,
        "question": "Ak\u00fdm sp\u00f4sobom sa uskuto\u010d\u0148uje spojenie kost\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "vo\u013ene",
            "B": "pevne",
            "C": "k\u013abovo",
            "D": "pomocou okostice",
            "E": "chrupkou",
            "F": "epitelom",
            "G": "k\u013abov\u00fdm mazom",
            "H": "kostnou dre\u0148ou"
        }
    },
    {
        "id": 754,
        "question": "K\u013abov\u00fd maz v zdravom k\u013abe:",
        "answers": {
            "A": "vy\u017eivuje kos\u0165",
            "B": "rozhoduje o tvare dotykov\u00fdch pl\u00f4ch",
            "C": "vyrovn\u00e1va zakrivenia pl\u00f4ch kost\u00ed v k\u013abe",
            "D": "vy\u017eivuje chrupku",
            "E": "inervuje kos\u0165",
            "F": "rozhoduje o pohyblivosti k\u013abu",
            "G": "je d\u00f4le\u017eitou s\u00fa\u010das\u0165ou k\u013abu",
            "H": "zmier\u0148uje trenie"
        }
    },
    {
        "id": 755,
        "question": "Chrupkov\u00e9 spojenie kost\u00ed v tele \u010dloveka tvoria:",
        "answers": {
            "A": "\u0161vy medzi lebe\u010dn\u00fdmi kos\u0165ami",
            "B": "medzistavcov\u00e9 platni\u010dky medzi telami stavcov",
            "C": "kr\u00ed\u017eov\u00e9 stavce",
            "D": "kolenn\u00fd k\u013ab",
            "E": "lonov\u00e1 spona",
            "F": "v\u00e4zivov\u00e9 spojenia",
            "G": "spona kr\u00ed\u017eov\u00fdch kost\u00ed",
            "H": "ihlica a stehnov\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 756,
        "question": "O lak\u0165ovom k\u013abe plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "jeho s\u00fa\u010das\u0165ou je ramenn\u00e1 kos\u0165",
            "B": "jeho s\u00fa\u010das\u0165ou je lopatka",
            "C": "je to pohybliv\u00e9 spojenie",
            "D": "\u017ee k\u013abov\u00e9 plochy sa m\u00f4\u017eu dot\u00fdka\u0165",
            "E": "\u017ee ramenn\u00e1 kos\u0165 sa kon\u010d\u00ed dole kladkou",
            "F": "\u017ee ramenn\u00e1 kos\u0165 sa kon\u010d\u00ed v lak\u0165ovom k\u013abe hlavicou",
            "G": "je to najpohyblivej\u0161\u00ed k\u013ab v tele",
            "H": "je to najmenej pohybliv\u00fd k\u013ab"
        }
    },
    {
        "id": 757,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva spojenie, pri ktorom s\u00fa kosti oddelen\u00e9 k\u013abovou \u0161trbinou?",
        "answers": {
            "A": "pevn\u00e9",
            "B": "s\u00favisl\u00e9",
            "C": "k\u013abov\u00e9",
            "D": "spojenie chrupkou",
            "E": "spojenie kostn\u00fdm tkanivom",
            "F": "v\u00e4zivov\u00e9",
            "G": "lonov\u00e1 spona",
            "H": "\u0161ev"
        }
    },
    {
        "id": 758,
        "question": "V lak\u0165ovom k\u013abe:",
        "answers": {
            "A": "sa stret\u00e1vaj\u00fa dve kosti",
            "B": "sa stret\u00e1vaj\u00fa tri kosti",
            "C": "sa stret\u00e1vaj\u00fa \u0161tyri kosti",
            "D": "lak\u0165ov\u00e1 kos\u0165 kon\u010d\u00ed hore k\u013abovou plochou",
            "E": "lak\u0165ov\u00e1 kos\u0165 kon\u010d\u00ed hore kladkou",
            "F": "sa up\u00edna dvojhlav\u00fd sval",
            "G": "sa stret\u00e1vaj\u00fa lak\u0165ov\u00e1, ramenn\u00e1 a vretenn\u00e1 kos\u0165",
            "H": "sa stret\u00e1vaj\u00fa ihlica, ramenn\u00e1 a vretenn\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 759,
        "question": "Kosti spr\u00e1vne zoraden\u00e9 od najv\u00e4\u010d\u0161ej po najmen\u0161iu s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "panva, lebka, jab\u013a\u010dko",
            "B": "hrudn\u00e1 kos\u0165, stavec, strmienok",
            "C": "jab\u013a\u010dko, \u010dl\u00e1nok prsta, p\u00ed\u0161\u0165ala",
            "D": "k\u013e\u00fa\u010dna kos\u0165, ramenn\u00e1 kos\u0165, stehnov\u00e1 kos\u0165",
            "E": "kostr\u010d, kr\u00ed\u017eov\u00e1 kos\u0165, panvov\u00e1 kos\u0165",
            "F": "kos\u0165 z\u00e1p\u00e4stia, jab\u013a\u010dko, lebka",
            "G": "lebka, jab\u013a\u010dko, kos\u0165 z\u00e1p\u00e4stia",
            "H": "stehnov\u00e1 kos\u0165, ramenn\u00e1 kos\u0165, k\u013e\u00fa\u010dna kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 760,
        "question": "Tv\u00e1rov\u00e1 \u010das\u0165 kostry lebky:",
        "answers": {
            "A": "je tvoren\u00e1 lebe\u010dnou klenbou",
            "B": "chr\u00e1ni mozog",
            "C": "je tvoren\u00e1 aj \u010de\u013eus\u0165ou",
            "D": "je tvoren\u00e1 aj \u010delovou kos\u0165ou",
            "E": "je tvoren\u00e1 aj s\u00e1nkou",
            "F": "sa naz\u00fdva neurocranium",
            "G": "nie je tvoren\u00e1 \u010de\u013eus\u0165ou a s\u00e1nkou",
            "H": "sa naz\u00fdva splanchnocranium"
        }
    },
    {
        "id": 761,
        "question": "Kostru hlavy tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "\u010duchov\u00e1 kos\u0165",
            "B": "bodcovit\u00fd v\u00fdbe\u017eok sp\u00e1nkovej kosti",
            "C": "\u010delov\u00e1 kos\u0165",
            "D": "jarmov\u00e1 kos\u0165",
            "E": "horn\u00e1 \u010de\u013eus\u0165",
            "F": "s\u00e1nka",
            "G": "slzn\u00e1 kos\u0165",
            "H": "sp\u00e1nkov\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 762,
        "question": "V lebke sa nesp\u00e1jaj\u00fa kosti:",
        "answers": {
            "A": "klinov\u00e1 kos\u0165 a sp\u00e1nkov\u00e1 kos\u0165",
            "B": "sp\u00e1nkov\u00e1 kos\u0165 a nosov\u00e1 kos\u0165",
            "C": "\u010delov\u00e1 kos\u0165 a sp\u00e1nkov\u00e1 kos\u0165",
            "D": "temenn\u00e1 kos\u0165 a s\u00e1nka",
            "E": "temenn\u00e1 kos\u0165 a horn\u00e1 \u010de\u013eus\u0165",
            "F": "z\u00e1hlavn\u00e1 kos\u0165 a nosov\u00e1 kos\u0165",
            "G": "\u010delov\u00e1 kos\u0165 a temenn\u00e1 kos\u0165",
            "H": "temenn\u00e1 kos\u0165 a z\u00e1hlavn\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 763,
        "question": "Ak\u00fd je po\u010det driekov\u00fdch stavcov v chrbtici \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "\u0161tyri",
            "B": "p\u00e4\u0165",
            "C": "\u0161es\u0165",
            "D": "sedem",
            "E": "osem",
            "F": "dev\u00e4\u0165",
            "G": "desa\u0165",
            "H": "dvan\u00e1s\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 764,
        "question": "\u010co m\u00f4\u017eeme tvrdi\u0165 o spojen\u00ed nosi\u010da a \u010dapovca?",
        "answers": {
            "A": "je to k\u013abov\u00e9 spojenie",
            "B": "nie je to k\u013abov\u00e9 spojenie",
            "C": "je to zvl\u00e1\u0161tny typ spojenia stavcov",
            "D": "zub \u010dapovca umo\u017e\u0148uje ot\u00e1\u010dav\u00e9 pohyby hlavy",
            "E": "zub \u010dapovca je k\u013abovo spojen\u00fd s nosi\u010dom",
            "F": "zub \u010dapovca je k\u013abovo spojen\u00fd s obl\u00fakom nosi\u010da",
            "G": "zub \u010dapovca je k\u013abovo spojen\u00fd so zadn\u00fdm obl\u00fakom nosi\u010da",
            "H": "zub \u010dapovca je k\u013abovo spojen\u00fd s predn\u00fdm obl\u00fakom nosi\u010da"
        }
    },
    {
        "id": 765,
        "question": "Ak\u00fd je po\u010det kr\u010dn\u00fdch stavcov v chrbtici \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "p\u00e4\u0165",
            "B": "\u0161es\u0165",
            "C": "sedem",
            "D": "osem",
            "E": "dev\u00e4\u0165",
            "F": "desa\u0165",
            "G": "jeden\u00e1s\u0165",
            "H": "dvan\u00e1s\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 766,
        "question": "Na driekovom stavci n\u00e1jdeme:",
        "answers": {
            "A": "k\u013abov\u00fd v\u00fdbe\u017eok",
            "B": "medzistavcov\u00fa chrupku",
            "C": "otvor stavca",
            "D": "medzistavcov\u00fa platni\u010dku",
            "E": "telo stavca",
            "F": "kr\u010dok stavca",
            "G": "prie\u010dny v\u00fdbe\u017eok",
            "H": "t\u0155\u0148ov\u00fd v\u00fdbe\u017eok"
        }
    },
    {
        "id": 767,
        "question": "Ktor\u00e9 stavce chrbtice \u010dloveka s\u00fa zrasten\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "kr\u010dn\u00e9",
            "B": "hrudn\u00e9",
            "C": "driekov\u00e9",
            "D": "kr\u00ed\u017eov\u00e9",
            "E": "kostr\u010dov\u00e9",
            "F": "nosi\u010d a \u010dapovec",
            "G": "kr\u00ed\u017eov\u00e9 do kr\u00ed\u017eovej kosti",
            "H": "kostr\u010dov\u00e9 v kostr\u010d"
        }
    },
    {
        "id": 768,
        "question": "Ak\u00fd je po\u010det kr\u00ed\u017eov\u00fdch stavcov v chrbtici \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "tri",
            "B": "\u0161tyri",
            "C": "osem",
            "D": "sedem",
            "E": "dvan\u00e1s\u0165",
            "F": "dva",
            "G": "sedem",
            "H": "desa\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 769,
        "question": "\u010co plat\u00ed o prv\u00fdch dvoch kr\u010dn\u00fdch stavcoch a ich spojeniach?",
        "answers": {
            "A": "atlas nem\u00e1 telo",
            "B": "atlas m\u00e1 predn\u00fd obl\u00fak",
            "C": "atlas nem\u00e1 zadn\u00fd obl\u00fak",
            "D": "atlas m\u00e1 zadn\u00fd obl\u00fak",
            "E": "atlas m\u00e1 dva zadn\u00e9 obl\u00faky",
            "F": "atlas sa sp\u00e1ja s lebkou",
            "G": "\u010dapovec m\u00e1 hore v\u00fdbe\u017eok \u2013 \u201ezub\u201c",
            "H": "v otvore nosi\u010da je prie\u010dny v\u00e4z"
        }
    },
    {
        "id": 770,
        "question": "Kostra hornej kon\u010datiny \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 in\u00fa z\u00e1kladn\u00fa stavbu ako kostra dolnej kon\u010datiny",
            "B": "je toto\u017en\u00e1 s kostrou dolnej kon\u010datiny",
            "C": "m\u00e1 rovnak\u00fa z\u00e1kladn\u00fa stavbu ako kostra dolnej kon\u010datiny",
            "D": "sa sklad\u00e1 z pletenca a kostry vo\u013enej kon\u010datiny",
            "E": "m\u00e1 ve\u013emi pohybliv\u00e9 k\u013aby",
            "F": "obsahuje pletenec, ktor\u00fd tvor\u00ed panvov\u00e1 kos\u0165",
            "G": "obsahuje pletenec, ktor\u00fd tvor\u00ed lopatka a k\u013e\u00fa\u010dna kos\u0165",
            "H": "nesie hmotnos\u0165 tela"
        }
    },
    {
        "id": 771,
        "question": "Ku kostre dolnej kon\u010datiny patr\u00ed kos\u0165?",
        "answers": {
            "A": "vretenn\u00e1",
            "B": "stehenn\u00e1",
            "C": "p\u00ed\u0161\u0165ala",
            "D": "panvov\u00e1",
            "E": "ihlica",
            "F": "jab\u013a\u010dko",
            "G": "k\u013e\u00fa\u010dna",
            "H": "kr\u00ed\u017eov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 772,
        "question": "Vyklenut\u00fd hrudn\u00edk \u010dloveka tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "12 hrudn\u00edkov\u00fdch stavcov",
            "B": "5 hrudn\u00edkov\u00fdch stavcov",
            "C": "hrudn\u00e1 kos\u0165",
            "D": "hrudn\u00edkov\u00e9 stavce",
            "E": "7 hrudn\u00edkov\u00fdch stavcov",
            "F": "4 \u2013 5 hrudn\u00edkov\u00fdch stavcov",
            "G": "rebr\u00e1",
            "H": "12 p\u00e1rov rebier"
        }
    },
    {
        "id": 773,
        "question": "Hrudn\u00e1 kos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "nie je s\u00fa\u010das\u0165ou prednej steny hrudn\u00e9ho ko\u0161a",
            "B": "sa sklad\u00e1 z troch \u010dast\u00ed",
            "C": "je s\u00fa\u010das\u0165ou pletenca dolnej kon\u010datiny",
            "D": "sa sklad\u00e1 z piatich \u010dast\u00ed",
            "E": "je s\u00fa\u010das\u0165ou prednej steny hrudn\u00e9ho ko\u0161a",
            "F": "je s\u00fa\u010das\u0165ou pletenca hornej kon\u010datiny",
            "G": "tvor\u00ed spolu s rebrami a rebrov\u00fdmi stavcami hrudn\u00edk",
            "H": "sa sklad\u00e1 z rukov\u00e4te, tela a me\u010dovit\u00e9ho v\u00fdbe\u017eku"
        }
    },
    {
        "id": 774,
        "question": "Ak\u00fd je po\u010det hrudn\u00edkov\u00fdch stavcov v chrbtici \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "desa\u0165",
            "B": "jeden\u00e1s\u0165",
            "C": "dvan\u00e1s\u0165",
            "D": "\u0161trn\u00e1s\u0165",
            "E": "trin\u00e1s\u0165",
            "F": "sedem",
            "G": "osem",
            "H": "dev\u00e4\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 775,
        "question": "Svalov\u00e1 s\u00fastava:",
        "answers": {
            "A": "je funk\u010dne spojen\u00e1 s kostrou",
            "B": "nem\u00e1 v\u00fdznam pre pohyb tela",
            "C": "je tvoren\u00e1 pribli\u017ene 600 svalmi",
            "D": "nem\u00e1 v\u00fdznam pri udr\u017eiavan\u00ed vzpriamenej polohy tela",
            "E": "je s\u00fa\u010das\u0165ou pohybov\u00e9ho apar\u00e1tu",
            "F": "je tvoren\u00e1 pribli\u017ene 206 svalmi",
            "G": "umo\u017e\u0148uje akt\u00edvny pohyb tela",
            "H": "spolu s kostrou vytv\u00e1ra oporno-pohybov\u00fd syst\u00e9m"
        }
    },
    {
        "id": 776,
        "question": "\u010co je stavebnou jednotkou kostrov\u00e9ho svalu?",
        "answers": {
            "A": "svalov\u00e1 bunka",
            "B": "\u0161\u013eacha",
            "C": "prie\u010dne pruhovan\u00e9 svalov\u00e9 vl\u00e1kno",
            "D": "myocyt",
            "E": "hladk\u00e9 svalov\u00e9 vl\u00e1kno",
            "F": "prie\u010dne pruhovan\u00fd nerv",
            "G": "retikul\u00e1rna form\u00e1cia",
            "H": "svalov\u00fd tonus"
        }
    },
    {
        "id": 777,
        "question": "Svalov\u00fd snopec tvor\u00ed pribli\u017ene:",
        "answers": {
            "A": "150 a\u017e 200 vl\u00e1ken",
            "B": "200 a\u017e 450 vl\u00e1ken",
            "C": "150 a\u017e 500 vl\u00e1ken",
            "D": "10 a\u017e 100 vl\u00e1ken",
            "E": "100 a\u017e 1000 vl\u00e1ken",
            "F": "300 a\u017e 400 vl\u00e1ken",
            "G": "400 a\u017e 500 vl\u00e1ken",
            "H": "500 a\u017e 600 vl\u00e1ken"
        }
    },
    {
        "id": 778,
        "question": "Svalov\u00e9 vl\u00e1kna pod\u013ea sp\u00f4sobu s\u0165ahovania, \u0161trukt\u00fary a obsahu ur\u010dit\u00fdch l\u00e1tok rozde\u013eujeme na:",
        "answers": {
            "A": "r\u00fdchle (bled\u00e9)",
            "B": "r\u00fdchle (\u010derven\u00e9)",
            "C": "pomal\u00e9 (biele)",
            "D": "pomal\u00e9 (\u010derven\u00e9)",
            "E": "auton\u00f3mne (motorick\u00e9)",
            "F": "pohybov\u00e9 (auton\u00f3mne)",
            "G": "r\u00fdchle (bordov\u00e9)",
            "H": "pomal\u00e9 (\u010dierne)"
        }
    },
    {
        "id": 779,
        "question": "\u010co je svalov\u00fd tonus?",
        "answers": {
            "A": "je to sila p\u00f4sobiaca na s\u0165ah prie\u010dne pruhovan\u00e9ho svalstva",
            "B": "udr\u017eiavanie trval\u00e9ho mierneho s\u0165ahu hladk\u00e9ho svalstva",
            "C": "udr\u017eiavanie trval\u00e9ho mierneho s\u0165ahu prie\u010dne pruhovan\u00e9ho svalstva",
            "D": "maxim\u00e1lna kontrakcia prie\u010dne pruhovan\u00e9ho svalstva",
            "E": "pokojov\u00e9 nap\u00e4tie svalu",
            "F": "infek\u010dn\u00e9 ochorenie",
            "G": "dedi\u010dn\u00e1 v\u00fdvinov\u00e1 chyba",
            "H": "degenerat\u00edvne ochorenie svalu"
        }
    },
    {
        "id": 780,
        "question": "Pod\u013ea tvaru sa svaly delia na:",
        "answers": {
            "A": "dlh\u00e9 (napr. kraj\u010d\u00edrsky sval)",
            "B": "ploch\u00e9 (napr. prsn\u00fd sval)",
            "C": "okr\u00fahle (napr. stehenn\u00fd sval)",
            "D": "dlh\u00e9 (napr. nosov\u00fd sval)",
            "E": "okr\u00fahle (napr. o\u010dn\u00fd kruhov\u00fd sval)",
            "F": "ploch\u00e9 (napr. kraj\u010d\u00edrsky sval)",
            "G": "okr\u00fahle (napr. deltov\u00fd sval)",
            "H": "kr\u00e1tke (napr. nosov\u00fd sval)"
        }
    },
    {
        "id": 781,
        "question": "Pod\u013ea funkcie rozde\u013eujeme svaly na:",
        "answers": {
            "A": "oh\u00fdba\u010de (flexory)",
            "B": "pri\u0165ahova\u010de (abduktory)",
            "C": "na\u0165ahova\u010de (extenzory)",
            "D": "zviera\u010de (flexory)",
            "E": "kr\u00fati\u010de (rot\u00e1tory)",
            "F": "roz\u0161irova\u010de (dilat\u00e1tory)",
            "G": "zviera\u010de (sfinktery)",
            "H": "od\u0165ahova\u010de (adduktory)"
        }
    },
    {
        "id": 782,
        "question": "Svaly pod\u013ea mikroskopickej stavby a funk\u010dn\u00fdch rozdielov rozli\u0161ujeme:",
        "answers": {
            "A": "pozd\u013a\u017ene",
            "B": "prie\u010dne pruhovan\u00e9",
            "C": "srdcov\u00fd sval",
            "D": "kombinovan\u00e9",
            "E": "hladk\u00e9",
            "F": "prie\u010dne-pozd\u013a\u017ene",
            "G": "pozd\u013a\u017ene pruhovan\u00e9",
            "H": "prie\u010dne hladk\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 783,
        "question": "V sten\u00e1ch vn\u00fatorn\u00fdch org\u00e1nov sa nach\u00e1dzaj\u00fa najm\u00e4 svaly:",
        "answers": {
            "A": "prie\u010dne pruhovan\u00e9",
            "B": "hladk\u00e9",
            "C": "prie\u010dne pruhovan\u00e9 aj hladk\u00e9",
            "D": "svaly riaden\u00e9 auton\u00f3mnym nervstvom",
            "E": "svaly prie\u010dne pruhovan\u00e9, riaden\u00e9 motorick\u00fdm nervstvom",
            "F": "hladk\u00e9 svaly, riaden\u00e9 motorick\u00fdm nervstvom",
            "G": "hladk\u00e9 svaly, ktor\u00e9 nie s\u00fa ovl\u00e1dan\u00e9 v\u00f4\u013eou",
            "H": "hladk\u00e9 svaly, ktor\u00e9 s\u00fa ovl\u00e1dan\u00e9 v\u00f4\u013eou"
        }
    },
    {
        "id": 784,
        "question": "Srdcov\u00e1 svalovina:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 schopnos\u0165 kontrakcie",
            "B": "sa zmr\u0161\u0165uje arytmicky",
            "C": "sa zmr\u0161\u0165uje automaticky",
            "D": "sa zmr\u0161\u0165uje rytmicky",
            "E": "sa zmr\u0161\u0165uje a neochabuje",
            "F": "pracuje vo f\u00e1zach - systola a diastola",
            "G": "vykon\u00e1va statick\u00fa pr\u00e1cu",
            "H": "obsahuje priehradky, ktor\u00e9 rozde\u013euj\u00fa jednotliv\u00e9 vl\u00e1kna"
        }
    },
    {
        "id": 785,
        "question": "O kostrovom svale plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 schopnos\u0165 kontrakcie",
            "B": "je nepru\u017en\u00fd",
            "C": "je pevn\u00fd a pru\u017en\u00fd",
            "D": "nem\u00e1 schopnos\u0165 s\u0165ahova\u0165 sa",
            "E": "pri za\u0165a\u017een\u00ed sa nepretiahne",
            "F": "je inervovan\u00fd",
            "G": "pri za\u0165a\u017een\u00ed sa pretiahne",
            "H": "m\u00e1 ur\u010dit\u00e9 pokojov\u00e9 nap\u00e4tie"
        }
    },
    {
        "id": 786,
        "question": "Srdcov\u00fd sval je:",
        "answers": {
            "A": "riaden\u00fd z vlastn\u00fdch \u00fastred\u00ed a pracuje ako celok",
            "B": "tvoren\u00fd hladkou svalovinou",
            "C": "to zvl\u00e1\u0161tny prie\u010dne pruhovan\u00fd sval",
            "D": "to sval podobn\u00fd svalom steny ciev",
            "E": "ovl\u00e1dan\u00fd auton\u00f3mnym nervstvom",
            "F": "ovl\u00e1dan\u00fd vegetat\u00edvnym nervstvom",
            "G": "\u0161trukt\u00farou podobn\u00fd hladk\u00e9mu a funkciou kostrov\u00e9mu svalu",
            "H": "\u0161trukt\u00farou podobn\u00fd kostrov\u00e9mu a funkciou hladk\u00e9mu svalu"
        }
    },
    {
        "id": 787,
        "question": "K svalom hlavy z funk\u010dn\u00e9ho h\u013eadiska patria:",
        "answers": {
            "A": "mimick\u00e9 svaly, ktor\u00e9 pohybuj\u00fa s\u00e1nkou",
            "B": "svaly m\u00e4kk\u00e9ho podnebia, ktor\u00e9 pohybuj\u00fa mihalnicami",
            "C": "\u00fastne zviera\u010de, ktor\u00e9 pohybuj\u00fa s\u00e1nkou",
            "D": "\u017euvacie svaly, ktor\u00e9 pohybuj\u00fa s\u00e1nkou",
            "E": "mimick\u00e9 svaly, ktor\u00e9 pohybuj\u00fa ko\u017eou",
            "F": "mimick\u00e9 svaly, ktor\u00e9 vytv\u00e1raj\u00fa v\u00fdraz tv\u00e1re",
            "G": "svaly hltana, d\u00f4le\u017eit\u00e9 pri d\u00fdchan\u00ed a fon\u00e1cii",
            "H": "okohybn\u00e9 svaly, ktor\u00e9 pohybuj\u00fa o\u010dn\u00fdmi gu\u013eami"
        }
    },
    {
        "id": 788,
        "question": "Ktor\u00e9 svaly hlavy pohybuj\u00fa ko\u017eou?",
        "answers": {
            "A": "mimick\u00e9 svaly",
            "B": "an\u00e1lne zviera\u010de",
            "C": "\u017euvacie svaly",
            "D": "dlh\u00e9 svaly",
            "E": "o\u010dn\u00e9 zviera\u010de",
            "F": "\u00fastne zviera\u010de",
            "G": "svaly m\u00e4kk\u00e9ho podnebia",
            "H": "drobn\u00e9 svaly stredn\u00e9ho ucha"
        }
    },
    {
        "id": 789,
        "question": "K svalom tv\u00e1re patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "vretenn\u00fd sval",
            "B": "nap\u00edna\u010d \u0161irokej pokr\u00fdvky",
            "C": "ve\u013ek\u00fd jarmov\u00fd sval",
            "D": "sp\u00e1nkov\u00fd sval",
            "E": "smiechov\u00fd sval",
            "F": "p\u00edlov\u00fd predn\u00fd sval",
            "G": "predn\u00fd p\u00ed\u0161\u0165alov\u00fd sval",
            "H": "mal\u00fd jarmov\u00fd sval"
        }
    },
    {
        "id": 790,
        "question": "K svalom krku patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "kruhov\u00fd \u00fastny sval",
            "B": "kruhov\u00fd o\u010dnicov\u00fd sval",
            "C": "zdv\u00edha\u010d hlavy",
            "D": "vonkaj\u0161\u00ed \u017euvac\u00ed sval",
            "E": "nadjazylkov\u00e9 svaly",
            "F": "dlh\u00fd vonkaj\u0161\u00ed na\u0165ahova\u010d ruky",
            "G": "podjazylkov\u00e9 svaly",
            "H": "nap\u00edna\u010d \u0161irokej pokr\u00fdvky"
        }
    },
    {
        "id": 791,
        "question": "Na krku \u010dloveka sa nach\u00e1dzaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "svaly, ktor\u00e9 oh\u00fdbaj\u00fa hlavu",
            "B": "svaly d\u00fdchacie - vonkaj\u0161ie medzirebrov\u00e9 svaly",
            "C": "svaly krku",
            "D": "svaly stredn\u00e9ho ucha",
            "E": "svaly, ktor\u00e9 nakl\u00e1\u0148aj\u00fa u\u0161nicu",
            "F": "o\u010dn\u00e9 zviera\u010de",
            "G": "svaly, ktor\u00e9 ot\u00e1\u010daj\u00fa hlavu",
            "H": "br\u00e1nica"
        }
    },
    {
        "id": 792,
        "question": "U \u010dloveka sa na vdychu podie\u013eaj\u00fa najm\u00e4:",
        "answers": {
            "A": "br\u00e1nica",
            "B": "br\u00e1nica a vonkaj\u0161ie medzirebrov\u00e9 svaly",
            "C": "vonkaj\u0161ie medzirebrov\u00e9 svaly",
            "D": "mimick\u00e9 svaly",
            "E": "vn\u00fatorn\u00e9 medzirebrov\u00e9 svaly",
            "F": "bru\u0161n\u00fd lis",
            "G": "svaly hrtana",
            "H": "svaly jazyka"
        }
    },
    {
        "id": 793,
        "question": "K svalom prednej \u010dasti trupu \u010dloveka patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "deltov\u00fd sval",
            "B": "priamy sval brucha",
            "C": "p\u00edlovit\u00fd predn\u00fd sval",
            "D": "prie\u010dny v\u00e4z z\u00e1p\u00e4stia",
            "E": "vonkaj\u0161\u00ed \u0161ikm\u00fd sval brucha",
            "F": "priamy sval stehna",
            "G": "trojhlav\u00fd sval ramena",
            "H": "ve\u013ek\u00fd prsn\u00fd sval"
        }
    },
    {
        "id": 794,
        "question": "O svaloch brucha u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "patr\u00ed k nim priamy sval brucha",
            "B": "zara\u010fujeme k nim svaly na zadnej stene trupu",
            "C": "s\u00fa v\u00e4\u010d\u0161inou rozsiahle a ploch\u00e9",
            "D": "patr\u00ed k nim lichobe\u017en\u00edkov\u00fd sval",
            "E": "patr\u00ed k nim vonkaj\u0161\u00ed \u0161ikm\u00fd sval brucha",
            "F": "tvoria nepru\u017en\u00fa bru\u0161n\u00fa stenu",
            "G": "ich siln\u00fdm s\u0165ahom vznikne tzv. bru\u0161n\u00fd lis",
            "H": "patr\u00ed k nim poloblanit\u00fd sval"
        }
    },
    {
        "id": 795,
        "question": "S\u0165ahom svalov, ktor\u00e9 tvoria pru\u017en\u00fa bru\u0161n\u00fa stenu vznik\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "kontrakcia \u0161irok\u00e9ho svalu chrbta",
            "B": "s\u0165ah svalov panvy",
            "C": "statick\u00e1 pr\u00e1ca",
            "D": "bru\u0161n\u00fd lis",
            "E": "kinetick\u00e1 pr\u00e1ca dvojhlav\u00e9ho svalu l\u00fdtka",
            "F": "kontrakcia akomoda\u010dn\u00e9ho svalu",
            "G": "\u00fanava",
            "H": "relax\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 796,
        "question": "Svaly chrbta:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00e1jaj\u00fa chrbticu s ostatnou kostrou",
            "B": "nemaj\u00fa \u00falohu pri vzpriamovan\u00ed",
            "C": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v \u0161tyroch vrstv\u00e1ch",
            "D": "umo\u017e\u0148uj\u00fa aj rot\u00e1ciu hlavy",
            "E": "nemaj\u00fa vplyv na pohyb horn\u00fdch kon\u010dat\u00edn",
            "F": "umo\u017e\u0148uj\u00fa aj rot\u00e1ciu trupu",
            "G": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v siedmich vrstv\u00e1ch",
            "H": "neumo\u017e\u0148uj\u00fa aj rot\u00e1ciu hlavy"
        }
    },
    {
        "id": 797,
        "question": "K svalom, zadnej \u010dasti trupu \u010dloveka patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "vonkaj\u0161\u00ed sval",
            "B": "ve\u013ek\u00fd sedac\u00ed sval",
            "C": "\u0161irok\u00fd sval chrbta",
            "D": "ve\u013ek\u00fd obl\u00fd sval",
            "E": "podlopatkov\u00fd sval",
            "F": "lichobe\u017en\u00edkov\u00fd sval",
            "G": "\u0161ikm\u00fd sval l\u00fdtka",
            "H": "oh\u00fdba\u010d kolena"
        }
    },
    {
        "id": 798,
        "question": "Svaly panvy u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "zabezpe\u010duj\u00fa spr\u00e1vnu polohu niektor\u00fdch panvov\u00fdch org\u00e1nov",
            "B": "uzatv\u00e1raj\u00fa panvov\u00e9 dno",
            "C": "ich siln\u00fdm s\u0165ahom vznikne bru\u0161n\u00fd lis",
            "D": "patr\u00ed k nim vonkaj\u0161\u00ed zviera\u010d mo\u010dovej r\u00fary",
            "E": "s\u00fa len hladk\u00e9 svaly",
            "F": "patr\u00ed k nim vonkaj\u0161\u00ed an\u00e1lny zviera\u010d",
            "G": "s\u00fa len svaly ovl\u00e1date\u013en\u00e9 v\u00f4\u013eou",
            "H": "s\u00fa bedrov\u00e9 svaly"
        }
    },
    {
        "id": 799,
        "question": "Ktor\u00e9 v\u00fdznamn\u00e9 zviera\u010de ovl\u00e1dan\u00e9 v\u00f4\u013eou patria medzi svaly panvy?",
        "answers": {
            "A": "len vn\u00fatorn\u00fd zviera\u010d mo\u010dovej r\u00fary",
            "B": "len vonkaj\u0161\u00ed an\u00e1lny zviera\u010d",
            "C": "vonkaj\u0161\u00ed a vn\u00fatorn\u00fd zviera\u010d mo\u010dovej r\u00fary",
            "D": "vonkaj\u0161\u00ed zviera\u010d mo\u010dovej r\u00fary",
            "E": "vonkaj\u0161\u00ed an\u00e1lny zviera\u010d",
            "F": "p\u00edlov\u00fd predn\u00fd sval",
            "G": "nap\u00edna\u010d \u0161irokej pokr\u00fdvky",
            "H": "slabinov\u00fd kan\u00e1l"
        }
    },
    {
        "id": 800,
        "question": "Sval, ktor\u00fd sp\u00f4sobuje ohnutie v lak\u0165ovom k\u013abe sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "lichobe\u017en\u00edkov\u00fd sval",
            "B": "trojhlav\u00fd sval ramena",
            "C": "dlh\u00fd sval stehna",
            "D": "dvojhlav\u00fd sval ramena",
            "E": "prsn\u00fd sval",
            "F": "trojhlav\u00fd sval l\u00fdtka",
            "G": "vretenn\u00fd sval",
            "H": "kraj\u010d\u00edrsky sval"
        }
    },
    {
        "id": 801,
        "question": "Ktor\u00fd sval hornej kon\u010datiny je na\u0165ahova\u010d?",
        "answers": {
            "A": "trojhlav\u00fd sval ramena",
            "B": "kraj\u010d\u00edrsky sval",
            "C": "len dvojhlav\u00fd sval ramena",
            "D": "v\u0161etky svaly predlaktia",
            "E": "oh\u00fdba\u010d ruky",
            "F": "lichobe\u017en\u00edkov\u00fd sval",
            "G": "predn\u00fd p\u00ed\u0161\u0165alov\u00fd sval",
            "H": "vretenn\u00fd sval"
        }
    },
    {
        "id": 802,
        "question": "Svaly dolnej kon\u010datiny s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "blanit\u00fd sval",
            "B": "oh\u00fdba\u010d kolena",
            "C": "dlh\u00fd na\u0165ahova\u010d prstov",
            "D": "\u0161ikm\u00fd sval l\u00fdtka",
            "E": "dvojhlav\u00fd sval ramena",
            "F": "deltov\u00fd sval",
            "G": "poloblanit\u00fd sval stehna",
            "H": "trojhlav\u00fd sval ramena"
        }
    },
    {
        "id": 803,
        "question": "O svaloch stehna u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "niektor\u00e9 za\u010d\u00ednaj\u00fa na bedrovej kosti",
            "B": "niektor\u00e9 za\u010d\u00ednaj\u00fa na p\u00e4tovej kosti",
            "C": "niektor\u00e9 sa z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa pohybov v bedrovom k\u013abe",
            "D": "niektor\u00e9 ovl\u00e1daj\u00fa k\u013ab kolena",
            "E": "patr\u00ed k nim Achillova \u0161\u013eacha",
            "F": "s\u00fa v sten\u00e1ch vn\u00fatorn\u00fdch org\u00e1nov",
            "G": "patr\u00ed k nim sval, ktor\u00fd sp\u00f4sobuje natiahnutie v k\u013abe kolena",
            "H": "patr\u00ed k nim trojhlav\u00fd sval l\u00fdtka"
        }
    },
    {
        "id": 804,
        "question": "K svalom dolnej kon\u010datiny patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "nap\u00edna\u010d \u00fazkej pokr\u00fdvky",
            "B": "oh\u00fdba\u010d kolena",
            "C": "predn\u00fd p\u00ed\u0161\u0165alov\u00fd sval",
            "D": "poloblanit\u00fd sval",
            "E": "deltovit\u00fd sval",
            "F": "dvojhlav\u00fd sval stehna",
            "G": "dlh\u00fd sval stehna",
            "H": "polo\u0161\u013eachovit\u00fd sval stehna"
        }
    },
    {
        "id": 805,
        "question": "Trojhlav\u00fd sval l\u00fdtka:",
        "answers": {
            "A": "up\u00edna sa na bedrov\u00fa kos\u0165",
            "B": "vytv\u00e1ra obrys l\u00fdtka",
            "C": "up\u00edna sa Achillovou \u0161\u013eachou na p\u00e4tov\u00fa kos\u0165",
            "D": "up\u00edna sa na predpriehlavkov\u00e9 kosti",
            "E": "v\u00fdrazne sa uplat\u0148uje pri ch\u00f4dzi",
            "F": "uplat\u0148uje sa pri vzpriamenom postoji",
            "G": "up\u00edna sa na \u010dl\u00e1nky prstov",
            "H": "up\u00edna sa Achillovou \u0161\u013eachou na hrbo\u013e p\u00e4tovej kosti"
        }
    },
    {
        "id": 806,
        "question": "Tr\u00e1viaca s\u00fastava:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 mechanick\u00fa aj chemick\u00fa funkciu",
            "B": "podie\u013ea sa na l\u00e1tkovej premene",
            "C": "nezabezpe\u010duje vstreb\u00e1vanie",
            "D": "po mechanickom spracovan\u00ed potravy zabezpe\u010duje jej chemick\u00e9 tr\u00e1venie",
            "E": "za\u010d\u00edna \u017eal\u00fadkom",
            "F": "neobsahuje \u017eiadne \u017e\u013eazy",
            "G": "za\u010d\u00edna \u00fastnou dutinou",
            "H": "nem\u00e1 z\u00e1sadn\u00fd v\u00fdznam pri premene l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 807,
        "question": "K tr\u00e1viacej s\u00fastave \u010dloveka patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "\u00fastna dutina",
            "B": "hltan",
            "C": "pa\u017eer\u00e1k",
            "D": "\u017eal\u00fadok",
            "E": "tenk\u00e9 \u010drevo",
            "F": "hrub\u00e9 \u010drevo",
            "G": "hrtan",
            "H": "priedu\u0161nica"
        }
    },
    {
        "id": 808,
        "question": "V \u00fastnej dutine \u010dloveka sa uskuto\u010d\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edjem potravy",
            "B": "p\u00f4sobenie peps\u00ednu na potravu",
            "C": "hrub\u00e9 mechanick\u00e9 spracovanie",
            "D": "p\u00f4sobenie \u017el\u010dov\u00fdch kysel\u00edn",
            "E": "premie\u0161anie potravy so slinami",
            "F": "p\u00f4sobenie tryps\u00ednu na potravu",
            "G": "p\u00f4sobenie ptyal\u00ednu na potravu",
            "H": "peristaltick\u00fd pohyb"
        }
    },
    {
        "id": 809,
        "question": "Zuby \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v \u00fastnej dutine",
            "B": "hlt sa rozdrob\u00ed medzi rez\u00e1kmi",
            "C": "s\u00fa d\u00f4le\u017eit\u00e9 pre re\u010d",
            "D": "rez\u00e1ky odhryzn\u00fa s\u00fasto",
            "E": "\u010drenov\u00e9 zuby odhryzn\u00fa hlt",
            "F": "hlt sa rozdrob\u00ed medzi stoli\u010dkami",
            "G": "sa nenach\u00e1dzaj\u00fa v \u010de\u013eusti",
            "H": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v s\u00e1nke"
        }
    },
    {
        "id": 810,
        "question": "Trval\u00fd chrup \u010dloveka obsahuje:",
        "answers": {
            "A": "osem hryz\u00e1kov",
            "B": "osem o\u010dn\u00fdch zubov",
            "C": "\u0161tyri o\u010dn\u00e9 zuby",
            "D": "osem \u010drenov\u00fdch zubov",
            "E": "dvan\u00e1s\u0165 stoli\u010diek",
            "F": "\u0161tyri stoli\u010dky",
            "G": "dva hryz\u00e1ky",
            "H": "dva \u010drenov\u00e9 zuby"
        }
    },
    {
        "id": 811,
        "question": "Ak\u00fd je rozdiel medzi mlie\u010dnymi a trval\u00fdmi zubami?",
        "answers": {
            "A": "mlie\u010dny chrup neobsahuje \u010drenov\u00e9 zuby a trval\u00fd chrup obsahuje jeden \u010drenov\u00fd zub",
            "B": "trval\u00fd prv\u00fd rez\u00e1k je v\u00e4\u010d\u0161\u00ed ako mlie\u010dny prv\u00fd rez\u00e1k",
            "C": "obl\u00fak zubov mlie\u010dneho chrupu je men\u0161\u00ed ako obl\u00fak trval\u00e9ho chrupu",
            "D": "mlie\u010dny chrup neobsahuje \u010drenov\u00e9 zuby a trval\u00fd chrup ich obsahuje",
            "E": "trval\u00fd \u010drenov\u00fd zub je v\u00e4\u010d\u0161\u00ed ako mlie\u010dny \u010drenov\u00fd zub",
            "F": "trval\u00e1 tretia stoli\u010dka je v\u00e4\u010d\u0161ia ako mlie\u010dna tretia stoli\u010dka",
            "G": "mlie\u010dny chrup neobsahuje \u010drenov\u00e9 zuby a trval\u00fd chrup obsahuje v ka\u017edej \u010de\u013eusti dva \u010drenov\u00e9 zuby",
            "H": "mlie\u010dny chrup neobsahuje \u010drenov\u00e9 zuby a trval\u00fd chrup obsahuje osem \u010drenov\u00fdch zubov"
        }
    },
    {
        "id": 812,
        "question": "O zuboch u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa v \u010de\u013eusti a v s\u00e1nke",
            "B": "treba si ich \u010disti\u0165 aspo\u0148 raz za pol roka",
            "C": "s\u00fa v\u00fdznamnou zlo\u017ekou estetick\u00e9ho vzh\u013eadu \u00fast",
            "D": "lebka die\u0165a\u0165a obsahuje mlie\u010dne aj trval\u00e9 zuby naraz",
            "E": "rozli\u0161ujeme ich na mlie\u010dne a do\u010dasn\u00e9",
            "F": "rozli\u0161ujeme ich na mlie\u010dne (do\u010dasn\u00e9) a trval\u00e9",
            "G": "mlie\u010dne vypad\u00e1vaj\u00fa v\u0161etky naraz",
            "H": "mlie\u010dne s\u00fa nahr\u00e1dzan\u00e9 trval\u00fdmi postupne"
        }
    },
    {
        "id": 813,
        "question": "K ve\u013ek\u00fdm p\u00e1rov\u00fdm slinn\u00fdm \u017e\u013eaz\u00e1m \u010dloveka patria \u017e\u013eazy:",
        "answers": {
            "A": "podjazykov\u00e9",
            "B": "podhrtanov\u00e9",
            "C": "pods\u00e1nkov\u00e9",
            "D": "podjazylkov\u00e9",
            "E": "pr\u00edu\u0161n\u00e9",
            "F": "pod\u017eal\u00fadkov\u00e9",
            "G": "podhltanov\u00e9",
            "H": "podnebn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 814,
        "question": "Sliny \u010dloveka obsahuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "tryps\u00edn",
            "B": "ptyal\u00edn",
            "C": "lyzoz\u00fdm",
            "D": "lip\u00e1zu",
            "E": "zmes amyl\u00e1z",
            "F": "peps\u00edn",
            "G": "glukag\u00f3n",
            "H": "inzul\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 815,
        "question": "Sliny \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "zahus\u0165uj\u00fa potravu",
            "B": "zvlh\u010duj\u00fa potravu",
            "C": "pom\u00e1haj\u00fa pri preh\u013atan\u00ed potravy",
            "D": "neobsahuj\u00fa amyl\u00e1zy",
            "E": "obsahuj\u00fa aj bakteric\u00eddne l\u00e1tky",
            "F": "nemaj\u00fa \u017eiaden vplyv na preh\u013atanie potravy",
            "G": "obsahuj\u00fa peps\u00edn",
            "H": "obsahuj\u00fa aj bakteric\u00eddne l\u00e1tky (napr. ptyal\u00edn)"
        }
    },
    {
        "id": 816,
        "question": "Ktor\u00e9 l\u00e1tky \u0161tiepi amyl\u00e1za?",
        "answers": {
            "A": "nukleotidy",
            "B": "polypeptidy",
            "C": "bielkoviny",
            "D": "tuky",
            "E": "\u0161krob",
            "F": "polysacharidy",
            "G": "nukleov\u00e9 kyseliny",
            "H": "lipidy"
        }
    },
    {
        "id": 817,
        "question": "\u017dal\u00fadok:",
        "answers": {
            "A": "je vakovit\u00fd org\u00e1n",
            "B": "je ulo\u017een\u00fd v bru\u0161nej dutine v\u013eavo nad klenbou br\u00e1nice",
            "C": "tvor\u00ed naj\u0161ir\u0161iu \u010das\u0165 tr\u00e1viacej s\u00fastavy",
            "D": "je ulo\u017een\u00fd v bru\u0161nej dutine vpravo pod klenbou br\u00e1nice",
            "E": "tvor\u00ed naju\u017e\u0161iu \u010das\u0165 tr\u00e1viacej s\u00fastavy",
            "F": "dospel\u00e9ho \u010dloveka pojme naraz asi 1 a\u017e 2 litre potravy",
            "G": "obsahuje kyselinu s\u00edrov\u00fa",
            "H": "je ulo\u017een\u00fd v bru\u0161nej dutine v\u013eavo pod klenbou br\u00e1nice"
        }
    },
    {
        "id": 818,
        "question": "Hlien - muc\u00edn:",
        "answers": {
            "A": "je neutr\u00e1lny",
            "B": "je z\u00e1sadit\u00fd",
            "C": "je kysl\u00fd",
            "D": "odol\u00e1va tr\u00e1viacim \u00fa\u010dinkom peps\u00ednu",
            "E": "odol\u00e1va \u017eal\u00fado\u010dnej kyseline chlorovod\u00edkovej",
            "F": "chr\u00e1ni sliznicu \u017eal\u00fadka",
            "G": "pokr\u00fdva sliznicu \u017eal\u00fadka s\u00favisle",
            "H": "pokr\u00fdva sliznicu \u017eal\u00fadka nes\u00favisle"
        }
    },
    {
        "id": 819,
        "question": "K hlavn\u00fdmi s\u00fa\u010dastiam \u017eal\u00fadkovej \u0161\u0165avy \u010dloveka patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "peps\u00edn",
            "B": "tryps\u00edn",
            "C": "kyselina chlorovod\u00edkov\u00e1",
            "D": "lip\u00e1za",
            "E": "HCl",
            "F": "hlien",
            "G": "muc\u00edn",
            "H": "ptyal\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 820,
        "question": "Kyselina chlorovod\u00edkov\u00e1 vytv\u00e1ra v \u017eal\u00fadku \u010dloveka kysl\u00e9 prostredie, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "br\u00e1ni znehodnocovaniu vitam\u00ednu B1",
            "B": "br\u00e1ni znehodnocovaniu vitam\u00ednu K",
            "C": "ni\u010d\u00ed ve\u013ea choroboplodn\u00fdch mikroorganizmov",
            "D": "umo\u017e\u0148uje p\u00f4sobenie \u017eal\u00fado\u010dnej lip\u00e1zy",
            "E": "u\u013eah\u010duje vstreb\u00e1vanie niektor\u00fdch miner\u00e1lnych l\u00e1tok",
            "F": "br\u00e1ni znehodnocovaniu vitam\u00ednov B2 a C",
            "G": "neutralizuje z\u00e1sadit\u00e9 prostredie v pa\u017eer\u00e1ku",
            "H": "je nevyhnutn\u00e9 pre p\u00f4sobenie peps\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 821,
        "question": "Na tr\u00e1ven\u00ed bielkov\u00edn v \u017eal\u00fadku \u010dloveka sa z\u00fa\u010dast\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "disacharid\u00e1za",
            "B": "\u017el\u010d",
            "C": "tryps\u00edn",
            "D": "amyl\u00e1za",
            "E": "peps\u00edn",
            "F": "pept\u00f3ny",
            "G": "muc\u00edn",
            "H": "lip\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 822,
        "question": "Peps\u00edn sa u \u010dloveka vylu\u010duje ako:",
        "answers": {
            "A": "pepsinog\u00e9n do silne alkalick\u00e9ho prostredia \u017eal\u00fadka",
            "B": "ne\u00fa\u010dinn\u00fd trypsinog\u00e9n",
            "C": "\u00fa\u010dinn\u00fd pepsinog\u00e9n",
            "D": "\u00fa\u010dinn\u00fd enz\u00fdm",
            "E": "ne\u00fa\u010dinn\u00fd pepsinog\u00e9n",
            "F": "pepsinog\u00e9n do silne kysl\u00e9ho prostredia \u017eal\u00fadka",
            "G": "trypsinog\u00e9n do silne kysl\u00e9ho prostredia \u017eal\u00fadka",
            "H": "trypsinog\u00e9n do silne alkalick\u00e9ho prostredia \u017eal\u00fadka"
        }
    },
    {
        "id": 823,
        "question": "Tenk\u00e9 \u010drevo u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "sa za\u010d\u00edna dvan\u00e1stnikom",
            "B": "m\u00e1 priemern\u00fa d\u013a\u017eku 1,5 a\u017e 2 m",
            "C": "m\u00e1 priemern\u00fa d\u013a\u017eku 2 a\u017e 3 m",
            "D": "m\u00e1 priemern\u00fa d\u013a\u017eku 4 a\u017e 6 m",
            "E": "m\u00e1 priemern\u00fa d\u013a\u017eku 6 a\u017e 7 m",
            "F": "m\u00e1 priemern\u00fa \u0161\u00edrku 4 - 5,5 cm",
            "G": "m\u00e1 priemern\u00fa \u0161\u00edrku 3 - 3,5 cm",
            "H": "sa kon\u010d\u00ed dvan\u00e1stnikom"
        }
    },
    {
        "id": 824,
        "question": "Resorp\u010dn\u00e1 plocha sliznice tenk\u00e9ho \u010dreva je zv\u00e4\u010d\u0161en\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "ve\u013ekou d\u013a\u017ekou org\u00e1nu",
            "B": "mikroorganizmami",
            "C": "klkmi",
            "D": "mikroklkmi",
            "E": "prenikan\u00edm telov\u00fdch tekut\u00edn",
            "F": "sekre\u010dn\u00fdmi bunkami",
            "G": "v\u00fdrastkami",
            "H": "bakt\u00e9riami"
        }
    },
    {
        "id": 825,
        "question": "Na tr\u00e1ven\u00ed sacharidov v tenkom \u010dreve \u010dloveka sa z\u00fa\u010dast\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "ptyal\u00edn",
            "B": "peps\u00edn",
            "C": "amyl\u00e1za",
            "D": "lip\u00e1za",
            "E": "tryps\u00edn",
            "F": "disacharid\u00e1zy",
            "G": "\u017el\u010dov\u00e9 kyseliny",
            "H": "pepsinog\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 826,
        "question": "Tr\u00e1venia bielkov\u00edn v tenkom \u010dreve \u010dloveka sa z\u00fa\u010dast\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "\u017el\u010dov\u00e9 kyseliny",
            "B": "peps\u00edn",
            "C": "tryps\u00edn",
            "D": "amyl\u00e1za",
            "E": "peptid\u00e1za",
            "F": "lip\u00e1za",
            "G": "HCl",
            "H": "fibrinog\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 827,
        "question": "Ktor\u00fd je najd\u00f4le\u017eitej\u0161\u00ed org\u00e1n vstreb\u00e1vania u \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "\u017eal\u00fadok",
            "B": "dvan\u00e1stnik",
            "C": "tenk\u00e9 \u010drevo",
            "D": "hrub\u00e9 \u010drevo",
            "E": "pe\u010de\u0148",
            "F": "pod\u017eal\u00fadkov\u00e1 \u017e\u013eaza",
            "G": "duodenum",
            "H": "slezina"
        }
    },
    {
        "id": 828,
        "question": "Na sliznici tenk\u00e9ho \u010dreva \u010dloveka vidno:",
        "answers": {
            "A": "riasy",
            "B": "klky",
            "C": "riasy aj klky",
            "D": "bi\u010d\u00edky",
            "E": "unduluj\u00face membr\u00e1ny",
            "F": "jemn\u00e9 v\u00fdbe\u017eky",
            "G": "svalov\u00e9 bunky",
            "H": "\u017eliazky produkuj\u00face HCl a pepsinog\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 829,
        "question": "O \u010dinnosti tenk\u00e9ho \u010dreva \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "v tenkom \u010dreve sa dokon\u010duje tr\u00e1venie v\u0161etk\u00fdch \u017eiv\u00edn",
            "B": "do dvan\u00e1stnika pritek\u00e1 \u0161\u0165ava z pod\u017eal\u00fadkovej \u017e\u013eazy a \u017el\u010d",
            "C": "vykon\u00e1va miestne a celkov\u00e9 pohyby",
            "D": "striedav\u00fdm zvieran\u00edm a ochabovan\u00edm susedn\u00fdch \u00fasekov sa tr\u00e1venina premie\u0161ava s tr\u00e1viacimi \u0161\u0165avami",
            "E": "do jeho spojenia s hrub\u00fdm \u010drevom pritek\u00e1 \u0161\u0165ava z  pod\u017eal\u00fadkovej \u017e\u013eazy a \u017el\u010d",
            "F": "v dvan\u00e1stniku sa alkalizuje kysl\u00e1 tr\u00e1venina zo \u017eal\u00fadka",
            "G": "v dvan\u00e1stniku sa okys\u013euje alkalick\u00e1 tr\u00e1venina zo \u017eal\u00fadka",
            "H": "vytv\u00e1ra a zahus\u0165uje sa v \u0148om \u017el\u010d"
        }
    },
    {
        "id": 830,
        "question": "Pe\u010de\u0148 \u010dloveka je z\u00e1sob\u00e1r\u0148ou:",
        "answers": {
            "A": "\u017eeleza",
            "B": "glykog\u00e9nu",
            "C": "vitam\u00ednu B12",
            "D": "vitam\u00ednu A",
            "E": "vitam\u00ednu D",
            "F": "imunoglobul\u00ednov",
            "G": "kobalam\u00ednu",
            "H": "bielkov\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 831,
        "question": "Ak\u00e9 funkcie m\u00e1 v organizme \u010dloveka pe\u010de\u0148?",
        "answers": {
            "A": "spracov\u00e1va sa tu ve\u013ek\u00e1 \u010das\u0165 \u017eiv\u00edn vstreban\u00fdch v tenkom \u010dreve",
            "B": "z\u00fa\u010dast\u0148uje sa na tvorbe amyl\u00e1z",
            "C": "pri metabolizme \u017eiv\u00edn je z\u00e1sob\u00e1r\u0148ou \u017eeleza a vitam\u00ednov",
            "D": "detoxika\u010dn\u00fa \u00falohu",
            "E": "z\u00fa\u010dast\u0148uje sa produkcie tryps\u00ednu",
            "F": "je z\u00e1sob\u00e1r\u0148ou glykog\u00e9nu",
            "G": "vytv\u00e1raj\u00fa sa tu niektor\u00e9 l\u00e1tky nevyhnutn\u00e9 pre zr\u00e1\u017eanie krvi",
            "H": "spracov\u00e1va sa tu ve\u013ek\u00e1 \u010das\u0165 \u017eiv\u00edn vstreban\u00fdch v hrubom \u010dreve"
        }
    },
    {
        "id": 832,
        "question": "\u017dl\u010d u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "tvor\u00ed sa v bunk\u00e1ch tenk\u00e9ho \u010dreva",
            "B": "obsahuje \u017el\u010dov\u00e9 kyseliny",
            "C": "tvor\u00ed sa v bunk\u00e1ch pod\u017eal\u00fadkovej \u017e\u013eazy",
            "D": "tvor\u00ed sa v bunk\u00e1ch dvan\u00e1stnika",
            "E": "tvor\u00ed sa v bunk\u00e1ch pe\u010dene",
            "F": "zhroma\u017e\u010fuje a zahus\u0165uje sa v \u017eal\u00fadku",
            "G": "zhroma\u017e\u010fuje a zahus\u0165uje sa v \u017el\u010dn\u00edku",
            "H": "u\u013eah\u010duje p\u00f4sobenie enz\u00fdmov, ktor\u00e9 rozkladaj\u00fa tuky"
        }
    },
    {
        "id": 833,
        "question": "Metabolizmus u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "nez\u00e1vis\u00ed od horm\u00f3nov",
            "B": "sa v starobe zvy\u0161uje",
            "C": "sa v starobe zni\u017euje",
            "D": "je riaden\u00fd hormon\u00e1lne",
            "E": "je riaden\u00fd nervovo",
            "F": "nez\u00e1vis\u00ed od nervovej s\u00fastavy",
            "G": "pri nadmernej \u010dinnosti \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy sa zvy\u0161uje",
            "H": "pri nadmernej \u010dinnosti \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy sa zni\u017euje"
        }
    },
    {
        "id": 834,
        "question": "Pe\u010de\u0148 \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je ulo\u017een\u00e1 pod pravou br\u00e1nicovou klenbou",
            "B": "je ulo\u017een\u00e1 pod \u013eavou br\u00e1nicovou klenbou",
            "C": "sa odborne naz\u00fdva herpes",
            "D": "je jedna z najv\u00e4\u010d\u0161\u00edch \u017eliaz s vn\u00fatornou sekr\u00e9ciou",
            "E": "m\u00e1 priemerne hmotnos\u0165 1,5 kg",
            "F": "m\u00e1 priemerne hmotnos\u0165 15 kg",
            "G": "m\u00e1 priemerne hmotnos\u0165 1500 g",
            "H": "sa odborne naz\u00fdva hepar"
        }
    },
    {
        "id": 835,
        "question": "V pankreatickej \u0161\u0165ave \u010dloveka sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "enz\u00fdm \u0161tiepiaci soli",
            "B": "tryps\u00edn",
            "C": "enz\u00fdm ptyal\u00edn",
            "D": "inzul\u00edn",
            "E": "amyl\u00e1za",
            "F": "lip\u00e1za",
            "G": "enz\u00fdm \u0161tiepiaci peptidy",
            "H": "pepsinog\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 836,
        "question": "Pod\u017eal\u00fadkov\u00e1 \u017e\u013eaza:",
        "answers": {
            "A": "le\u017e\u00ed pod \u017eal\u00fadkom v ohybe dvan\u00e1stnika",
            "B": "produkuje v\u00fdlu\u010dne horm\u00f3ny",
            "C": "m\u00e1 dvojak\u00fa funkciu",
            "D": "m\u00e1 aj endokrinn\u00fa funkciu",
            "E": "produkuje pankreatick\u00fa \u0161\u0165avu a horm\u00f3ny",
            "F": "produkuje \u017el\u010d",
            "G": "produkuje vitam\u00edny",
            "H": "vylu\u010duje pankreatick\u00fa \u0161\u0165avu"
        }
    },
    {
        "id": 837,
        "question": "O \u010dinnosti hrub\u00e9ho \u010dreva \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nevylu\u010duj\u00fa sa do neho \u017eiadne tr\u00e1viace \u0161\u0165avy",
            "B": "prebieha v \u0148om obmedzen\u00e9 vstreb\u00e1vanie - napr. vody",
            "C": "prebieha v \u0148om vstreb\u00e1vanie v\u0161etk\u00fdch \u017eiv\u00edn",
            "D": "bakt\u00e9rie v \u0148om vytv\u00e1raj\u00fa vitam\u00edny B-komplexu a K",
            "E": "\u010dinnos\u0165ou bakt\u00e9ri\u00ed vznikaj\u00fa toxick\u00e9 l\u00e1tky, ktor\u00e9 sa u zdrav\u00e9ho \u010dloveka zne\u0161kod\u0148uj\u00fa v pankrease",
            "F": "\u010dinnos\u0165ou bakt\u00e9ri\u00ed vznikaj\u00fa plyny, ktor\u00e9 nap\u00ednaj\u00fa jeho stenu a povzbudzuj\u00fa jeho \u010dinnos\u0165",
            "G": "\u010dinnos\u0165ou bakt\u00e9ri\u00ed vznikaj\u00fa plyny, ktor\u00e9 nap\u00ednaj\u00fa jeho stenu a utlmuj\u00fa jeho \u010dinnos\u0165",
            "H": "\u010dinnos\u0165ou bakt\u00e9ri\u00ed vznikaj\u00fa toxick\u00e9 l\u00e1tky, ktor\u00e9 sa u zdrav\u00e9ho \u010dloveka zne\u0161kod\u0148uj\u00fa v pe\u010deni"
        }
    },
    {
        "id": 838,
        "question": "Hrub\u00e9 \u010drevo \u010dloveka m\u00e1 priemern\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "d\u013a\u017eku 1,5 m",
            "B": "d\u013a\u017eku 2,5 m",
            "C": "d\u013a\u017eku 3,5 m",
            "D": "d\u013a\u017eku 4,5 m",
            "E": "\u0161\u00edrku 3 - 5 cm",
            "F": "\u0161\u00edrku 5 - 8 cm",
            "G": "\u0161\u00edrku 7 - 8 cm",
            "H": "hmotnos\u0165 5 g"
        }
    },
    {
        "id": 839,
        "question": "Ako sa vypr\u00e1zd\u0148uje kone\u010dn\u00edk?",
        "answers": {
            "A": "pas\u00edvne, pred naplnen\u00edm",
            "B": "\u010dinnos\u0165ou hrudn\u00e9ho lisu",
            "C": "ochabnut\u00edm svaloviny kone\u010dn\u00edka a ochabnut\u00edm vonkaj\u0161ieho zviera\u010da",
            "D": "s\u0165ahom svaloviny kone\u010dn\u00edka a ochabnut\u00edm vn\u00fatorn\u00e9ho a vonkaj\u0161ieho zviera\u010da",
            "E": "ochabnut\u00edm vn\u00fatorn\u00e9ho a vonkaj\u0161ieho zviera\u010da",
            "F": "s\u0165ahom vonkaj\u0161ieho a vn\u00fatorn\u00e9ho zviera\u010da",
            "G": "pas\u00edvne, po naplnen\u00ed",
            "H": "interdisciplin\u00e1rne"
        }
    },
    {
        "id": 840,
        "question": "Ak\u00e9 tr\u00e1viace enz\u00fdmy vylu\u010duje \u010dlovek do hrub\u00e9ho \u010dreva?",
        "answers": {
            "A": "disacharid\u00e1zy",
            "B": "amyl\u00e1zy",
            "C": "peps\u00edn",
            "D": "lip\u00e1zu",
            "E": "\u017eiadne",
            "F": "kvasn\u00e9",
            "G": "tryps\u00edn",
            "H": "ptyal\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 841,
        "question": "Tu\u010dnota:",
        "answers": {
            "A": "je prechod medzi primeranou v\u00fd\u017eivou a hladovan\u00edm",
            "B": "sa odborne naz\u00fdva obezita",
            "C": "je sp\u00f4soben\u00e1 dlhodob\u00fdm hladovan\u00edm",
            "D": "nast\u00e1va najm\u00e4 pri prejedan\u00ed sa",
            "E": "m\u00f4\u017ee by\u0165 d\u00f4sledkom poruchy metabolizmu",
            "F": "m\u00f4\u017ee by\u0165 d\u00f4sledkom poruchy \u010dinnosti srdca",
            "G": "je sp\u00f4soben\u00e1 dlhodob\u00fdm prejedan\u00edm sa",
            "H": "je sp\u00f4soben\u00e1 \u00fabytkom tukov\u00e9ho tkaniva"
        }
    },
    {
        "id": 842,
        "question": "O potrebe \u017eiv\u00edn u zdrav\u00e9ho \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "u dospel\u00e9ho \u010dloveka je optim\u00e1lny pr\u00edvod bielkov\u00edn 10 g na 1 kg hmotnosti tela",
            "B": "u det\u00ed je optim\u00e1lny pr\u00edvod bielkov\u00edn 3-4 g na 1 kg hmotnosti tela",
            "C": "optim\u00e1lny pr\u00edsun tukov z\u00e1vis\u00ed od energetick\u00e9ho v\u00fddaja organizmu",
            "D": "pr\u00edvod tukov je nevyhnutn\u00fd pre obsah niektor\u00fdch nenas\u00fdten\u00fdch mastn\u00fdch kysel\u00edn, ktor\u00e9 organizmus nie je schopn\u00fd s\u00e1m vytv\u00e1ra\u0165",
            "E": "sacharidy s\u00fa najbe\u017enej\u0161\u00edm a najpohotovej\u0161\u00edm zdrojom energie",
            "F": "be\u017en\u00e1 strava obsahuje dostatok miner\u00e1lnych l\u00e1tok, ale napr\u00edklad v detstve, po\u010das rastu a v tehotenstve je ich potreba zv\u00fd\u0161en\u00e1",
            "G": "be\u017en\u00e1 strava obsahuje dostatok miner\u00e1lnych l\u00e1tok, ale napr\u00edklad v detstve, po\u010das rastu a v tehotenstve je ich potreba zn\u00ed\u017een\u00e1",
            "H": "u dospel\u00e9ho \u010dloveka je optim\u00e1lny pr\u00edvod bielkov\u00edn 1g na 1 kg hmotnosti tela"
        }
    },
    {
        "id": 843,
        "question": "Podv\u00fd\u017eiva:",
        "answers": {
            "A": "je prechod medzi hypovitamin\u00f3zou a hypervitamin\u00f3zou",
            "B": "je prechod medzi hladovan\u00edm a obezitou",
            "C": "je d\u00f4sledok primeranej v\u00fd\u017eivy",
            "D": "sp\u00f4sobuje \u00fabytok telesnej hmotnosti",
            "E": "sp\u00f4sobuje pr\u00edrastok telesnej hmotnosti",
            "F": "sp\u00f4sobuje pr\u00edrastok hmotnosti svalov",
            "G": "je prechod medzi primeranou v\u00fd\u017eivou a hladovan\u00edm",
            "H": "je prechod medzi primeranou v\u00fd\u017eivou a obezitou"
        }
    },
    {
        "id": 844,
        "question": "Hladovanie:",
        "answers": {
            "A": "je stav, ktor\u00e9ho d\u00f4sledkom sa nemen\u00ed hmotnos\u0165 tela",
            "B": "je stav, ke\u010f \u010dlovek prij\u00edma mnoho potravy",
            "C": "je stav, ke\u010f \u010dlovek neprij\u00edma \u017eiadnu potravu",
            "D": "je stav, ktor\u00e9ho d\u00f4sledkom je zv\u00fd\u0161enie telesnej hmotnosti",
            "E": "je stav, ke\u010f \u010dlovek prij\u00edma mnoho tekut\u00edn",
            "F": "je stav, ktor\u00e9ho d\u00f4sledkom je ub\u00fadanie telesnej hmotnosti",
            "G": "m\u00e1 ako kone\u010dn\u00fa f\u00e1zu smr\u0165 organizmu",
            "H": "m\u00e1 ako kone\u010dn\u00fa f\u00e1zu regener\u00e1ciu organizmu"
        }
    },
    {
        "id": 845,
        "question": "Kvalitat\u00edvne spr\u00e1vne zlo\u017een\u00e1 potrava obsahuje:",
        "answers": {
            "A": "bielkoviny",
            "B": "tuky",
            "C": "nestr\u00e1vite\u013en\u00e9 l\u00e1tky, ako napr. celul\u00f3zu",
            "D": "vodu",
            "E": "nepostr\u00e1date\u013en\u00e9 aminokyseliny",
            "F": "nenas\u00fdten\u00e9 mastn\u00e9 kyseliny",
            "G": "miner\u00e1lne l\u00e1tky",
            "H": "vitam\u00edny"
        }
    },
    {
        "id": 846,
        "question": "O pyridox\u00edne plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "jeho nedostatok u det\u00ed sp\u00f4sobuje k\u0155\u010de",
            "B": "je d\u00f4le\u017eit\u00fd pre metabolizmus aminokysel\u00edn",
            "C": "jeho nedostatok u dospel\u00fdch sp\u00f4sobuje k\u0155\u010de",
            "D": "prejavy jeho nedostatku u dospel\u00fdch neboli op\u00edsan\u00e9",
            "E": "jeho nedostatok u dospel\u00fdch sp\u00f4sobuje m\u00e1lokrvnos\u0165",
            "F": "jeho v\u00fdznamn\u00fdm zdrojom s\u00fa napr. kvasnice",
            "G": "jeho v\u00fdznamn\u00fdm zdrojom s\u00fa napr. \u010drevn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "H": "jeho v\u00fdznamn\u00fdm zdrojom s\u00fa napr. obiln\u00e9 kl\u00ed\u010dky"
        }
    },
    {
        "id": 847,
        "question": "Nedostatok vitam\u00ednu B2 sa u \u010dloveka prejav\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1palom sigmy",
            "B": "poruchami \u010dinnosti krvotvorby",
            "C": "trhlinami k\u00fatikov \u00fast",
            "D": "z\u00e1palom spojoviek",
            "E": "chorobou beri-beri",
            "F": "poruchami ko\u017ee a slizn\u00edc, najm\u00e4 pier a jazyka",
            "G": "\u0161eroslepotou",
            "H": "pernici\u00f3znou an\u00e9miou"
        }
    },
    {
        "id": 848,
        "question": "O vitam\u00edne B1 plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ve\u013ea sa ho nach\u00e1dza napr. v citrusov\u00fdch plodoch",
            "B": "je nevyhnutn\u00fd pre tvorbu rodops\u00ednu",
            "C": "je d\u00f4le\u017eit\u00fd pre tvorbu nukleov\u00fdch kysel\u00edn",
            "D": "ve\u013ea sa ho nach\u00e1dza napr. v z\u00e1rodo\u010dn\u00fdch \u010dastiach zrna",
            "E": "jeho nedostatok vyvol\u00e1va \u00fanavu a z\u00e1paly nervov",
            "F": "jeho nedostatok vyvol\u00e1va m\u00e1lokrvnos\u0165",
            "G": "ve\u013ea sa ho nach\u00e1dza napr. v strukovin\u00e1ch",
            "H": "tvor\u00ed sa \u010dinnos\u0165ou bakt\u00e9ri\u00ed v obli\u010dk\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 849,
        "question": "Smrte\u013en\u00e1 choroba vznikaj\u00faca pri \u00faplnom nedostatku vitam\u00ednu B1 sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "pelagra",
            "B": "hemof\u00edlia",
            "C": "krivica",
            "D": "skorbut",
            "E": "beri-beri",
            "F": "boreli\u00f3za",
            "G": "m\u00e1lokrvnos\u0165",
            "H": "daltonizmus"
        }
    },
    {
        "id": 850,
        "question": "Nedostatok kobalam\u00ednu sa u \u010dloveka prejavuje:",
        "answers": {
            "A": "k\u0155\u010dami u det\u00ed",
            "B": "\u0161eroslepotou",
            "C": "zhubnou m\u00e1lokrvnos\u0165ou",
            "D": "poruchami tr\u00e1venia",
            "E": "rohovaten\u00edm epitelov",
            "F": "pernici\u00f3znou an\u00e9miou",
            "G": "farboslepos\u0165ou",
            "H": "krivicou"
        }
    },
    {
        "id": 851,
        "question": "Nedostatok niac\u00ednu sa u \u010dloveka prejavuje:",
        "answers": {
            "A": "rohovaten\u00edm epitelov",
            "B": "z\u00e1palmi ko\u017ee",
            "C": "pernici\u00f3znou an\u00e9miou",
            "D": "poruchami tr\u00e1venia",
            "E": "poruchami \u010dinnosti krvotvorby",
            "F": "poruchami v\u00fdvoja kost\u00ed",
            "G": "nervov\u00fdmi poruchami",
            "H": "\u0161eroslepotou"
        }
    },
    {
        "id": 852,
        "question": "O vitam\u00edne C u \u010dloveka plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je ve\u013emi nest\u00e1ly",
            "B": "syntetizuje sa v pe\u010deni",
            "C": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre tvorbu a udr\u017eanie v\u00e4ziva",
            "D": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre tvorbu erytrocytov",
            "E": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre tvorbu a udr\u017eanie chrupiek",
            "F": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre tvorbu a udr\u017eanie kost\u00ed",
            "G": "syntetizuje sa v slinivke bru\u0161nej",
            "H": "varen\u00edm a su\u0161en\u00edm sa ni\u010d\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 853,
        "question": "S\u00fa vitam\u00edny zdrojom energie?",
        "answers": {
            "A": "v tukoch rozpustn\u00e9 s\u00fa zdrojom energie",
            "B": "vo vode rozpustn\u00e9 s\u00fa zdrojom energie",
            "C": "nie s\u00fa zdrojom energie",
            "D": "len pri hladovan\u00ed organizmu",
            "E": "\u00e1no s\u00fa zdrojom energie",
            "F": "vo vode rozpustn\u00e9 nie s\u00fa zdrojom energie",
            "G": "z\u00e1vis\u00ed to od kvality v\u00fd\u017eivy",
            "H": "v tukoch rozpustn\u00e9 nie s\u00fa zdrojom energie"
        }
    },
    {
        "id": 854,
        "question": "Vitam\u00edn C je v\u00fdznamn\u00fd pre:",
        "answers": {
            "A": "udr\u017eanie spr\u00e1vneho stavu kost\u00ed",
            "B": "podporuje k\u00f4rnatenie tepien",
            "C": "udr\u017eanie spr\u00e1vneho stavu dent\u00ednu",
            "D": "udr\u017eanie spr\u00e1vneho stavu chrupiek",
            "E": "synt\u00e9zu kolag\u00e9nu",
            "F": "zni\u017euje odolnos\u0165 organizmu proti infek\u010dn\u00fdm chorob\u00e1m",
            "G": "zvy\u0161uje odolnos\u0165 organizmu proti infek\u010dn\u00fdm chorob\u00e1m",
            "H": "zabra\u0148uje k\u00f4rnateniu tepien"
        }
    },
    {
        "id": 855,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva vitam\u00edn B6?",
        "answers": {
            "A": "tiam\u00edn (aneur\u00edn)",
            "B": "kyselina pantot\u00e9nov\u00e1",
            "C": "pyridox\u00edn",
            "D": "vitam\u00edn K",
            "E": "retinol",
            "F": "axeroftol",
            "G": "kyselina parathorm\u00f3nov\u00e1",
            "H": "aneur\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 856,
        "question": "Nedostatok ktor\u00e9ho vitam\u00ednu nebol op\u00edsan\u00fd u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "B1",
            "B": "B2",
            "C": "B5",
            "D": "B12",
            "E": "kobalam\u00ednu",
            "F": "C",
            "G": "kyselina pantot\u00e9novej",
            "H": "kyselina folovej"
        }
    },
    {
        "id": 857,
        "question": "Prejavom nedostatku kyseliny askorbovej u \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "\u0161eroslepota",
            "B": "\u00fanava",
            "C": "zn\u00ed\u017een\u00e1 odolnos\u0165 proti infekci\u00e1m",
            "D": "rohovatenie epitelov",
            "E": "poruchy hojenia r\u00e1n",
            "F": "vypad\u00e1vanie zubov",
            "G": "zv\u00fd\u0161en\u00e1 odolnos\u0165 proti infekci\u00e1m",
            "H": "krv\u00e1canie \u010fasien"
        }
    },
    {
        "id": 858,
        "question": "Nedostatok kyseliny pantot\u00e9novej u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "sa prejavuje r\u00f4znymi z\u00e1palov\u00fdmi zmenami",
            "B": "sa prejavuje \u0161eroslepotou",
            "C": "nebol op\u00edsan\u00fd",
            "D": "sa vyskytuje pri hemof\u00edlii",
            "E": "nesp\u00f4sobuje pernici\u00f3znu an\u00e9miu",
            "F": "sp\u00f4sobuje pernici\u00f3znu an\u00e9miu",
            "G": "vyvol\u00e1va \u0161eroslepotu",
            "H": "sa prejav\u00ed ako beri-beri"
        }
    },
    {
        "id": 859,
        "question": "O vitam\u00edne D u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "podporuje vstreb\u00e1vanie v\u00e1pnika v tenkom \u010dreve",
            "B": "jeho nedostatkom u det\u00ed vznik\u00e1 cukrovka",
            "C": "ovplyv\u0148uje ukladanie v\u00e1pnika v kostnom tkanive",
            "D": "tvoria ho bakt\u00e9rie v hrubom \u010dreve",
            "E": "jeho v\u00fddatn\u00fdm zdrojom je ryb\u00ed tuk",
            "F": "jeho nedostatok u dospel\u00fdch vedie k rednutiu a m\u00e4knutiu kost\u00ed",
            "G": "jeho nedostatok vyvol\u00e1va u dospel\u00fdch m\u00e1lokrvnos\u0165",
            "H": "jeho nedostatkom u det\u00ed vznik\u00e1 krivica"
        }
    },
    {
        "id": 860,
        "question": "O vitam\u00edne B12 plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je d\u00f4le\u017eit\u00fd pri v\u0161etk\u00fdch okysli\u010dovac\u00edch dejoch v bunk\u00e1ch",
            "B": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre norm\u00e1lnu tvorbu v\u00e4ziva",
            "C": "je d\u00f4le\u017eit\u00fd pre tvorbu nukleov\u00fdch kysel\u00edn a bielkov\u00edn",
            "D": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre norm\u00e1lnu tvorbu erytrocytov",
            "E": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre norm\u00e1lnu tvorbu \u010derven\u00fdch krviniek",
            "F": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre norm\u00e1lnu tvorbu chrupiek",
            "G": "tvor\u00ed sa aj \u010dinnos\u0165ou bakt\u00e9ri\u00ed v hrubom \u010dreve",
            "H": "ovplyv\u0148uje delenie buniek"
        }
    },
    {
        "id": 861,
        "question": "O vitam\u00edne A plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "podporuje vstreb\u00e1vanie v\u00e1pnika v tenkom \u010dreve",
            "B": "je nevyhnutn\u00fd pre tvorbu rodops\u00ednu",
            "C": "ve\u013ea sa ho nach\u00e1dza napr. v z\u00e1rodo\u010dn\u00fdch \u010dastiach zrna",
            "D": "je nevyhnutn\u00fd pre norm\u00e1lny stav a funkciu epitelov\u00fdch buniek",
            "E": "ovplyv\u0148uje ukladanie v\u00e1pnika v kostnom tkanive",
            "F": "k prejavom jeho nedostatku patr\u00ed \u0161eroslepota",
            "G": "pri \u00faplnom nedostatku zapr\u00ed\u010di\u0148uje smrte\u013en\u00fa chorobu beri-beri",
            "H": "jeho provitam\u00edny sa nach\u00e1dzaj\u00fa v mrkve, paprike a raj\u010diakoch"
        }
    },
    {
        "id": 862,
        "question": "\u010co m\u00f4\u017ee sp\u00f4sobi\u0165 nedostatok \u017eeleza?",
        "answers": {
            "A": "skorbut",
            "B": "chorobu beri-beri",
            "C": "\u0161eroslepotu",
            "D": "m\u00e1lokrvnos\u0165",
            "E": "zv\u00fd\u0161enie po\u010dtu bielych krviniek",
            "F": "krivicu",
            "G": "infek\u010dn\u00fa hepatit\u00eddu",
            "H": "cukrovku"
        }
    },
    {
        "id": 863,
        "question": "V metabolizme \u010dloveka mo\u017eno bielkoviny \u00faplne nahradi\u0165:",
        "answers": {
            "A": "vitam\u00ednom C",
            "B": "polysacharidmi",
            "C": "rastlinn\u00fdmi tukmi",
            "D": "neesenci\u00e1lnymi aminokyselinami",
            "E": "nemo\u017eno ich nahradi\u0165",
            "F": "vitam\u00ednom A",
            "G": "vitam\u00ednom K",
            "H": "vitam\u00ednmi"
        }
    },
    {
        "id": 864,
        "question": "Biologick\u00e1 hodnota bielkov\u00edn je dan\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "obsahom vl\u00e1kniny",
            "B": "mno\u017estvom a objemom dus\u00edka v nich",
            "C": "po\u010dtom aminokysel\u00edn, ktor\u00e9 ju tvoria",
            "D": "obsahom tzv. nepostr\u00e1date\u013en\u00fdch aminokysel\u00edn",
            "E": "obsahom gluk\u00f3zy",
            "F": "obsahom pekt\u00ednu",
            "G": "obsahom tzv. esenci\u00e1lnych aminokysel\u00edn",
            "H": "obsahom v nich rozpustn\u00fdch vitam\u00ednov"
        }
    },
    {
        "id": 865,
        "question": "Vitam\u00edn K:",
        "answers": {
            "A": "je tvoren\u00fd bakt\u00e9riami v hrubom \u010dreve \u010dloveka",
            "B": "podporuje vstreb\u00e1vanie kalcia",
            "C": "je d\u00f4le\u017eit\u00fd pre metabolizmus cukrov",
            "D": "podie\u013ea sa na zr\u00e1\u017eanlivosti krvi",
            "E": "zvy\u0161uje odolnos\u0165 proti infekci\u00e1m",
            "F": "pri jeho nedostatku vznik\u00e1 krv\u00e1canie do tkan\u00edv a dut\u00edn",
            "G": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre tvorbu rodops\u00ednu",
            "H": "je nepostr\u00e1date\u013en\u00fd pre tvorbu protromb\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 866,
        "question": "Pri nedostatku ktor\u00e9ho vitam\u00ednu vznik\u00e1 rohovatenie epitelov, vysychanie rohovky a spojoviek a \u0161eroslepota?",
        "answers": {
            "A": "C",
            "B": "D",
            "C": "A",
            "D": "PP",
            "E": "retinol",
            "F": "kobalam\u00edn",
            "G": "axeroftol",
            "H": "niac\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 867,
        "question": "Ktor\u00fd vitam\u00edn sa z\u00fa\u010dast\u0148uje okysli\u010dovac\u00edch dejov vo v\u0161etk\u00fdch bunk\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "A",
            "B": "B1",
            "C": "B2",
            "D": "B12",
            "E": "aneur\u00edn",
            "F": "riboflav\u00edn",
            "G": "tiam\u00edn",
            "H": "laktoflav\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 868,
        "question": "Ako mo\u017eno nazva\u0165 pravideln\u00e9 striedanie vdychov a v\u00fddychov?",
        "answers": {
            "A": "vn\u00fatorn\u00e9 d\u00fdchanie",
            "B": "transpir\u00e1cia",
            "C": "ventil\u00e1cia p\u013e\u00fac",
            "D": "p\u013e\u00facny kolobeh",
            "E": "vonkaj\u0161ie d\u00fdchanie",
            "F": "expir\u00e1cia",
            "G": "min\u00fatov\u00fd obeh plynov",
            "H": "ektotermn\u00e9 d\u00fdchanie"
        }
    },
    {
        "id": 869,
        "question": "Podr\u00e1\u017edenie sliznice hrtana, priedu\u0161nice a priedu\u0161iek vyvol\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "hluchotu",
            "B": "slepotu",
            "C": "n\u00e1dchu",
            "D": "ka\u0161e\u013e",
            "E": "k\u00fdchanie",
            "F": "obrann\u00fd d\u00fdchac\u00ed reflex",
            "G": "zvracanie",
            "H": "alkoholov\u00e9 kvasenie v p\u013e\u00facach"
        }
    },
    {
        "id": 870,
        "question": "K obrann\u00fdm d\u00fdchac\u00edm reflexom patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "reflex defek\u00e1cie",
            "B": "ka\u0161e\u013e",
            "C": "d\u00e1venie",
            "D": "k\u00fdchanie a ka\u0161e\u013e",
            "E": "zvracanie",
            "F": "k\u00fdchanie",
            "G": "hna\u010dka",
            "H": "potenie"
        }
    },
    {
        "id": 871,
        "question": "Podr\u00e1\u017edenie sliznice nosa n\u00e1sledne vyvol\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "nepodmienen\u00e9 sluchov\u00e9 reflexy",
            "B": "mal\u00e1riu",
            "C": "ka\u0161e\u013e",
            "D": "k\u00fdchanie",
            "E": "podr\u00e1\u017edenie chu\u0165ov\u00fdch receptorov",
            "F": "obrann\u00fd d\u00fdchac\u00ed reflex",
            "G": "zvracanie",
            "H": "podmienen\u00e9 zrakov\u00e9 reflexy"
        }
    },
    {
        "id": 872,
        "question": "Priemern\u00fd min\u00fatov\u00fd dychov\u00fd objem dospel\u00e9ho \u010dloveka v k\u013eude je:",
        "answers": {
            "A": "2-3 litre vzduchu",
            "B": "4-5 litrov vzduchu",
            "C": "7-9 litrov vzduchu",
            "D": "10-11 litrov vzduchu",
            "E": "men\u0161\u00ed ako vit\u00e1lna kapacita",
            "F": "rovnak\u00fd ako vit\u00e1lna kapacita",
            "G": "v\u00e4\u010d\u0161\u00ed ako vit\u00e1lna kapacita",
            "H": "rovnak\u00fd ako pri n\u00e1mahe"
        }
    },
    {
        "id": 873,
        "question": "Vit\u00e1lna kapacita p\u013e\u00fac je:",
        "answers": {
            "A": "maxim\u00e1lny min\u00fatov\u00fd dychov\u00fd objem",
            "B": "objem vzduchu, ktor\u00fd po najhlb\u0161om vdychu maxim\u00e1lne vyd\u00fdchneme",
            "C": "po\u010det dychov za l min\u00fatu",
            "D": "min\u00fatov\u00fd dychov\u00fd objem",
            "E": "pravideln\u00e9 striedanie vdychov a v\u00fddychov",
            "F": "u mu\u017eov 3500 a\u017e 5000 ml",
            "G": "u \u017eien 2500 a\u017e 4000 ml",
            "H": "z\u00e1visl\u00e1 od telesnej v\u00fd\u0161ky, hmotnosti a tr\u00e9novanosti"
        }
    },
    {
        "id": 874,
        "question": "O jednotliv\u00fdch \u010dastiach celkovej kapacity p\u013e\u00fac \u010dloveka s\u00fa spr\u00e1vne tvrdenia:",
        "answers": {
            "A": "vit\u00e1lna kapacita - je objem vzduchu, ktor\u00fd zost\u00e1va v p\u013e\u00facach aj po maxim\u00e1lnom v\u00fddychu",
            "B": "vdychov\u00fd rezervn\u00fd objem - je mno\u017estvo vzduchu, ktor\u00e9 mo\u017eno \u010falej vd\u00fdchnu\u0165, po pokojovom vdychu",
            "C": "rezidu\u00e1lny objem - je mno\u017estvo vzduchu, ktor\u00fd sa maxim\u00e1lne vyd\u00fdchne po najhlb\u0161om vdychu",
            "D": "v\u00fddychov\u00fd rezervn\u00fd objem - je mno\u017estvo vzduchu, ktor\u00e9 mo\u017eno \u010falej vyd\u00fdchnu\u0165, po pokojovom v\u00fddychu",
            "E": "rezidu\u00e1lny objem - je mno\u017estvo vzduchu, ktor\u00e9 zost\u00e1va v p\u013e\u00facach aj po maxim\u00e1lnom v\u00fddychu",
            "F": "vdychov\u00fd rezervn\u00fd objem - je mno\u017estvo vzduchu, ktor\u00e9 mo\u017eno \u010falej vyd\u00fdchnu\u0165, po pokojovom v\u00fddychu",
            "G": "vit\u00e1lna kapacita - je objem vzduchu, ktor\u00fd sa  maxim\u00e1lne vyd\u00fdchne po najhlb\u0161om vdychu",
            "H": "v\u00fddychov\u00fd rezervn\u00fd objem - je mno\u017estvo vzduchu, ktor\u00e9 mo\u017eno \u010falej vd\u00fdchnu\u0165, po pokojovom vdychu"
        }
    },
    {
        "id": 875,
        "question": "O d\u00fdchan\u00ed u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "prij\u00edma sa pri \u0148om oxid uhli\u010dit\u00fd a vyd\u00e1va sa kysl\u00edk",
            "B": "prij\u00edma sa pri \u0148om kysl\u00edk a vyd\u00e1va sa oxid uhli\u010dit\u00fd",
            "C": "podie\u013ea sa na \u0148om aj krv a krvn\u00fd obeh",
            "D": "riadi ho \u00fastredn\u00e1 nervov\u00e1 s\u00fastava",
            "E": "je to jednoduch\u00e1 funkcia, na ktorej sa nez\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa \u0161pecifick\u00e9 org\u00e1ny",
            "F": "podie\u013eaj\u00fa sa na \u0148om vdychov\u00e9 a v\u00fddychov\u00e9 svaly",
            "G": "riadi ho \u00fastredie d\u00fdchania priamo v p\u013e\u00facach",
            "H": "je to zlo\u017eit\u00e1 funkcia, na ktorej sa z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa \u0161pecifick\u00e9 org\u00e1ny"
        }
    },
    {
        "id": 876,
        "question": "K d\u00fdchac\u00edm cest\u00e1m u \u010dloveka patria:",
        "answers": {
            "A": "alveoly",
            "B": "nosohltan",
            "C": "hrtan",
            "D": "priedu\u0161ky",
            "E": "br\u00e1nica",
            "F": "nosov\u00e1 dutina",
            "G": "hltan",
            "H": "priedu\u0161nica"
        }
    },
    {
        "id": 877,
        "question": "K celkovej kapacite p\u013e\u00fac u \u010dloveka patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "vdychov\u00fd rezervn\u00fd objem",
            "B": "respira\u010dn\u00fd objem",
            "C": "v\u00fddychov\u00fd rezervn\u00fd objem",
            "D": "rezidu\u00e1lny objem",
            "E": "baz\u00e1lny metabolizmus",
            "F": "resorp\u010dn\u00fd objem",
            "G": "vit\u00e1lna kapacita",
            "H": "rezidu\u00e1lny objem"
        }
    },
    {
        "id": 878,
        "question": "O mechanike d\u00fdchania u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "pri vdychu sa p\u013e\u00faca pas\u00edvne rozp\u00ednaj\u00fa, sleduj\u00fac pohyby hrudn\u00edka",
            "B": "pri vdychu sa p\u013e\u00faca akt\u00edvne rozp\u00ednaj\u00fa, sleduj\u00fac pohyby hrudn\u00edka",
            "C": "pri v\u00fddychu sa objem p\u013e\u00fac zmen\u0161uje, sleduj\u00fac pohyby hrudn\u00edka",
            "D": "tlak v pohrudn\u00edkovej dutine (ni\u017e\u0161\u00ed ako atmosferick\u00fd) n\u00fati p\u013e\u00faca sledova\u0165 tvar hrudn\u00edka a t\u00fdm umo\u017e\u0148uje ich rozp\u00ednanie",
            "E": "pri v\u00fddychu sa objem p\u013e\u00fac zv\u00e4\u010d\u0161uje, sleduj\u00fac pohyby hrudn\u00edka",
            "F": "vzduch pr\u00fadi pri vdychu do p\u013e\u00fac a pri v\u00fddychu z p\u013e\u00fac von",
            "G": "vzduch pr\u00fadi pri vdychu von z p\u013e\u00fac a pri v\u00fddychu dnu do p\u013e\u00fac",
            "H": "tlak v pohrudn\u00edkovej dutine (vy\u0161\u0161\u00ed ako atmosferick\u00fd) n\u00fati p\u013e\u00faca sledova\u0165 tvar hrudn\u00edka a t\u00fdm s\u0165a\u017euje ich rozp\u00ednanie"
        }
    },
    {
        "id": 879,
        "question": "Mimobunkov\u00fa tekutinu u \u010dloveka tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "hemolymfa",
            "B": "tkanivov\u00fd mok",
            "C": "hydrolymfa",
            "D": "krv",
            "E": "miazga",
            "F": "krvomiazga",
            "G": "cytoplazma",
            "H": "tunic\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 880,
        "question": "Z organick\u00fdch l\u00e1tok je v krvnej plazme najviac:",
        "answers": {
            "A": "chloridov",
            "B": "gluk\u00f3zy",
            "C": "lipidov",
            "D": "bielkov\u00edn",
            "E": "cukrov",
            "F": "vody",
            "G": "iodidov",
            "H": "vo\u013en\u00fdch radik\u00e1lov"
        }
    },
    {
        "id": 881,
        "question": "Krv:",
        "answers": {
            "A": "zabezpe\u010duje transport kysl\u00edka z p\u013e\u00fac do tkan\u00edv a org\u00e1nov",
            "B": "zabezpe\u010duje udr\u017eiavanie st\u00e1leho pH vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia",
            "C": "zabezpe\u010duje rozvoz \u017eiv\u00edn z tr\u00e1viacej s\u00fastavy ku tkaniv\u00e1m",
            "D": "tvor\u00ed 30% celkovej telesnej hmotnosti",
            "E": "obsahuje krvn\u00e9 elementy",
            "F": "neovplyv\u0148uje st\u00e1los\u0165 vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia",
            "G": "zabezpe\u010duje transport horm\u00f3nov",
            "H": "patr\u00ed k vn\u00fatrobunkov\u00fdm tekutin\u00e1m"
        }
    },
    {
        "id": 882,
        "question": "Krvn\u00e1 plazma obsahuje:",
        "answers": {
            "A": "vitam\u00edny a enz\u00fdmy",
            "B": "hydrog\u00e9nuhli\u010ditany",
            "C": "vodu",
            "D": "chlorid sodn\u00fd",
            "E": "glykog\u00e9n",
            "F": "gluk\u00f3zu",
            "G": "aminokyseliny a mastn\u00e9 kyseliny",
            "H": "riboz\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 883,
        "question": "V krvi cicavcov nach\u00e1dzame:",
        "answers": {
            "A": "\u010derven\u00e9 krvinky",
            "B": "trombocyty",
            "C": "krvn\u00e9 do\u0161ti\u010dky",
            "D": "biele krvinky",
            "E": "hepatocyty",
            "F": "erytrocyty",
            "G": "leukocyty",
            "H": "hemolyz\u00edny"
        }
    },
    {
        "id": 884,
        "question": "Hlavnou funkciou \u010derven\u00fdch krviniek je:",
        "answers": {
            "A": "\u00fa\u010das\u0165 na vonkaj\u0161om d\u00fdchan\u00ed",
            "B": "obrann\u00e1 reakcia organizmu",
            "C": "riadenie zr\u00e1\u017eania krvi",
            "D": "prenos kysl\u00edka z tkan\u00edv do p\u013e\u00fac",
            "E": "prenos kysl\u00edka z p\u013e\u00fac do tkan\u00edv",
            "F": "\u00fa\u010das\u0165 na diaped\u00e9ze",
            "G": "\u00fa\u010das\u0165 na vn\u00fatornom d\u00fdchan\u00ed",
            "H": "\u00fa\u010das\u0165 na tvorbe prim\u00e1rneho mo\u010du"
        }
    },
    {
        "id": 885,
        "question": "Hemoglob\u00edn (najm\u00e4 u doj\u010diat) sa vplyvom zv\u00fd\u0161en\u00e9ho pr\u00edsunu dus\u00edkat\u00fdch l\u00e1tok do organizmu men\u00ed na:",
        "answers": {
            "A": "metylhemoglob\u00edn",
            "B": "oxyhemoglob\u00edn",
            "C": "etylhemoglob\u00edn",
            "D": "methemoglob\u00edn",
            "E": "karboxyhemoglob\u00edn",
            "F": "karbonylhemoglob\u00edn",
            "G": "metanolhemoglob\u00edn",
            "H": "merist\u00e9m"
        }
    },
    {
        "id": 886,
        "question": "Na tvorbu hemoglob\u00ednu a erytrocytov je potrebn\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "\u017eelezo",
            "B": "j\u00f3d",
            "C": "zinok",
            "D": "v\u00e1pnik",
            "E": "kyselina listov\u00e1",
            "F": "kobalam\u00edn",
            "G": "axeroftol",
            "H": "vitam\u00edn K"
        }
    },
    {
        "id": 887,
        "question": "\u010cerven\u00e9 krvinky u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je ich u dospel\u00e9ho mu\u017ea v jednom litri priemerne 4,3 a\u017e 5,3 x 10",
            "B": "je ich u dospel\u00e9ho mu\u017ea v jednom litri priemerne 7 x 10",
            "C": "je ich u dospelej \u017eeny v jednom litri priemerne 3 x 10",
            "D": "je ich u dospelej \u017eeny v jednom litri priemerne 3,8 a\u017e 4,8 x 10",
            "E": "v litri krvi u \u017eeny obsahuj\u00fa pribli\u017ene 170 g hemoglob\u00ednu",
            "F": "v litri krvi u \u017eeny obsahuj\u00fa pribli\u017ene 140 g hemoglob\u00ednu",
            "G": "v litri krvi u mu\u017ea obsahuj\u00fa pribli\u017ene 150 g hemoglob\u00ednu",
            "H": "v litri krvi u mu\u017ea obsahuj\u00fa pribli\u017ene 180 g hemoglob\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 888,
        "question": "Celkov\u00e9 mno\u017estvo \u010derven\u00fdch krviniek sa obnov\u00ed pribli\u017ene:",
        "answers": {
            "A": "ka\u017ed\u00fdch 20 dn\u00ed",
            "B": "3 kr\u00e1t do roka",
            "C": "5 kr\u00e1t do roka",
            "D": "raz za \u017eivot",
            "E": "za 4 mesiace",
            "F": "za 120 dn\u00ed",
            "G": "2 kr\u00e1t do roka",
            "H": "4 kr\u00e1t do roka"
        }
    },
    {
        "id": 889,
        "question": "Sediment\u00e1cia \u010derven\u00fdch krviniek:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1vis\u00ed od zlo\u017eenia krvnej plazmy",
            "B": "z\u00e1vis\u00ed od zlo\u017eenia lymfy",
            "C": "sa zr\u00fdch\u013euje pri infek\u010dn\u00fdch ochoreniach",
            "D": "sa zr\u00fdch\u013euje pri z\u00e1palov\u00fdch ochoreniach",
            "E": "je \u0161pecifick\u00e1 sk\u00fa\u0161ka",
            "F": "nie je \u0161pecifick\u00e1 sk\u00fa\u0161ka",
            "G": "ur\u010duje druh choroby",
            "H": "neur\u010duje druh choroby"
        }
    },
    {
        "id": 890,
        "question": "Biele krvinky sa vyskytuj\u00fa v:",
        "answers": {
            "A": "krvi",
            "B": "\u010derven\u00fdch krvink\u00e1ch",
            "C": "miazge",
            "D": "tkaniv\u00e1ch",
            "E": "erytrocytoch",
            "F": "trombocytoch",
            "G": "slezine",
            "H": "vo fibrinog\u00e9ne"
        }
    },
    {
        "id": 891,
        "question": "Biele krvinky \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa jadrov\u00e9 bunky",
            "B": "s\u00fa leukocyty",
            "C": "je ich viac druhov",
            "D": "nie je ich viac druhov",
            "E": "\u017eij\u00fa r\u00f4zne dlho",
            "F": "vyskytuj\u00fa sa aj v miazge",
            "G": "nevyskytuj\u00fa sa v miazge",
            "H": "sa v ich po\u010dte nel\u00ed\u0161ia medzi mu\u017esk\u00fdm a \u017eensk\u00fdm pohlav\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 892,
        "question": "Dej, pri ktorom biele krvinky vystupuj\u00fa z vl\u00e1so\u010dn\u00edc, je:",
        "answers": {
            "A": "osm\u00f3za",
            "B": "dif\u00fazia",
            "C": "filtr\u00e1cia",
            "D": "diaped\u00e9za",
            "E": "transl\u00e1cia",
            "F": "fagocyt\u00f3za",
            "G": "endocyt\u00f3za",
            "H": "exocyt\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 893,
        "question": "Po\u010det \u010derven\u00fdch krviniek zdrav\u00e9ho \u010dloveka nez\u00e1vis\u00ed od:",
        "answers": {
            "A": "teploty okolia",
            "B": "nadmorskej v\u00fd\u0161ky, kde jedinec \u017eije",
            "C": "l\u00e1tok, ktor\u00e9 ho upravuj\u00fa",
            "D": "heterotermie",
            "E": "ro\u010dn\u00e9ho obdobia",
            "F": "mno\u017estva kysl\u00edka vo vzduchu",
            "G": "fotosynt\u00e9zy",
            "H": "pohlavia"
        }
    },
    {
        "id": 894,
        "question": "\u010co je podstatou syst\u00e9mu vlastnost\u00ed krvn\u00fdch skup\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "existencia aglutinog\u00e9nov a aglutin\u00ednov",
            "B": "\u010dinnos\u0165 krvn\u00fdch do\u0161ti\u010diek a aglutinog\u00e9nov",
            "C": "\u00faloha aglutin\u00ednov vo v\u00e4zbe s \u010derven\u00fdmi krvinkami",
            "D": "funkcia bielych krviniek",
            "E": "existencie dvoch zlo\u017eiek - aglutinog\u00e9nu a protil\u00e1tky",
            "F": "existencie dvoch zlo\u017eiek - aglutinog\u00e9nov a aglutin\u00ednov",
            "G": "existencie dvoch zlo\u017eiek - plazmy a leukocytov",
            "H": "existencie dvoch zlo\u017eiek - leukocytov a trombocytov"
        }
    },
    {
        "id": 895,
        "question": "Anti-Rh protil\u00e1tky sa m\u00f4\u017eu vytv\u00e1ra\u0165 ak:",
        "answers": {
            "A": "matka je Rh negat\u00edvna a die\u0165a Rh negat\u00edvne",
            "B": "matka je Rh negat\u00edvna a die\u0165a Rh pozit\u00edvne",
            "C": "matka je Rh pozit\u00edvna a die\u0165a Rh negat\u00edvne",
            "D": "matka je Rh pozit\u00edvna a die\u0165a Rh pozit\u00edvne",
            "E": "sa Rh pozit\u00edvnemu jedincovi dostan\u00fa do krvn\u00e9ho obehu Rh pozit\u00edvne krvinky",
            "F": "sa Rh pozit\u00edvnemu jedincovi dostan\u00fa do krvn\u00e9ho obehu Rh negat\u00edvne krvinky",
            "G": "sa Rh negat\u00edvnemu jedincovi dostan\u00fa do krvn\u00e9ho obehu Rh negat\u00edvne krvinky",
            "H": "sa Rh negat\u00edvnemu jedincovi dostan\u00fa do krvn\u00e9ho obehu Rh pozit\u00edvne krvinky"
        }
    },
    {
        "id": 896,
        "question": "Pod\u013ea \u010doho rozde\u013eujeme \u013eud\u00ed do krvn\u00fdch skup\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "pod\u013ea pr\u00edtomnosti aglutin\u00ednov",
            "B": "pod\u013ea pr\u00edtomnosti aglutinog\u00e9nov",
            "C": "pod\u013ea r\u00fdchlosti sediment\u00e1cie \u010derven\u00fdch krviniek",
            "D": "pod\u013ea pr\u00edtomnosti \u0161pecifick\u00fdch antig\u00e9nov \u010derven\u00fdch krviniek",
            "E": "pod\u013ea pr\u00edtomnosti trombocytov na povrchu erytrocytov",
            "F": "pod\u013ea pr\u00edtomnosti aglutin\u00ednov na povrchu erytrocytov",
            "G": "pod\u013ea pr\u00edtomnosti aglutinog\u00e9nov v krvnej plazme",
            "H": "pod\u013ea pr\u00edtomnosti trombocytov na povrchu trombocytov"
        }
    },
    {
        "id": 897,
        "question": "\u010clovek s krvnou skupinou 0 m\u00e1 aglutin\u00edny:",
        "answers": {
            "A": "len anti-A",
            "B": "len anti-B",
            "C": "nem\u00e1 aglutin\u00edny",
            "D": "anti-A a anti-B, ktor\u00e9 s\u00fa pr\u00edtomn\u00e9 v krvnej plazme",
            "E": "anti-A a anti-B, ktor\u00e9 sa nach\u00e1dzaj\u00fa na povrchovej membr\u00e1ne \u010derven\u00fdch krviniek",
            "F": "anti-A aj anti-B",
            "G": "anti-0",
            "H": "nem\u00e1 protil\u00e1tky"
        }
    },
    {
        "id": 898,
        "question": "O Rh faktore plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je to antig\u00e9n \u010derven\u00fdch krviniek",
            "B": "je to antig\u00e9n bielych krviniek",
            "C": "protil\u00e1tky proti Rh nie s\u00fa vroden\u00e9",
            "D": "protil\u00e1tky proti Rh s\u00fa vroden\u00e9",
            "E": "protil\u00e1tky proti Rh vznikaj\u00fa pri pod\u00e1van\u00ed Rh pozit\u00edvnych krviniek Rh negat\u00edvnemu \u010dloveku",
            "F": "protil\u00e1tky proti Rh vznikaj\u00fa pri pod\u00e1van\u00ed Rh negat\u00edvnych krviniek Rh pozit\u00edvnemu \u010dloveku",
            "G": "Rh faktor bol objaven\u00fd pri pokusoch s krvinkami opice Maccacus rhesus",
            "H": "Rh faktor bol objaven\u00fd pri pokusoch s krvinkami opice Rhisopus nigricans"
        }
    },
    {
        "id": 899,
        "question": "Na podlo\u017enom skl\u00ed\u010dku s\u00fa dve kvapky krvn\u00e9ho s\u00e9ra - v\u013eavo od \u010dloveka s krvnou skupinou A, a vpravo s krvnou skupinou B. Do ka\u017edej primie\u0161ame kvapku krvi vy\u0161etrovanej osoby. Pod\u013ea vzniku aglutin\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "B": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "C": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "D": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu 0",
            "E": "vpravo nie, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "F": "vpravo nie, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "G": "vpravo nie, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "H": "vpravo nie, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu 0"
        }
    },
    {
        "id": 900,
        "question": "Na podlo\u017enom skl\u00ed\u010dku s\u00fa dve kvapky krvn\u00e9ho s\u00e9ra - v\u013eavo od \u010dloveka s krvnou skupinou A, a vpravo s krvnou skupinou B. Do ka\u017edej primie\u0161ame kvapku krvi vy\u0161etrovanej osoby. Pod\u013ea vzniku aglutin\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "B": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "C": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "D": "v\u013eavo \u00e1no, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu 0",
            "E": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "F": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "G": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "H": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu 0"
        }
    },
    {
        "id": 901,
        "question": "Na podlo\u017enom skl\u00ed\u010dku s\u00fa dve kvapky krvn\u00e9ho s\u00e9ra - v\u013eavo od \u010dloveka s krvnou skupinou A, a vpravo s krvnou skupinou B. Do ka\u017edej primie\u0161ame kvapku krvi vy\u0161etrovanej osoby. Pod\u013ea vzniku aglutin\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "v\u013eavo nie, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "B": "v\u013eavo nie, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "C": "v\u013eavo nie, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "D": "v\u013eavo nie, vpravo \u00e1no - ide o krvn\u00fa skupinu 0",
            "E": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "F": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "G": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "H": "vpravo \u00e1no, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu 0"
        }
    },
    {
        "id": 902,
        "question": "Na podlo\u017enom skl\u00ed\u010dku s\u00fa dve kvapky krvn\u00e9ho s\u00e9ra - v\u013eavo od \u010dloveka s krvnou skupinou A, a vpravo s krvnou skupinou B. Do ka\u017edej primie\u0161ame kvapku krvi vy\u0161etrovanej osoby. Pod\u013ea vzniku aglutin\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "v\u013eavo nie, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "B": "v\u013eavo nie, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "C": "v\u013eavo nie, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "D": "v\u013eavo nie, vpravo nie - ide o krvn\u00fa skupinu 0",
            "E": "vpravo nie, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu A",
            "F": "vpravo nie, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu B",
            "G": "vpravo nie, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu AB",
            "H": "vpravo nie, v\u013eavo nie - ide o krvn\u00fa skupinu 0"
        }
    },
    {
        "id": 903,
        "question": "Podstatou zr\u00e1\u017eania krvi je:",
        "answers": {
            "A": "premena nerozpustnej plazmatickej bielkoviny (hemoglob\u00ednu) \u00fa\u010dinkom peps\u00ednu na nerozpustn\u00fd vl\u00e1knit\u00fd fibr\u00edn",
            "B": "premena rozpustnej plazmatickej bielkoviny (fibrinog\u00e9nu) \u00fa\u010dinkom protromb\u00ednu na nerozpustn\u00fd vl\u00e1knit\u00fd hemoglob\u00edn",
            "C": "premena fibrinog\u00e9nu na vl\u00e1knit\u00fd fibr\u00edn",
            "D": "premena fibr\u00ednu na fibrinog\u00e9n",
            "E": "premena rozpustnej plazmatickej bielkoviny (fibrinog\u00e9nu) \u00fa\u010dinkom tromb\u00ednu na nerozpustn\u00fd vl\u00e1knit\u00fd fibr\u00edn",
            "F": "premena nerozpustnej plazmatickej bielkoviny (fibrinog\u00e9nu) \u00fa\u010dinkom tromb\u00ednu na nerozpustn\u00fd vl\u00e1knit\u00fd fibr\u00edn",
            "G": "premena nerozpustnej plazmatickej bielkoviny (fibrinog\u00e9nu) \u00fa\u010dinkom tromb\u00ednu na rozpustn\u00fd vl\u00e1knit\u00fd fibr\u00edn",
            "H": "premena nerozpustnej plazmatickej bielkoviny (hemoglob\u00ednu) \u00fa\u010dinkom tromb\u00ednu na nerozpustn\u00fd vl\u00e1knit\u00fd fibr\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 904,
        "question": "Pre zastavenie krv\u00e1cania plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je \u017eivotne d\u00f4le\u017eit\u00e9",
            "B": "chr\u00e1ni organizmus pred stratou krvi",
            "C": "nie je \u017eivotne d\u00f4le\u017eit\u00e9",
            "D": "v poranenom mieste sa z\u00fa\u017ei cieva",
            "E": "v poranenom mieste sa nahromadia krvn\u00e9 do\u0161ti\u010dky",
            "F": "v poranenom mieste sa nahromadia lymfocyty",
            "G": "na poranen\u00e9 miesto pri\u013en\u00fa krvn\u00e9 do\u0161ti\u010dky",
            "H": "na poranen\u00e9 miesto pri\u013en\u00fa monocyty"
        }
    },
    {
        "id": 905,
        "question": "D\u00f4le\u017eit\u00fdm dejom pri zastaven\u00ed krv\u00e1cania je:",
        "answers": {
            "A": "osmotick\u00e1 l\u00fdza krviniek",
            "B": "\u010dinnos\u0165 bielych krviniek",
            "C": "\u010dinnos\u0165 krvn\u00fdch do\u0161ti\u010diek",
            "D": "diaped\u00e9za",
            "E": "z\u00fa\u017eenie cievy v poranenom mieste",
            "F": "premena fibrinog\u00e9nu na fibr\u00edn",
            "G": "premena fibr\u00ednu na fibrinog\u00e9n",
            "H": "\u010dinnos\u0165 trombocytov"
        }
    },
    {
        "id": 906,
        "question": "Miazgov\u00e9 uzliny s\u00fa schopn\u00e9 zachyt\u00e1va\u0165:",
        "answers": {
            "A": "vzruchy",
            "B": "mikroorganizmy",
            "C": "prachov\u00e9 \u010diasto\u010dky",
            "D": "aglutin\u00edny",
            "E": "tox\u00edny",
            "F": "pachy",
            "G": "v\u00f4ne",
            "H": "vitam\u00edny"
        }
    },
    {
        "id": 907,
        "question": "Miazgov\u00e9 uzliny \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa pri u\u0161nici",
            "B": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v oblasti slab\u00edn",
            "C": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa na prstoch",
            "D": "s\u00fa napr. kr\u010dn\u00e9 uzliny",
            "E": "s\u00fa napr. panvov\u00e9 uzliny",
            "F": "s\u00fa tvoren\u00e9 miazgov\u00fdm kme\u0148om",
            "G": "s\u00fa tvoren\u00e9 miazgovodmi",
            "H": "s\u00fa tvoren\u00e9 erytrocytmi"
        }
    },
    {
        "id": 908,
        "question": "O miazgov\u00fdch uzlin\u00e1ch u \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa v\u010dlenen\u00e9 do s\u00fastavy miazgov\u00fdch ciev",
            "B": "s\u00fa v\u010dlenen\u00e9 do centr\u00e1lnej nervovej s\u00fastavy",
            "C": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v slabin\u00e1ch",
            "D": "zachyt\u00e1vaj\u00fa horm\u00f3ny",
            "E": "zachyt\u00e1vaj\u00fa bunky vzniknut\u00e9 reduk\u010dn\u00fdm delen\u00edm",
            "F": "zabezpe\u010duj\u00fa zv\u00fd\u0161enie krvn\u00e9ho tlaku",
            "G": "zabezpe\u010duj\u00fa zn\u00ed\u017eenie krvn\u00e9ho tlaku",
            "H": "reguluj\u00fa mno\u017estvo krvi"
        }
    },
    {
        "id": 909,
        "question": "O miazgovej s\u00fastave \u010dloveka plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "odv\u00e1dza z tkan\u00edv ve\u013ek\u00e9 molekuly a \u010dastice, ktor\u00e9 nem\u00f4\u017eu prenikn\u00fa\u0165 stenou kapil\u00e1r",
            "B": "miazgov\u00e9 cievy za\u010d\u00ednaj\u00fa v kapil\u00e1rach tepien v tkanive",
            "C": "zlo\u017eenie miazgy je (okrem bielkov\u00edn) v podstate rovnak\u00e9 ako zlo\u017eenie krvnej plazmy",
            "D": "miazgov\u00e9 cievy za\u010d\u00ednaj\u00fa v tkanive ako jemn\u00e9 vl\u00e1so\u010dnice, ktor\u00e9 sa nesk\u00f4r sp\u00e1jaj\u00fa do silnej\u0161\u00edch ciev a nakoniec \u00fastia do hrudn\u00edkov\u00e9ho miazgovodu a n\u00edm miazga odtek\u00e1 do \u017eilovej krvi",
            "E": "miazga obsahuje ve\u013ea lymfocytov",
            "F": "miazgov\u00e9 cievy za\u010d\u00ednaj\u00fa v tkanive slep\u00fdmi v\u00fdbe\u017ekami",
            "G": "miazga obsahuje ve\u013ea erytrocytov",
            "H": "miazgov\u00e9 cievy za\u010d\u00ednaj\u00fa v tkanive ako jemn\u00e9 vl\u00e1so\u010dnice, ktor\u00e9 sa nesk\u00f4r sp\u00e1jaj\u00fa do silnej\u0161\u00edch ciev a nakoniec \u00fastia do hrudn\u00edkov\u00e9ho miazgovodu a n\u00edm miazga odtek\u00e1 do tepnovej krvi"
        }
    },
    {
        "id": 910,
        "question": "Srdce \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "je dut\u00fd svalov\u00fd org\u00e1n",
            "B": "je ulo\u017een\u00e9 v hrudnej dutine v priestore medzi \u013eavou a pravou \u010das\u0165ou p\u013e\u00fac",
            "C": "je ulo\u017een\u00e9 v hrudnej dutine pred hrudnou kos\u0165ou",
            "D": "zabezpe\u010duje neust\u00e1lu cirkul\u00e1ciu krvi v organizme",
            "E": "za fyziologick\u00fdch podmienok v\u00e1\u017ei asi 500 a\u017e 600 g",
            "F": "za fyziologick\u00fdch podmienok v\u00e1\u017ei asi 260 a\u017e 320 g",
            "G": "je ulo\u017een\u00e9 v osrdcovn\u00edku",
            "H": "je rozdelen\u00e9 na 3 \u010dasti"
        }
    },
    {
        "id": 911,
        "question": "\u010c\u00edm je zabezpe\u010den\u00e9 nepretr\u017eit\u00e9 pr\u00fadenie krvi?",
        "answers": {
            "A": "peristaltikou \u010driev",
            "B": "systolou a diastolou",
            "C": "pulzom",
            "D": "rytmick\u00fdm zm\u0155\u0161\u0165ovan\u00edm a ochabovan\u00edm srdca",
            "E": "rytmick\u00fdm zm\u0155\u0161\u0165ovan\u00edm a ochabovan\u00edm kostrov\u00fdch svalov",
            "F": "rytmick\u00fdm zm\u0155\u0161\u0165ovan\u00edm a ochabovan\u00edm ciev distribu\u010dnej s\u00fastavy",
            "G": "obli\u010dkami",
            "H": "pe\u010de\u0148ou"
        }
    },
    {
        "id": 912,
        "question": "Diastola je:",
        "answers": {
            "A": "zmr\u0161tenie \u013eavej komory srdca",
            "B": "stav ne\u010dinnosti srdca",
            "C": "nap\u013a\u0148anie srdca krvou",
            "D": "vytla\u010denie krvi stiahnut\u00edm svaloviny srdca",
            "E": "f\u00e1za \u010dinnosti srdca",
            "F": "s\u00fa\u010das\u0165 srdcov\u00e9ho cyklu",
            "G": "nap\u013a\u0148anie cievneho syst\u00e9mu krvou",
            "H": "zmr\u0161tenie pravej komory srdca"
        }
    },
    {
        "id": 913,
        "question": "Systola je:",
        "answers": {
            "A": "vytla\u010denie krvi stiahnut\u00edm svaloviny srdca",
            "B": "naplnenie srdca krvou",
            "C": "naplnenie predsien\u00ed krvou",
            "D": "vysok\u00e1 frekvencia \u010dinnosti srdca",
            "E": "s\u00fa\u010das\u0165 srdcov\u00e9ho cyklu",
            "F": "naplnenie kom\u00f4r krvou",
            "G": "f\u00e1za \u010dinnosti srdca",
            "H": "stav ne\u010dinnosti srdca"
        }
    },
    {
        "id": 914,
        "question": "Srdce \u010dloveka v k\u013eude pre\u010derp\u00e1 za 1 min\u00fatu pribli\u017ene:",
        "answers": {
            "A": "2 litre krvi",
            "B": "3 litre krvi",
            "C": "5 litrov krvi",
            "D": "10 litrov krvi",
            "E": "polovicu cel\u00e9ho objemu krvi",
            "F": "cel\u00fd objem krvi",
            "G": "dva kr\u00e1t cel\u00fd objem krvi",
            "H": "15 litrov krvi"
        }
    },
    {
        "id": 915,
        "question": "Kde sa nach\u00e1dzaj\u00fa polmesia\u010dikovit\u00e9 chlopne?",
        "answers": {
            "A": "na za\u010diatku srdcovnice",
            "B": "medzi predsie\u0148ami a komorami",
            "C": "na za\u010diatku p\u013e\u00facnej tepny",
            "D": "na za\u010diatku aorty",
            "E": "na za\u010diatku hornej dutej \u017eily",
            "F": "na za\u010diatku dolnej dutej \u017eily",
            "G": "na za\u010diatku p\u013e\u00facnych \u017e\u00edl",
            "H": "na za\u010diatku kapil\u00e1r"
        }
    },
    {
        "id": 916,
        "question": "Ktor\u00e9 tepny z\u00e1sobuj\u00fa krvou srdcov\u00fd sval?",
        "answers": {
            "A": "koron\u00e1rne tepny",
            "B": "aorta",
            "C": "vencovit\u00e9 tepny",
            "D": "p\u013e\u00facnica",
            "E": "dif\u00fazne tepny",
            "F": "tie, ktor\u00e9 vystupuj\u00fa priamo z aorty",
            "G": "tie, ktor\u00e9 vystupuj\u00fa priamo zo srdcovnice",
            "H": "tie, ktor\u00e9 vystupuj\u00fa priamo z p\u013e\u00facnice"
        }
    },
    {
        "id": 917,
        "question": "Ak\u00e9 chlopne s\u00fa medzi predsie\u0148ami a komorami srdca?",
        "answers": {
            "A": "\u017eiadne",
            "B": "kosten\u00e9 c\u00edpovit\u00e9 chlopne",
            "C": "polmesia\u010dikovit\u00e9 chlopne",
            "D": "komorov\u00e9 chlopne",
            "E": "blanit\u00e9 c\u00edpovit\u00e9 chlopne",
            "F": "dvojc\u00edpa v \u013eavom a trojc\u00edpa chlop\u0148a v pravom srdci",
            "G": "dvojc\u00edpa v pravom a trojc\u00edpa chlop\u0148a v \u013eavom srdci",
            "H": "predsie\u0148ov\u00e9 chlopne"
        }
    },
    {
        "id": 918,
        "question": "EKG je:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1znam zmien elektrick\u00fdch potenci\u00e1lov pri \u010dinnosti srdcov\u00e9ho svalu",
            "B": "elektroencefalogram",
            "C": "grafick\u00fd z\u00e1znam mechanickej pr\u00e1ce srdca",
            "D": "elektrokardiogram",
            "E": "zn\u00e1zor\u0148uje \u010dinnos\u0165 chlopn\u00ed",
            "F": "z\u00e1znam, ktor\u00fd m\u00e1 u stavovcov dos\u0165 podobn\u00fd tvar",
            "G": "zn\u00e1zor\u0148uje pr\u00fadenie krvi v dutinovom syst\u00e9me srdca",
            "H": "z\u00e1znam statickej pr\u00e1ce srdca"
        }
    },
    {
        "id": 919,
        "question": "Tlak a obeh krvi:",
        "answers": {
            "A": "je nez\u00e1visl\u00fd od intenzity svalovej pr\u00e1ce",
            "B": "je riaden\u00fd nervovou regul\u00e1ciou",
            "C": "je riaden\u00fd hormon\u00e1lnou regul\u00e1ciou",
            "D": "nes\u00favis\u00ed s ve\u013ekos\u0165ou organizmu",
            "E": "je z\u00e1visl\u00fd od intenzity svalovej pr\u00e1ce",
            "F": "s\u00favis\u00ed s ve\u013ekos\u0165ou organizmu",
            "G": "nes\u00favis\u00ed s pohlav\u00edm jedinca",
            "H": "s\u00favis\u00ed s pohlav\u00edm jedinca"
        }
    },
    {
        "id": 920,
        "question": "Norm\u00e1lne hodnoty krvn\u00e9ho tlaku v ramennej tepne zdrav\u00e9ho dospel\u00e9ho \u010dloveka s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "systolick\u00fd 80 - 100 torr",
            "B": "diastolick\u00fd 60 - 80 torr",
            "C": "diastolick\u00fd 100 - 120 torr",
            "D": "systolick\u00fd 100 - 120 torr",
            "E": "diastolick\u00fd 120 - 140 torr",
            "F": "systolick\u00fd 180 - 200 torr",
            "G": "systolick\u00fd 230 - 240 torr",
            "H": "diastolick\u00fd 140 - 160 torr"
        }
    },
    {
        "id": 921,
        "question": "Tlak, ktor\u00fd zodpoved\u00e1 najvy\u0161\u0161iemu tlaku krvi v tepne, sa vol\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "osmolick\u00fd",
            "B": "systolick\u00fd",
            "C": "onkotick\u00fd",
            "D": "diastolick\u00fd",
            "E": "hydrostatick\u00fd",
            "F": "hydrodynamick\u00fd",
            "G": "minim\u00e1lny",
            "H": "systematick\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 922,
        "question": "Norm\u00e1lne hodnoty krvn\u00e9ho tlaku v ramennej tepne zdrav\u00e9ho dospel\u00e9ho \u010dloveka s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "systolick\u00fd 8 - 11 kPa",
            "B": "diastolick\u00fd 8 - 11 kPa",
            "C": "diastolick\u00fd 100 - 120 kPa",
            "D": "systolick\u00fd 14 - 16 kPa",
            "E": "diastolick\u00fd 12 - 14 kPa",
            "F": "systolick\u00fd 8 - 10 kPa",
            "G": "systolick\u00fd 13 - 14 kPa",
            "H": "diastolick\u00fd 18 - 19 kPa"
        }
    },
    {
        "id": 923,
        "question": "Tlak, ktor\u00fd zodpoved\u00e1 najni\u017e\u0161iemu tlaku v tepne, sa vol\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "osmotick\u00fd",
            "B": "systolick\u00fd",
            "C": "onkotick\u00fd",
            "D": "diastolick\u00fd",
            "E": "hydrostatick\u00fd",
            "F": "hydrodynamick\u00fd",
            "G": "maxim\u00e1lny",
            "H": "Archimedov"
        }
    },
    {
        "id": 924,
        "question": "Ko\u013eko litrov krvi m\u00e1 priemerne dospel\u00fd \u010dlovek?",
        "answers": {
            "A": "2 litre",
            "B": "3000 ml",
            "C": "5 litrov",
            "D": "7 litrov",
            "E": "4 litre",
            "F": "5000 ml",
            "G": "8000 ml",
            "H": "9 litrov"
        }
    },
    {
        "id": 925,
        "question": "Min\u00fatov\u00fd srdcov\u00fd objem je:",
        "answers": {
            "A": "mno\u017estvo krvi, ktor\u00e9 za 1 min\u00fatu prete\u010die p\u013e\u00facami",
            "B": "st\u00e1ly, nez\u00e1visl\u00fd od telesnej n\u00e1mahy",
            "C": "vz\u0165ah svalovej \u010dinnosti k frekvencii srdcovej \u010dinnosti",
            "D": "mno\u017estvo krvi pre\u010derpanej srdcom za 1 min\u00fatu",
            "E": "frekvencia srdcovej \u010dinnosti",
            "F": "z\u00e1visl\u00fd od telesnej n\u00e1mahy",
            "G": "objem krvi, ktor\u00e9 srdce vytla\u010d\u00ed za jednu systolu",
            "H": "min\u00fatov\u00fd srdcov\u00fd v\u00fddaj, ktor\u00fd sa m\u00f4\u017ee pod\u013ea potrieb organizmu zna\u010dne zv\u00fd\u0161i\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 926,
        "question": "P\u013e\u00facne \u017eily:",
        "answers": {
            "A": "\u00fastia do pravej predsiene",
            "B": "\u00fastia do \u013eavej predsiene",
            "C": "\u00fastia do pravej komory",
            "D": "\u00fastia do \u013eavej komory",
            "E": "odv\u00e1dzaj\u00fa okysli\u010den\u00fa krv do p\u013e\u00fac",
            "F": "odv\u00e1dzaj\u00fa okysli\u010den\u00fa krv z p\u013e\u00fac",
            "G": "odv\u00e1dzaj\u00fa odkysli\u010den\u00fa krv do p\u013e\u00fac",
            "H": "odv\u00e1dzaj\u00fa odkysli\u010den\u00fa krv z p\u013e\u00fac"
        }
    },
    {
        "id": 927,
        "question": "P\u013e\u00facnica:",
        "answers": {
            "A": "vych\u00e1dza z pravej predsiene srdca",
            "B": "vych\u00e1dza z \u013eavej predsiene srdca",
            "C": "vych\u00e1dza z pravej komory srdca",
            "D": "vych\u00e1dza z \u013eavej komory srdca",
            "E": "je s\u00fa\u010das\u0165ou ve\u013ek\u00e9ho krvn\u00e9ho obehu",
            "F": "je s\u00fa\u010das\u0165ou mal\u00e9ho krvn\u00e9ho obehu",
            "G": "odv\u00e1dza okysli\u010den\u00fa krv z p\u013e\u00fac",
            "H": "\u00fasti do \u013eavej komory srdca"
        }
    },
    {
        "id": 928,
        "question": "\u010co odv\u00e1dza okysli\u010den\u00fa krv z p\u013e\u00fac?",
        "answers": {
            "A": "horn\u00e1 dut\u00e1 \u017eila",
            "B": "p\u013e\u00facne \u017eily",
            "C": "p\u013e\u00facnica",
            "D": "aorta",
            "E": "doln\u00e1 dut\u00e1 \u017eila",
            "F": "\u017eily \u00fastiace do \u013eavej predsiene",
            "G": "\u017eily \u00fastiace do pravej predsiene",
            "H": "tepny \u00fastiace do \u013eavej predsiene"
        }
    },
    {
        "id": 929,
        "question": "Mal\u00fd krvn\u00fd obeh kon\u010d\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "v pravej predsieni",
            "B": "v \u013eavej predsieni",
            "C": "v pravej komore",
            "D": "v \u013eavej komore",
            "E": "v p\u013e\u00facach",
            "F": "p\u013e\u00facnymi \u017eilami",
            "G": "p\u013e\u00facnicou",
            "H": "aortou"
        }
    },
    {
        "id": 930,
        "question": "Aorta:",
        "answers": {
            "A": "vych\u00e1dza z pravej komory",
            "B": "dopravuje odkysli\u010den\u00fa krv do ve\u013ek\u00e9ho obehu",
            "C": "vych\u00e1dza z \u013eavej predsiene",
            "D": "vych\u00e1dza z \u013eavej komory",
            "E": "vych\u00e1dza z pravej predsiene",
            "F": "dopravuje odkysli\u010den\u00fa krv do mal\u00e9ho obehu",
            "G": "dopravuje okysli\u010den\u00fa krv do ve\u013ek\u00e9ho obehu",
            "H": "dopravuje okysli\u010den\u00fa krv do mal\u00e9ho obehu"
        }
    },
    {
        "id": 931,
        "question": "Ak\u00e1 je funkcia vl\u00e1so\u010dn\u00edc?",
        "answers": {
            "A": "prebieha v nich v\u00fdmena \u017eiv\u00edn",
            "B": "vyrovn\u00e1vaj\u00fa krvn\u00fd tlak v organizme",
            "C": "prebieha tu prechod rozpusten\u00fdch \u017eiv\u00edn z krvi do medzibunkov\u00fdch priestorov",
            "D": "prebieha tu v\u00fdmena d\u00fdchac\u00edch plynov",
            "E": "prebieha v nich v\u00fdmena O2 a CO2",
            "F": "zachyt\u00e1vaj\u00fa sa tu prachov\u00e9 \u010diasto\u010dky",
            "G": "prebieha tu tvorba \u010derven\u00fdch krviniek",
            "H": "prebieha tu tvorba plazmatick\u00fdch bielkov\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 932,
        "question": "Ve\u013ek\u00fd krvn\u00fd obeh:",
        "answers": {
            "A": "kon\u010d\u00ed v pravej predsieni",
            "B": "za\u010d\u00edna v \u013eavej predsieni",
            "C": "za\u010d\u00edna v \u013eavej komore",
            "D": "za\u010d\u00edna v pravej komore",
            "E": "za\u010d\u00edna sa srdcovnicou",
            "F": "za\u010d\u00edna sa hornou a dolnou dutou \u017eilou",
            "G": "kon\u010d\u00ed sa hornou a dolnou dutou \u017eilou",
            "H": "kon\u010d\u00ed sa p\u013e\u00facnymi \u017eilami"
        }
    },
    {
        "id": 933,
        "question": "Pri ak\u00fdch hodnot\u00e1ch (dB) hluku nedoch\u00e1dza k po\u0161kodeniu sluchu?",
        "answers": {
            "A": "90 a\u017e 100 dB",
            "B": "65 a\u017e 70 dB",
            "C": "40 a\u017e 65 dB",
            "D": "20 a\u017e 30 dB",
            "E": "30 a\u017e 80 dB",
            "F": "10 a\u017e 30 dB",
            "G": "30 a\u017e 40 dB",
            "H": "40 a\u017e 50 dB"
        }
    },
    {
        "id": 934,
        "question": "Pri ak\u00fdch hodnot\u00e1ch (dB) hluku doch\u00e1dza k po\u0161kodeniu sluchu?",
        "answers": {
            "A": "90 a\u017e 100 dB",
            "B": "65 a\u017e 70 dB",
            "C": "40 a\u017e 65 dB",
            "D": "20 a\u017e 30 dB",
            "E": "30 a\u017e 80 dB",
            "F": "10 a\u017e 30 dB",
            "G": "30 a\u017e 40 dB",
            "H": "40 a\u017e 50 dB"
        }
    },
    {
        "id": 935,
        "question": "K\u00fdm sa u \u010dloveka krv z pravej predsiene srdca dostane nasp\u00e4\u0165 do nej, prejde postupne cez:",
        "answers": {
            "A": "prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu,  men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu",
            "B": "prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, p\u013e\u00facne \u017eily, aortu,  men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu",
            "C": "prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu",
            "D": "\u013eav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu",
            "E": "prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, \u013eav\u00fa predsie\u0148, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu",
            "F": "prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa komoru, \u013eav\u00fa predsie\u0148, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu",
            "G": "prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny,  p\u013e\u00facnicu, aortu, kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu",
            "H": "prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa komoru, \u013eav\u00fa predsie\u0148, p\u013e\u00facnicu, men\u0161ie tepny,  kapil\u00e1ry, \u017eily a horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu"
        }
    },
    {
        "id": 936,
        "question": "K\u00fdm sa u \u010dloveka krv z pravej komory srdca dostane nasp\u00e4\u0165 do nej, prejde postupne cez:",
        "answers": {
            "A": "p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny,  kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu a prav\u00fa  predsie\u0148",
            "B": "p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne \u017eily, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny,  kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu a prav\u00fa  predsie\u0148",
            "C": "p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry,  aortu, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu a prav\u00fa  predsie\u0148",
            "D": "\u013eav\u00fa predsie\u0148, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry,  p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny,  kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu a prav\u00fa  predsie\u0148",
            "E": "p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa  (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry a  prav\u00fa predsie\u0148",
            "F": "p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne \u017eily a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne tepny, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny,  kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu a prav\u00fa predsie\u0148",
            "G": "p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, \u013eav\u00fa  komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily a  prav\u00fa predsie\u0148",
            "H": "p\u013e\u00facnicu, prav\u00fa predsie\u0148 a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny,  kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu a p\u013e\u00facne tepny"
        }
    },
    {
        "id": 937,
        "question": "K\u00fdm sa u \u010dloveka krv z \u013eavej komory srdca dostane nasp\u00e4\u0165 do nej, prejde (s v\u00fdnimkou vencovit\u00fdch ciev) postupne cez:",
        "answers": {
            "A": "aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily a \u013eav\u00fa predsie\u0148",
            "B": "\u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, kapil\u00e1ry, aortu, men\u0161ie tepny,  \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, \u013eav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa predsie\u0148,  prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "C": "horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, \u013eav\u00fa komoru, prav\u00fa predsie\u0148, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry, p\u013e\u00facne \u017eily a \u013eav\u00fa predsie\u0148",
            "D": "aortu, prav\u00fa komoru, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu,\u013eav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru,  p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "E": "\u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, aortu, p\u013e\u00facne tepny men\u0161ie tepny,  kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148,  prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, men\u0161ie tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "F": "prav\u00fa komoru, aortu, \u013eav\u00fa predsie\u0148, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry,  \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru,  p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "G": "aortu, \u013eav\u00fa komoru, p\u013e\u00facne \u017eily, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily,  horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a \u013eav\u00fa predsie\u0148",
            "H": "\u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa komoru, prav\u00fa predsie\u0148, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny, \u013eav\u00fa predsie\u0148 a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily"
        }
    },
    {
        "id": 938,
        "question": "K\u00fdm sa u \u010dloveka krv z \u013eavej predsiene srdca dostane nasp\u00e4\u0165 do nej, prejde (s v\u00fdnimkou vencovit\u00fdch ciev) postupne cez:",
        "answers": {
            "A": "\u013eav\u00fa komoru, kapil\u00e1ry, aortu, men\u0161ie tepny, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "B": "\u013eav\u00fa komoru, prav\u00fa predsie\u0148, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry,  \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "C": "prav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "D": "\u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "E": "\u013eav\u00fa komoru, aortu, p\u013e\u00facne tepny men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry,  \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa komoru,  p\u013e\u00facnicu, men\u0161ie tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "F": "prav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, \u013eav\u00fa predsie\u0148, \u013eav\u00fa komoru, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily",
            "G": "\u013eav\u00fa komoru, p\u013e\u00facne \u017eily, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily,  horn\u00fa (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa predsie\u0148, prav\u00fa komoru,  p\u013e\u00facnicu, p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a aortu",
            "H": "\u013eav\u00fa komoru, aortu, men\u0161ie tepny, kapil\u00e1ry, \u017eily, horn\u00fa  (doln\u00fa) dut\u00fa \u017eilu, prav\u00fa komoru, prav\u00fa predsie\u0148, p\u013e\u00facnicu,  p\u013e\u00facne tepny a kapil\u00e1ry a p\u013e\u00facne \u017eily"
        }
    },
    {
        "id": 939,
        "question": "V ktorej \u010dasti cievneho syst\u00e9mu doch\u00e1dza k v\u00fdmene l\u00e1tok medzi krvou a tkanivov\u00fdm mokom?",
        "answers": {
            "A": "vo vl\u00e1so\u010dniciach",
            "B": "na bunkovej membr\u00e1ne",
            "C": "v kapil\u00e1rach",
            "D": "v dif\u00faznom syst\u00e9me",
            "E": "v zbernom syst\u00e9me",
            "F": "v p\u013e\u00facnici",
            "G": "v aorte",
            "H": "v \u013eavej predsieni srdca"
        }
    },
    {
        "id": 940,
        "question": "Horn\u00e1 a doln\u00e1 dut\u00e1 \u017eila:",
        "answers": {
            "A": "\u00fasti do \u013eavej predsiene",
            "B": "\u00fasti do \u013eavej komory",
            "C": "\u00fasti do pravej predsiene",
            "D": "\u00fasti do pravej komory",
            "E": "dopravuje odkysli\u010den\u00fa krv z ve\u013ek\u00e9ho obehu",
            "F": "dopravuje odkysli\u010den\u00fa krv z mal\u00e9ho obehu",
            "G": "dopravuje odkysli\u010den\u00fa krv do srdca",
            "H": "dopravuje okysli\u010den\u00fa krv zo srdca"
        }
    },
    {
        "id": 941,
        "question": "Zlo\u017eit\u00e9 spolo\u010denstv\u00e1 \u017eij\u00facich organizmov na ur\u010ditom \u00fazem\u00ed vytv\u00e1raj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "ekosyst\u00e9m",
            "B": "biosf\u00e9ru",
            "C": "biocen\u00f3zu",
            "D": "biotop",
            "E": "biol\u00f3giu",
            "F": "klimakt\u00e9rium",
            "G": "pseudop\u00f3die",
            "H": "biogen\u00e9zu"
        }
    },
    {
        "id": 942,
        "question": "Ktor\u00e9 ekosyst\u00e9my z\u00e1visia od dodatkovej energie?",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edrodn\u00e9",
            "B": "umel\u00e9",
            "C": "viazan\u00e9",
            "D": "slobodn\u00e9",
            "E": "po\u013enohospod\u00e1rske",
            "F": "poloparazitick\u00e9",
            "G": "m\u00e4so\u017erav\u00e9",
            "H": "da\u017e\u010fov\u00fd prales"
        }
    },
    {
        "id": 943,
        "question": "Ko\u013eko percent z celkovej produkcie celej biosf\u00e9ry spotrebuje \u010dlovek (potrava)?",
        "answers": {
            "A": "1%",
            "B": "5%",
            "C": "10%",
            "D": "25%",
            "E": "15%",
            "F": "3%",
            "G": "9%",
            "H": "20%"
        }
    },
    {
        "id": 944,
        "question": "\u010co je pr\u00ed\u010dinou boja o \u017eivot pod\u013ea Darwinovej evolu\u010dnej te\u00f3rie?",
        "answers": {
            "A": "nadbytok potravy",
            "B": "nadprodukcia potomstva",
            "C": "umel\u00fd v\u00fdber",
            "D": "klimatick\u00e9 zmeny",
            "E": "dostatok potravy",
            "F": "nedostato\u010dn\u00e1 produkcia  potomstva",
            "G": "zmena atmosferick\u00e9ho tlaku",
            "H": "zn\u00ed\u017een\u00e1 pohlavn\u00e1 aktivita"
        }
    },
    {
        "id": 945,
        "question": "\u010co tvor\u00ed ekosyst\u00e9m?",
        "answers": {
            "A": "prirodzen\u00e9 a umel\u00e9 spolo\u010denstv\u00e1",
            "B": "spolo\u010denstvo spolu s abiotick\u00fdm prostred\u00edm",
            "C": "fytocen\u00f3za a zoocen\u00f3za",
            "D": "zooplankt\u00f3n a fytoplankt\u00f3n",
            "E": "atmosf\u00e9ra a hydrosf\u00e9ra",
            "F": "pinocyt\u00f3za",
            "G": "fagocyt\u00f3za",
            "H": "konjug\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 946,
        "question": "Ako sa ozna\u010duje prechodn\u00e9 p\u00e1smo medzi jednotliv\u00fdmi spolo\u010denstvami?",
        "answers": {
            "A": "ekoton",
            "B": "ekotyp",
            "C": "klimax",
            "D": "edifik\u00e1tor",
            "E": "fenotyp",
            "F": "sukcesia",
            "G": "emigr\u00e1cia",
            "H": "detritus"
        }
    },
    {
        "id": 947,
        "question": "Prvotn\u00e9 \u017eiv\u00e9 s\u00fastavy sa vy\u017eivovali:",
        "answers": {
            "A": "prototrofne",
            "B": "autotrofne",
            "C": "heterotrofne",
            "D": "autotrofne a heterotrofne",
            "E": "mixotrofne",
            "F": "mykor\u00edzou",
            "G": "prieduchmi",
            "H": "\u010drevom"
        }
    },
    {
        "id": 948,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00e9 vrstvy atmosf\u00e9ry s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "troposf\u00e9ra",
            "B": "stratosf\u00e9ra",
            "C": "ionosf\u00e9ra",
            "D": "exosf\u00e9ra",
            "E": "hydrosf\u00e9ra",
            "F": "litosf\u00e9ra",
            "G": "ekosf\u00e9ra",
            "H": "biosf\u00e9ra"
        }
    },
    {
        "id": 949,
        "question": "Ktor\u00e1 vrstva atmosf\u00e9ry zachyt\u00e1va v\u00e4\u010d\u0161inu ultrafialov\u00e9ho \u017eiarenia?",
        "answers": {
            "A": "litosf\u00e9ra",
            "B": "stratosf\u00e9ra",
            "C": "ionosf\u00e9ra",
            "D": "zoosf\u00e9ra",
            "E": "astrosf\u00e9ra",
            "F": "hydrosf\u00e9ra",
            "G": "oosf\u00e9ra",
            "H": "fytosf\u00e9ra"
        }
    },
    {
        "id": 950,
        "question": "Ako ozna\u010dujeme ekologick\u00fa s\u00fastavu, tvoren\u00fa biocen\u00f3zou a jej ne\u017eiv\u00fdm prostred\u00edm?",
        "answers": {
            "A": "ekosyst\u00e9m",
            "B": "ekosf\u00e9ra",
            "C": "ekologick\u00e1 s\u00fastava",
            "D": "biosf\u00e9ra",
            "E": "genotyp",
            "F": "fenotyp",
            "G": "archetyp",
            "H": "klimakt\u00e9rium"
        }
    },
    {
        "id": 951,
        "question": "Odkia\u013e vych\u00e1dza v\u00fdvojov\u00e1 l\u00ednia rodu Homo?",
        "answers": {
            "A": "z \u010de\u013eade Cercopithecoidea",
            "B": "z nad\u010de\u013eade Hominoidea",
            "C": "z \u010de\u013eade hominidov",
            "D": "z \u010de\u013eade Hominidae",
            "E": "z \u010de\u013eade Anthropoidea",
            "F": "z radu Primates",
            "G": "z radu Simiae",
            "H": "z podradu Primates"
        }
    },
    {
        "id": 952,
        "question": "Homo sapiens sapiens \u017eil u\u017e pred:",
        "answers": {
            "A": "10 000 rokmi",
            "B": "40 000 rokmi",
            "C": "100 000 rokmi",
            "D": "250 000 rokmi",
            "E": "150 000 rokmi",
            "F": "80 000 rokmi",
            "G": "110 000 rokmi",
            "H": "140 000 rokmi"
        }
    },
    {
        "id": 953,
        "question": "Ako sa vol\u00e1 z\u00e1stupca v\u00fdvojov\u00e9ho radu Homo, ktor\u00fd \u017eil pred mili\u00f3nom a\u017e 350 tis\u00edc rokmi?",
        "answers": {
            "A": "Homo sapiens",
            "B": "Homo habilis",
            "C": "Homo sapiens neandertalensis",
            "D": "Homo erectus",
            "E": "Homo australis",
            "F": "\u010dlovek vzpriamen\u00fd",
            "G": "\u010dlovek ju\u017en\u00fd",
            "H": "\u010dlovek rozumn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 954,
        "question": "V ktorom \u00fatvare druhoh\u00f4r sa vyskytli prv\u00e9 cicavce?",
        "answers": {
            "A": "v triase",
            "B": "v dev\u00f3ne",
            "C": "v ordoviku",
            "D": "v sil\u00fare",
            "E": "v holoc\u00e9ne",
            "F": "kambrium",
            "G": "ordov\u00edk",
            "H": "archaikum"
        }
    },
    {
        "id": 955,
        "question": "Ktor\u00e9 \u010dinnosti \u010dloveka m\u00f4\u017eu negat\u00edvne ovplyv\u0148ova\u0165 \u017eivotn\u00e9 prostredie?",
        "answers": {
            "A": "ve\u013ekoplo\u0161n\u00e9 po\u013enohospod\u00e1rstvo",
            "B": "priemysel",
            "C": "doprava",
            "D": "rekrea\u010dn\u00e1 \u010dinnos\u0165 \u010dloveka",
            "E": "nadmern\u00e9 vyu\u017e\u00edvanie pr\u00edrodn\u00fdch zdrojov",
            "F": "r\u00fdchle a nehospod\u00e1rne \u010derpanie energetick\u00fdch zdrojov",
            "G": "chemiz\u00e1cia prostredia",
            "H": "zvy\u0161ovanie r\u00e1dioaktivity"
        }
    },
    {
        "id": 956,
        "question": "Ak\u00fd v\u00fdznam maj\u00fa nitrifika\u010dn\u00e9 bakt\u00e9rie?",
        "answers": {
            "A": "rozkladaj\u00fa anorganick\u00e9 zvy\u0161ky v p\u00f4de",
            "B": "rozkladom organick\u00fdch zvy\u0161kov v p\u00f4de uvo\u013e\u0148uj\u00fa amoniak, ktor\u00fd cez oxid\u00e1ciu na nitrity a nitr\u00e1ty obohacuje p\u00f4du o dus\u00edkat\u00e9 zl\u00fa\u010deniny",
            "C": "umo\u017e\u0148uj\u00fa prevzdu\u0161\u0148ovanie p\u00f4dy",
            "D": "ich p\u00f4soben\u00edm prib\u00fadaj\u00fa v p\u00f4de dus\u00edkat\u00e9 zl\u00fa\u010deniny, prijate\u013en\u00e9 kore\u0148mi",
            "E": "prispievaj\u00fa k spotrebe p\u00f4dneho amoniaku",
            "F": "podporuj\u00fa vyu\u017eitie vzdu\u0161n\u00e9ho dus\u00edku listami rastl\u00edn",
            "G": "s\u00fa z\u00e1kladom odb\u00faravania umel\u00fdch plastick\u00fdch l\u00e1tok v pr\u00edrode",
            "H": "s\u00fa nevyhnutn\u00e9 pre \u017eivot niektor\u00fdch ni\u017e\u0161\u00edch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 957,
        "question": "Ako ozna\u010dujeme proces, pri ktorom doch\u00e1dza k rozvetvovaniu v\u00fdvojov\u00fdch l\u00edni\u00ed a\u017e k vzniku nov\u00fdch druhov?",
        "answers": {
            "A": "konvergencia",
            "B": "transvergencia",
            "C": "divergencia",
            "D": "skok",
            "E": "diaped\u00e9za",
            "F": "transkripcia",
            "G": "transl\u00e1cia",
            "H": "disoci\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 958,
        "question": "\u010co je hydrologick\u00fd cyklus?",
        "answers": {
            "A": "obeh vody v pr\u00edrode",
            "B": "vodn\u00e9 prostredie",
            "C": "morsk\u00e1 a sladk\u00e1 voda",
            "D": "vodn\u00e1 bilancia",
            "E": "obeh vody v moriach",
            "F": "v\u00fdroba pitnej vody",
            "G": "predpove\u010f po\u010dasia",
            "H": "obeh vody v cytoplazme"
        }
    },
    {
        "id": 959,
        "question": "Ak\u00e9 bunky mali prvotn\u00e9 \u017eiv\u00e9 s\u00fastavy?",
        "answers": {
            "A": "panmiktick\u00e9",
            "B": "protobiontick\u00e9",
            "C": "prokaryotick\u00e9",
            "D": "eukaryotick\u00e9",
            "E": "panspermick\u00e9",
            "F": "pleiotropn\u00e9",
            "G": "imagin\u00e1rne",
            "H": "mezench\u00fdmov\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 960,
        "question": "Ako naz\u00fdvame prvotn\u00e9 \u017eiv\u00e9 s\u00fastavy?",
        "answers": {
            "A": "v\u00edrusy",
            "B": "eobionty",
            "C": "protozoa",
            "D": "protobionty",
            "E": "prvoky",
            "F": "nebunkov\u00e9",
            "G": "koloni\u00e1lne",
            "H": "prabunkov\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 961,
        "question": "Medzi abiotick\u00e9 faktory prostredia patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "slne\u010dn\u00e9 \u017eiarenie",
            "B": "\u010dinnos\u0165 nitrifika\u010dn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed",
            "C": "voda",
            "D": "chemick\u00e9 zlo\u017eenie p\u00f4dy",
            "E": "\u010dinnos\u0165 \u017eiv\u00fdch organizmov",
            "F": "sveteln\u00fd re\u017eim",
            "G": "teplota prostredia",
            "H": "\u010dinnos\u0165 m\u00e4so\u017erav\u00fdch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 962,
        "question": "Ekologick\u00e1 valencia je:",
        "answers": {
            "A": "schopnos\u0165 prisp\u00f4sobenia sa organizmov k podmienkam prostredia",
            "B": "adaptabilita organizmov na \u017eivotn\u00e9 prostredie",
            "C": "vz\u00e1jomn\u00fd pomer medzi jednotliv\u00fdmi druhmi organizmov",
            "D": "pomer medzi organickou a anorganickou zlo\u017ekou prostredia",
            "E": "\u00fazka napr. u bioindik\u00e1torov",
            "F": "rozsiahla napr. u eurytermn\u00fdch organizmov",
            "G": "\u00fazka napr. u eurytermn\u00fdch organizmov",
            "H": "\u00fazka napr. u stenotermn\u00fdch organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 963,
        "question": "Hydrosf\u00e9ru tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "povrchov\u00e1 voda",
            "B": "spodn\u00e1 voda",
            "C": "voda mor\u00ed",
            "D": "voda oce\u00e1nov",
            "E": "kry\u0161talick\u00e1 voda horn\u00edn",
            "F": "voda cytoplazmy",
            "G": "voda krvi",
            "H": "voda miazgy"
        }
    },
    {
        "id": 964,
        "question": "K organizmom, ktor\u00e9 s\u00fa s\u00fa\u010das\u0165ou potravovej pyram\u00eddy zara\u010fujeme:",
        "answers": {
            "A": "panspermick\u00e9 organizmy",
            "B": "konzumenty",
            "C": "producenty",
            "D": "dekompoz\u00edtory",
            "E": "eobionty",
            "F": "protobionty",
            "G": "len prokaryonty",
            "H": "len eukaryonty"
        }
    },
    {
        "id": 965,
        "question": "Ako ozna\u010dujeme zvy\u0161ky \u0161kodliv\u00fdch l\u00e1tok v organizme?",
        "answers": {
            "A": "rezidu\u00e1",
            "B": "stimul\u00e1tory",
            "C": "inhib\u00edtory",
            "D": "sekund\u00e1rne metabolity",
            "E": "riboz\u00f3my",
            "F": "er\u00f3zie",
            "G": "inkl\u00fazie",
            "H": "rezerv\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 966,
        "question": "Najv\u00e4\u010d\u0161ia druhov\u00e1 rozmanitos\u0165 je v:",
        "answers": {
            "A": "umel\u00fdch spolo\u010denstv\u00e1ch",
            "B": "artefici\u00e1lnych spolo\u010denstv\u00e1ch",
            "C": "pr\u00edrodn\u00fdch rastlinn\u00fdch spolo\u010denstv\u00e1ch",
            "D": "pr\u00edrodn\u00fdch \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych spolo\u010denstv\u00e1ch",
            "E": "monokult\u00farach",
            "F": "umel\u00fdch rastlinn\u00fdch spolo\u010denstv\u00e1ch",
            "G": "umel\u00fdch \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych spolo\u010denstv\u00e1ch",
            "H": "umel\u00fdch izol\u00e1toch"
        }
    },
    {
        "id": 967,
        "question": "Nevyhnutn\u00e9 spolu\u017eitie organizmov sa ozna\u010duje n\u00e1zvom:",
        "answers": {
            "A": "mutualizmus",
            "B": "symbi\u00f3za",
            "C": "komenzalizmus",
            "D": "parazitizmus",
            "E": "mut\u00e1cia",
            "F": "panmixia",
            "G": "panspermia",
            "H": "synt\u00e9za"
        }
    },
    {
        "id": 968,
        "question": "Pod hustotou popul\u00e1cie rozumieme:",
        "answers": {
            "A": "pomer natality a mortality",
            "B": "po\u010det jedincov na ur\u010dit\u00fa jednotku plochy alebo objemu",
            "C": "po\u010det jedincov na ur\u010dit\u00fd \u0161t\u00e1t",
            "D": "priestorov\u00e9 usporiadanie obyvate\u013estva",
            "E": "biomasu na ur\u010dit\u00fa jednotku plochy alebo objemu",
            "F": "po\u010det jedincov v regula\u010dnom veku",
            "G": "po\u010det vyhynut\u00fdch jedincov na jednotku plochy",
            "H": "po\u010det jedincov na ur\u010dit\u00fa jednotku \u010dasu"
        }
    },
    {
        "id": 969,
        "question": "Ako sa ozna\u010duj\u00fa organizmy, ktor\u00e9 s\u00fa prakticky roz\u0161\u00edren\u00e9 na celom svete?",
        "answers": {
            "A": "bioindik\u00e1tory",
            "B": "biomedi\u00e1tory",
            "C": "pantropick\u00e9 organizmy",
            "D": "kozmopolitn\u00e9 organizmy",
            "E": "panspermick\u00e9 organizmy",
            "F": "abiotick\u00e9 organizmy",
            "G": "eobiontick\u00e9 organizmy",
            "H": "trilobitn\u00e9 organizmy"
        }
    },
    {
        "id": 970,
        "question": "Ako ozna\u010dujeme organizmy, pod\u013ea ktor\u00fdch m\u00f4\u017eeme usudzova\u0165, ak\u00e9 s\u00fa vlastnosti prostredia?",
        "answers": {
            "A": "makroklimatick\u00e9 organizmy",
            "B": "kozmopolitn\u00e9 organizmy",
            "C": "bioindik\u00e1tory",
            "D": "ekoindik\u00e1tory",
            "E": "biomasa",
            "F": "panspermick\u00e9 organizmy",
            "G": "rezidu\u00e1ne organizmy",
            "H": "biog\u00e9nne organizmy"
        }
    },
    {
        "id": 971,
        "question": "Ako sa ozna\u010duje \u017eivotn\u00fd priestor, kde \u017eije jedinec?",
        "answers": {
            "A": "ekosyst\u00e9m",
            "B": "biotop",
            "C": "biocen\u00f3za",
            "D": "stanovi\u0161te",
            "E": "biomasa",
            "F": "krat\u00f3n",
            "G": "abiogen\u00e9za",
            "H": "selekcia"
        }
    },
    {
        "id": 972,
        "question": "Ako sa vol\u00e1 najstar\u0161\u00ed n\u00e1lez druhu \u013eudsk\u00e9ho v\u00fdvoja radu Homo z \u00fazemia Afriky z obdobia 2-1,4 mili\u00f3nov rokov?",
        "answers": {
            "A": "Homo neandertalensis",
            "B": "Homo erectus",
            "C": "Homo habilis",
            "D": "Homo sapiens",
            "E": "Homo hominis",
            "F": "\u010dlovek hlu\u010dn\u00fd",
            "G": "\u010dlovek vzpriamen\u00fd",
            "H": "\u010dlovek rozumn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 973,
        "question": "V\u0161eobecn\u00fdm predkom \u013eudoop\u00edc je rod:",
        "answers": {
            "A": "Parapithecus",
            "B": "Australopithecus",
            "C": "Aegyptopithecus",
            "D": "Cereopithaecus",
            "E": "Ramapithecus",
            "F": "Primates",
            "G": "Antropoidea",
            "H": "Hominidae"
        }
    },
    {
        "id": 974,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva najstar\u0161\u00ed z\u00e1stupca (rod) \u010de\u013eade hominidi z \u00c1zie a Afriky, ktor\u00e9ho existencia sa datuje do doby pred l4 a\u017e l2 mili\u00f3nmi rokov?",
        "answers": {
            "A": "rod Ramapithecus",
            "B": "rod Australopithecus",
            "C": "rod Aegyptopithecus",
            "D": "rod Cercopithecoideus",
            "E": "rod Parapitekus",
            "F": "rod Rambopitekus",
            "G": "rod Sinantropus",
            "H": "Cercopithecus"
        }
    },
    {
        "id": 975,
        "question": "Spolo\u010densky z\u00e1va\u017en\u00e9 \u0161kodliv\u00e9 javy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "dlhodob\u00e9 u\u017e\u00edvanie potrebn\u00fdch liekov",
            "B": "toxikom\u00e1nia",
            "C": "nikotinizmus",
            "D": "alkoholizmus",
            "E": "\u013eav\u00e1ctvo",
            "F": "prav\u00e1ctvo",
            "G": "\u00farazy a otravy",
            "H": "kofeinizmus"
        }
    },
    {
        "id": 976,
        "question": "\u010c\u00edm sa vyzna\u010duj\u00fa ekosyst\u00e9my?",
        "answers": {
            "A": "samoregul\u00e1ciou",
            "B": "samoobnovovan\u00edm",
            "C": "v\u00fdvojom",
            "D": "nemennos\u0165ou",
            "E": "anabi\u00f3zou",
            "F": "panspermiou",
            "G": "partenogen\u00e9zou",
            "H": "samovra\u017edou"
        }
    },
    {
        "id": 977,
        "question": "Glob\u00e1lne probl\u00e9my \u017eivotn\u00e9ho prostredia s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "komplexn\u00e1 ochrana pr\u00edrody",
            "B": "chemiz\u00e1cia prostredia",
            "C": "zne\u010dis\u0165ovanie p\u00f4dy, vody a ovzdu\u0161ia",
            "D": "technicko-ekonomick\u00e9",
            "E": "rozvoj ekologick\u00fdch hnut\u00ed",
            "F": "ekologick\u00e9",
            "G": "soci\u00e1lne",
            "H": "zvy\u0161ovanie r\u00e1dioaktivity, hluk"
        }
    },
    {
        "id": 978,
        "question": "Toxikom\u00e1nia je:",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edle\u017eitostn\u00e9 u\u017e\u00edvanie liekov",
            "B": "nez\u00e1konn\u00fd obchod s drogami",
            "C": "n\u00e1vykov\u00e9 ochorenie",
            "D": "u\u017e\u00edvanie drog, ktor\u00e9 sp\u00f4sobuje otravu",
            "E": "jav, ktor\u00fd vedie k vzniku z\u00e1vislosti od drogy",
            "F": "napr. kofeinizmus, nikotinizmus a alkoholizmus",
            "G": "napr. kofeinizmus, nikotinizmus a alibizmus",
            "H": "napr. kofeinizmus, oportunizmus a alibizmus"
        }
    },
    {
        "id": 979,
        "question": "Hlavn\u00e9 z\u00e1soby fosforu potrebn\u00e9 pre biotick\u00fa \u010das\u0165 obehu sa nach\u00e1dzaj\u00fa v:",
        "answers": {
            "A": "hornin\u00e1ch",
            "B": "usadenin\u00e1ch",
            "C": "biomase",
            "D": "biome",
            "E": "atmosf\u00e9re",
            "F": "hydrosf\u00e9re",
            "G": "oosf\u00e9re",
            "H": "humuse"
        }
    },
    {
        "id": 980,
        "question": "Ako ozna\u010dujeme spolo\u010denstv\u00e1 \u017eivo\u010d\u00edchov \u017eij\u00facich na ur\u010ditom \u00fazem\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "fytocen\u00f3za",
            "B": "biocen\u00f3za",
            "C": "zoocenol\u00f3gia",
            "D": "zoocen\u00f3za",
            "E": "mykocen\u00f3za",
            "F": "biotopy",
            "G": "stanovi\u0161tia",
            "H": "sukcesia"
        }
    },
    {
        "id": 981,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva zmes l\u00e1tok, ktor\u00e1 vznik\u00e1 postupn\u00fdm rozkladom odumret\u00fdch tiel organizmov v p\u00f4de?",
        "answers": {
            "A": "\u010dernozem",
            "B": "podzolov\u00e1 p\u00f4da",
            "C": "humus",
            "D": "biomasa",
            "E": "rezidu\u00e1",
            "F": "er\u00f3zia",
            "G": "su\u010dina",
            "H": "popol"
        }
    },
    {
        "id": 982,
        "question": "\u010co predstavuje \u017eiv\u00fa hmotu ekosyst\u00e9mu?",
        "answers": {
            "A": "producenty, konzumenty a dekompoz\u00edtory",
            "B": "biom",
            "C": "producenty, konzumenty a mikroelementy",
            "D": "autotrofn\u00e9 a heterotrofn\u00e9 organizmy",
            "E": "biomasa",
            "F": "klimax",
            "G": "sukcesia",
            "H": "er\u00f3zia"
        }
    },
    {
        "id": 983,
        "question": "K z\u00e1kladn\u00fdm typom potravinov\u00fdch re\u0165azcov patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "pastevno-koristn\u00edcky",
            "B": "mutualistick\u00fd",
            "C": "detritick\u00fd",
            "D": "rozkladn\u00fd",
            "E": "parazitick\u00fd",
            "F": "dehydrata\u010dn\u00fd",
            "G": "oblig\u00e1tno-symbiotick\u00fd",
            "H": "mykoritick\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 984,
        "question": "Ktor\u00e9 z\u00e1kladn\u00e9 vlastnosti charakterizuj\u00fa popul\u00e1ciu?",
        "answers": {
            "A": "hustota",
            "B": "rast",
            "C": "vekov\u00e9 zlo\u017eenie",
            "D": "biotick\u00fd potenci\u00e1l",
            "E": "abiotick\u00fd potenci\u00e1l",
            "F": "r\u00fdchlos\u0165 rastu",
            "G": "anabi\u00f3za",
            "H": "partenogen\u00e9za"
        }
    },
    {
        "id": 985,
        "question": "\u0160t\u00fadiom vz\u00e1jomn\u00fdch vz\u0165ahov medzi organizmami a ich prostred\u00edm sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "synekol\u00f3gia",
            "B": "autekol\u00f3gia",
            "C": "ekol\u00f3gia krajiny",
            "D": "ekol\u00f3gia \u010dloveka",
            "E": "antropoekol\u00f3gia",
            "F": "lingvistika",
            "G": "grafol\u00f3gia",
            "H": "metalurgia"
        }
    },
    {
        "id": 986,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva s\u00fahrn v\u0161etk\u00fdch ekosyst\u00e9mov na Zemi?",
        "answers": {
            "A": "biocen\u00f3za",
            "B": "biosf\u00e9ra",
            "C": "otvoren\u00fd syst\u00e9m",
            "D": "biotop",
            "E": "ekologick\u00e1 nika",
            "F": "sukcesia",
            "G": "detritus",
            "H": "biol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 987,
        "question": "Z\u00e1kladnou jednotkou evol\u00facie je:",
        "answers": {
            "A": "rod",
            "B": "druh",
            "C": "trieda",
            "D": "kme\u0148",
            "E": "\u010de\u013ea\u010f",
            "F": "pod\u010de\u013ead",
            "G": "podtrieda",
            "H": "rad"
        }
    },
    {
        "id": 988,
        "question": "\u010co tvor\u00ed popul\u00e1ciu?",
        "answers": {
            "A": "jedince r\u00f4znych biologick\u00fdch druhov, ktor\u00e9 os\u00edd\u013euj\u00fa ist\u00e9 pr\u00edrodn\u00e9 \u00fazemie",
            "B": "jedince rovnak\u00e9ho biologick\u00e9ho druhu, ktor\u00e9 os\u00edd\u013euj\u00fa v danom \u010dase ist\u00e9 \u00fazemie",
            "C": "potomstvo v\u0161etk\u00fdch obyvate\u013eov biocen\u00f3zy",
            "D": "jedince, ktor\u00e9 sa m\u00f4\u017eu medzi sebou kr\u00ed\u017ei\u0165 a ma\u0165 plodn\u00e9 potomstvo",
            "E": "jedince, ktor\u00e9 sa podie\u013eaj\u00fa na vytv\u00e1ran\u00ed jedn\u00e9ho genofondu",
            "F": "jedince, toho ist\u00e9ho druhu ktor\u00e9 kedyko\u013evek ob\u00fdvali dan\u00fd biotop",
            "G": "jedince r\u00f4znych biologick\u00fdch druhov, ktor\u00e9 os\u00edd\u013euj\u00fa ist\u00e9 pr\u00edrodn\u00e9 \u00fazemie a m\u00f4\u017eu sa pohlavne rozmno\u017eova\u0165",
            "H": "jedince rovnak\u00e9ho biologick\u00e9ho druhu, ktor\u00e9 os\u00edd\u013euj\u00fa  v danom \u010dase ist\u00e9 \u00fazemie a nem\u00f4\u017eu sa rozmno\u017eova\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 989,
        "question": "Zara\u010fte druh Homo sapiens do syst\u00e9mu rodu prim\u00e1tov (rad, podrad, nad\u010de\u013ea\u010f, rod):",
        "answers": {
            "A": "Rad: Primates - prim\u00e1ty",
            "B": "Podrad: Simiae (Anthropoidea) - vy\u0161\u0161ie prim\u00e1ty",
            "C": "Nad\u010de\u013ea\u010f: Hominoidea",
            "D": "Rod: Homo",
            "E": "Rad: Simiae",
            "F": "Rad: prim\u00e1ty",
            "G": "Nad\u010de\u013ea\u010f: Simiae (Anthropoidea) - vy\u0161\u0161ie prim\u00e1ty",
            "H": "Rod: Parapithecus"
        }
    },
    {
        "id": 990,
        "question": "Hominiz\u00e1cia je:",
        "answers": {
            "A": "obdobie vzniku re\u010di",
            "B": "pokra\u010dovan\u00edm sapient\u00e1cie",
            "C": "proces, v ktorom vznikol \u010dlovek",
            "D": "proces, v ktorom sa zv\u00e4\u010d\u0161ovala tv\u00e1rov\u00e1 \u010das\u0165 lebky",
            "E": "in\u00fd n\u00e1zov pre intrauter\u00ednny v\u00fdvin \u010dloveka",
            "F": "proces, v ktorom vznikol \u017eivot",
            "G": "proces, v ktorom vznikla ekol\u00f3gia",
            "H": "pokra\u010dovan\u00edm ontogen\u00e9zy \u010dloveka"
        }
    },
    {
        "id": 991,
        "question": "Ak\u00e9 s\u00fa rozdiely medzi pred\u00e1tormi a parazitmi?",
        "answers": {
            "A": "parazity s\u00fa ve\u013ek\u00e9, pred\u00e1tory mal\u00e9",
            "B": "pred\u00e1tory sa mno\u017eia r\u00fdchlej\u0161ie ako parazity",
            "C": "popul\u00e1cia pred\u00e1torov je v\u00e4\u010d\u0161ia ako parazitov",
            "D": "minim\u00e1lne, ich funkcia v pr\u00edrode b\u00fdva podobn\u00e1",
            "E": "\u017eiadne, s\u00fa si navz\u00e1jom zdrojom potravy",
            "F": "prarazity s\u00fa anaer\u00f3bne",
            "G": "parazity s\u00fa v\u00e4\u010d\u0161ie ako pred\u00e1tory",
            "H": "pred\u00e1tory s\u00fa potravou parazitov"
        }
    },
    {
        "id": 992,
        "question": "Ako zni\u017eujeme nadmern\u00e9 mno\u017estvo odpadov?",
        "answers": {
            "A": "spa\u013eovan\u00edm",
            "B": "likvid\u00e1ciou odpadov",
            "C": "znovuvyu\u017e\u00edvan\u00edm odpadov",
            "D": "prevenciou",
            "E": "vyv\u00edjan\u00edm bezodpadov\u00fdch technol\u00f3gi\u00ed",
            "F": "omladen\u00edm ekosyst\u00e9mu",
            "G": "ekologickou sukcesiou",
            "H": "kompostovan\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 993,
        "question": "Ak\u00fd podiel z celkov\u00fdch z\u00e1sob vody na Zemi je vyu\u017eite\u013en\u00fd pre \u017eivot?",
        "answers": {
            "A": "1%",
            "B": "3%",
            "C": "5%",
            "D": "30%",
            "E": "10%",
            "F": "4%",
            "G": "11%",
            "H": "6%"
        }
    },
    {
        "id": 994,
        "question": "Ako vznikaj\u00fa imisie?",
        "answers": {
            "A": "vz\u00e1jomn\u00fdmi reakciami ne\u010dist\u00f4t v ovzdu\u0161\u00ed",
            "B": "spa\u013eovan\u00edm fos\u00edlnych pal\u00edv",
            "C": "vzostupom mno\u017estva CO2 v ovzdu\u0161\u00ed",
            "D": "rozpadom r\u00e1dioakt\u00edvnych l\u00e1tok",
            "E": "vz\u00e1jomn\u00fdmi reakciami ne\u010dist\u00f4t v p\u00f4de",
            "F": "reakciou kysl\u00edka s dus\u00edkom",
            "G": "reakciou kysl\u00edka s kysl\u00edkom",
            "H": "reakciou vody s kysl\u00edkom"
        }
    },
    {
        "id": 995,
        "question": "Ktor\u00fd z oxidov sa podie\u013ea na mechanizme tzv. sklen\u00edkov\u00e9ho efektu?",
        "answers": {
            "A": "peroxid vod\u00edka",
            "B": "oxid uhli\u010dit\u00fd",
            "C": "oxid dusi\u010dit\u00fd",
            "D": "oxid s\u00edri\u010dit\u00fd",
            "E": "oxid vodn\u00fd",
            "F": "oxid barnat\u00fd",
            "G": "\u017eiadny",
            "H": "oxid \u017eelezit\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 996,
        "question": "Hlavn\u00e9 my\u0161lienky Darwinovej evolu\u010dnej te\u00f3rie:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa \u0161tyri",
            "B": "je ich p\u00e4\u0165",
            "C": "roz\u0161\u00edrenie rastl\u00edn a \u017eivo\u010d\u00edchov na Zemi je n\u00e1hodn\u00e9 ale nie z\u00e1konit\u00e9",
            "D": "roz\u0161\u00edrenie rastl\u00edn a \u017eivo\u010d\u00edchov na Zemi nie je n\u00e1hodn\u00e9 ale z\u00e1konit\u00e9",
            "E": "z\u00e1kladnou jednotkou evol\u00facie je druh",
            "F": "v\u0161etky druhy rastl\u00edn a \u017eivo\u010d\u00edchov maj\u00fa spolo\u010dn\u00fdch predkov",
            "G": "boj o \u017eivot ovplyv\u0148uje evol\u00faciu",
            "H": "pr\u00edrodn\u00fd v\u00fdber neovplyv\u0148uje evol\u00faciu"
        }
    },
    {
        "id": 997,
        "question": "Homo erectus erectus:",
        "answers": {
            "A": "mal v\u00fd\u0161ku 155 - 170 cm",
            "B": "kapacita lebky bola 850 - 1300 cm",
            "C": "mal vzpriamen\u00fa postavu",
            "D": "je \u010dlovek dne\u0161n\u00e9ho typu",
            "E": "\u010de\u013euste boli pomerne men\u0161ie",
            "F": "chrup bol zhodn\u00fd s chrupom dne\u0161n\u00e9ho \u010dloveka",
            "G": "je vyspelej\u0161\u00ed ako \u010dlovek dne\u0161n\u00e9ho typu",
            "H": "nemal vzpriamen\u00e9 telo"
        }
    },
    {
        "id": 998,
        "question": "Pojem \"selekcia\" ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "gen\u00f3mov\u00fa mut\u00e1ciu",
            "B": "typ rozmno\u017eovania",
            "C": "v\u00fdvin jedinca",
            "D": "pohlavn\u00fd v\u00fdvoj",
            "E": "pr\u00edrodn\u00fd v\u00fdber",
            "F": "partenogen\u00e9zu",
            "G": "dospievanie",
            "H": "kr\u00ed\u017eenie"
        }
    },
    {
        "id": 999,
        "question": "\u017divotn\u00e9 podmienky organizmov s\u00fa tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "biotick\u00fdmi faktormi",
            "B": "abiotick\u00fdmi faktormi",
            "C": "ostatn\u00fdmi organizmami",
            "D": "fyzik\u00e1lnymi a chemick\u00fdmi faktormi ne\u017eivej pr\u00edrody",
            "E": "finan\u010dn\u00fdmi faktormi",
            "F": "rozpo\u010dtov\u00fdmi faktormi",
            "G": "biotick\u00fdmi faktormi ne\u017eivej pr\u00edrody",
            "H": "abiotick\u00fdmi faktormi \u017eivej pr\u00edrody"
        }
    },
    {
        "id": 1000,
        "question": "K toku energie v ekosyst\u00e9me patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "asimilovan\u00e1 energia",
            "B": "disimulovan\u00e1 energia",
            "C": "\u010dist\u00e1 prim\u00e1rna energia",
            "D": "hrub\u00e1 prim\u00e1rna produkcia",
            "E": "sekund\u00e1rna produkcia",
            "F": "hrub\u00fd n\u00e1rodn\u00fd produkt",
            "G": "\u0161t\u00e1tny rozpo\u010det",
            "H": "da\u0148 z pridanej hodnoty"
        }
    }
]