[
    {
        "id": 1,
        "question": "Stavbou tela \u017eivo\u010d\u00edchov sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "antropol\u00f3gia",
            "B": "fyziol\u00f3gia",
            "C": "anat\u00f3mia",
            "D": "organol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "Anat\u00f3mia je biologick\u00e1 discipl\u00edna, ktor\u00e1 sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "stavbou org\u00e1nov, s\u00fastav a organizmu ako celku",
            "B": "\u0161t\u00fadiom pav\u00fakov",
            "C": "biol\u00f3giou \u010dloveka",
            "D": "vonkaj\u0161ou stavbou tela rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Mikroskopick\u00fa stavbu \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych tkan\u00edv a rastlinn\u00fdch plet\u00edv sk\u00fama:",
        "answers": {
            "A": "anat\u00f3mia",
            "B": "cytol\u00f3gia",
            "C": "histol\u00f3gia",
            "D": "fyziol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "Histol\u00f3gia je biologick\u00e1 discipl\u00edna, ktor\u00e1 sa zaober\u00e1 \u0161t\u00fadiom:",
        "answers": {
            "A": "\u0161trukt\u00fary rastlinn\u00fdch a \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych buniek",
            "B": "\u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych tkan\u00edv",
            "C": "rastlinn\u00fdch plet\u00edv",
            "D": "\u017eivotn\u00fdmi procesmi na \u00farovni bunky"
        }
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "\u017divotn\u00e9 procesy organizmov sk\u00fama:",
        "answers": {
            "A": "fyziografia",
            "B": "fyziol\u00f3gia",
            "C": "fyziogn\u00f3mia",
            "D": "etol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Fyziologick\u00e9 vedy sa zaoberaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdvojov\u00fdmi zmenami organizmov",
            "B": "vz\u0165ahom organizmov k ich prostrediu",
            "C": "\u017eivotn\u00fdmi procesmi prebiehaj\u00facimi v organizmoch",
            "D": "funkciami jednotliv\u00fdch org\u00e1nov"
        }
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "Paleontol\u00f3gia sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "ontogen\u00e9zou organizmov",
            "B": "vyhynut\u00fdmi organizmami",
            "C": "fos\u00edliami",
            "D": "dinosaurami"
        }
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "Antropol\u00f3gia sa zaober\u00e1 \u0161t\u00fadiom:",
        "answers": {
            "A": "\u010dloveka",
            "B": "pav\u00fakov",
            "C": "vyhynut\u00fdch rastl\u00edn",
            "D": "individu\u00e1lneho v\u00fdvinu organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "Etol\u00f3gia je biologick\u00e1 discipl\u00edna, ktor\u00e1 sk\u00fama:",
        "answers": {
            "A": "\u017eivotn\u00e9 procesy \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "B": "v\u00fdvin \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "C": "spr\u00e1vanie \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "D": "vplyv \u017eivo\u010d\u00edchov na prostredie"
        }
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "Spr\u00e1van\u00edm \u017eivo\u010d\u00edchov sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "etnol\u00f3gia",
            "B": "ekol\u00f3gia",
            "C": "etol\u00f3gia",
            "D": "fyziografia"
        }
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "Etol\u00f3gia je veda:",
        "answers": {
            "A": "o etnick\u00fdch skupin\u00e1ch \u017eivo\u010d\u00edchov, vr\u00e1tane \u010dloveka",
            "B": "o spr\u00e1van\u00ed sa \u017eivo\u010d\u00edchov vo vo\u013enej pr\u00edrode",
            "C": "o schopnostiach u\u010denia sa zvierat",
            "D": "o p\u00f4vode infek\u010dn\u00fdch chor\u00f4b"
        }
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "Aplikovan\u00e9 biologick\u00e9 vedy rie\u0161ia ot\u00e1zky:",
        "answers": {
            "A": "\u017eivotn\u00e9ho prostredia a ochrany pr\u00edrody",
            "B": "praktick\u00fdch potrieb spolo\u010dnosti",
            "C": "v\u0161eobecn\u00fdch vlastnost\u00ed \u017eiv\u00fdch s\u00fastav",
            "D": "dej\u00edn biologick\u00e9ho poznania"
        }
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "Medzi aplikovan\u00e9 biologick\u00e9 discipl\u00edny patria:",
        "answers": {
            "A": "hum\u00e1nna a veterin\u00e1rna medic\u00edna",
            "B": "agrobiol\u00f3gia",
            "C": "bioch\u00e9mia",
            "D": "bionika"
        }
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "V\u0161eobecn\u00e9 z\u00e1konitosti v\u00fdvoja organizmov sk\u00fama:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdvinov\u00e1 biol\u00f3gia",
            "B": "evolu\u010dn\u00e1 biol\u00f3gia",
            "C": "fylogen\u00e9za",
            "D": "fyziol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "Medzi taxonomick\u00e9 vedy patria:",
        "answers": {
            "A": "systematick\u00e1 botanika a zool\u00f3gia",
            "B": "ekol\u00f3gia a etol\u00f3gia",
            "C": "cytol\u00f3gia, histol\u00f3gia a fyziol\u00f3gia",
            "D": "entomol\u00f3gia a ornitol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Systematick\u00fdm trieden\u00edm organizmov sa zaober\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "morfol\u00f3gia",
            "B": "taxon\u00f3mia",
            "C": "anat\u00f3mia",
            "D": "etol\u00f3gia"
        }
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Je spr\u00e1vne tvrdenie, \u017ee genetika potvrdzuje platnos\u0165 evolu\u010dnej te\u00f3rie?",
        "answers": {
            "A": "nie, genetika ako n\u00e1uka o dedi\u010dnosti evol\u00faciu vyvracia",
            "B": "nie, genetick\u00fd v\u00fdskum dokazuje, \u017ee genetick\u00e9 inform\u00e1cie sa nemenia, iba kombinuj\u00fa",
            "C": "\u00e1no, J.G.Mendel pri formul\u00e1cii svojich z\u00e1konov \u010derpal z Darwinov\u00fdch sk\u00fasenost\u00ed",
            "D": "\u00e1no, objav z\u00e1konitost\u00ed dedi\u010dnosti prispel k pochopeniu v\u00fdvoja organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "\u0160v\u00e9dsky pr\u00edrodovedec Carl Linn\u00e9 prispel k rozvoju biol\u00f3gie ako:",
        "answers": {
            "A": "autor te\u00f3rie o postupnom v\u00fdvoji \u017eivej pr\u00edrody",
            "B": "autor dvojslovn\u00e9ho pomenovania organizmov (binomickej nomenklat\u00fary)",
            "C": "tvorca te\u00f3rie o v\u00fdzname prostredia pri vzniku nov\u00fdch druhov",
            "D": "zakladate\u013e modernej systematiky"
        }
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "Za zakladate\u013ea mikrobiol\u00f3gie pova\u017eujeme:",
        "answers": {
            "A": "L.Pasteura",
            "B": "R. Hooka",
            "C": "A. Leeuwenhoeka",
            "D": "J.E.Purkyn\u011bho"
        }
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "Biochemici Watson a Crick objavili v roku 1953:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1kladn\u00e9 z\u00e1kony dedi\u010dnosti",
            "B": "nosite\u013ea genetickej inform\u00e1cie",
            "C": "princ\u00edpy genetick\u00e9ho k\u00f3du",
            "D": "\u0161trukt\u00faru dvojz\u00e1vitnicovej DNA"
        }
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "Za zakladate\u013ea zool\u00f3gie ako vedy pova\u017eujeme:",
        "answers": {
            "A": "Ch.R.Darwina",
            "B": "Aristotela",
            "C": "K.Linn\u00e9ho",
            "D": "K.Lorenza"
        }
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "\u010co mali spolo\u010dn\u00e9 v\u00fdznamn\u00ed predstavitelia dej\u00edn biol\u00f3gie Galenos, Avicena a W. Harwey?",
        "answers": {
            "A": "boli to botanici",
            "B": "prispeli k vytvoreniu prv\u00e9ho syst\u00e9mu organizmov",
            "C": "boli to lek\u00e1ri",
            "D": "zaoberali sa patog\u00e9nnymi mikroorganizmami"
        }
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "\u010co mali spolo\u010dn\u00e9 v\u00fdznamn\u00ed predstavitelia dej\u00edn biol\u00f3gie M.J. Schleiden, T. Schwann a J.E. Purkyn\u011b?",
        "answers": {
            "A": "boli to lek\u00e1ri",
            "B": "boli to zakladatelia mikrobiol\u00f3gie",
            "C": "nez\u00e1visle od seba ako prv\u00ed pozorovali bunky",
            "D": "nez\u00e1visle od seba sformulovali bunkov\u00fa te\u00f3riu"
        }
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "Ktor\u00fd z v\u00fdznamn\u00fdch predstavite\u013eov dej\u00edn biol\u00f3gie urobil prv\u00fa verejn\u00fa pitvu v \u010cech\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "J.E. Purkyn\u011b",
            "B": "J.G. Mendel",
            "C": "J. Jesenius",
            "D": "A. Vesalius"
        }
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "K objavu krvn\u00fdch skup\u00edn prispeli:",
        "answers": {
            "A": "J. Jansk\u00fd",
            "B": "J. Jesenius",
            "C": "K. Landsteiner",
            "D": "M. Rhesus"
        }
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "Ktor\u00ed z v\u00fdznamn\u00fdch predstavite\u013eov dej\u00edn biol\u00f3gie sa zasl\u00fa\u017eili o rozvoj fyziol\u00f3gie \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "I.P. Pavlov",
            "B": "W. Harvey",
            "C": "J.E. Purkyn\u011b",
            "D": "J.B. Lamarck"
        }
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "Autorom evolu\u010dnej te\u00f3rie je:",
        "answers": {
            "A": "I.P.Pavlov",
            "B": "Ch.R. Darwin",
            "C": "A.I. Oparin",
            "D": "J.G. Mendel"
        }
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "Zakladate\u013eom klasickej genetiky je:",
        "answers": {
            "A": "L. Pasteur",
            "B": "Ch.R. Darwin",
            "C": "J.G. Mendel",
            "D": "I.P. Pavlov"
        }
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "Ktor\u00ed z v\u00fdznamn\u00fdch predstavite\u013eov dej\u00edn biol\u00f3gie prispeli k formulovaniu evolu\u010dnej te\u00f3rie pred Darwinom?",
        "answers": {
            "A": "J.B. Lamarck",
            "B": "J.G. Mendel",
            "C": "K. Linn\u00e9",
            "D": "T. Malthus"
        }
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "K.Lorenz, N.Tinbergen a K.Frisch dostali v roku 1973 Nobelovu cenu za v\u00fdskum v oblasti:",
        "answers": {
            "A": "ekol\u00f3gie",
            "B": "embryol\u00f3gie",
            "C": "etol\u00f3gie",
            "D": "fyziol\u00f3gie"
        }
    },
    {
        "id": 31,
        "question": "J.D.Watson, F.H.C.Crick a M.H.F. Wilkins dostali v roku 1962 Nobelovu cenu za objavy:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1konov dedi\u010dnosti",
            "B": "molekulovej \u0161trukt\u00fary nukleov\u00fdch kysel\u00edn",
            "C": "v\u00fdznamu nukleov\u00fdch kysel\u00edn pri prenose genetickej inform\u00e1cie",
            "D": "r\u00f4znych typov mut\u00e1ci\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 32,
        "question": "Pokus (experiment) sa od pozorovania odli\u0161uje t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "pri \u0148om pou\u017e\u00edvame pr\u00edstroje",
            "B": "akt\u00edvne zasahujeme do pr\u00edrodn\u00fdch dejov",
            "C": "prebieha v laborat\u00f3rnych podmienkach",
            "D": "je to vedeck\u00e1 met\u00f3da"
        }
    },
    {
        "id": 33,
        "question": "Ak chceme pri pokusoch zabr\u00e1ni\u0165 n\u00e1hodn\u00fdm chyb\u00e1m a omylom, je najd\u00f4le\u017eitej\u0161ie:",
        "answers": {
            "A": "zapisova\u0165 v\u00fdsledky",
            "B": "stanovi\u0165 jasn\u00fd cie\u013e",
            "C": "viackr\u00e1t ich opakova\u0165",
            "D": "pou\u017e\u00edva\u0165 modelov\u00e9 organizmy"
        }
    },
    {
        "id": 34,
        "question": "Tvrdenie, \u017ee v\u0161etky \u017eiv\u00e9 organizmy s\u00fa otvoren\u00e9 s\u00fastavy znamen\u00e1, \u017ee si so svojim okol\u00edm vymie\u0148aj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "l\u00e1tky, energiu a inform\u00e1cie",
            "B": "iba l\u00e1tky a energiu",
            "C": "iba inform\u00e1cie",
            "D": "iba energiu"
        }
    },
    {
        "id": 35,
        "question": "Pod pojmom metabolizmus rozumieme:",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edjem l\u00e1tok bunkou z prostredia",
            "B": "s\u00fahrn anabolick\u00fdch a katabolick\u00fdch dejov v bunke",
            "C": "premenu l\u00e1tok a energie v organizme",
            "D": "synt\u00e9zu a rozklad l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 36,
        "question": "Pri anabolick\u00fdch dejoch doch\u00e1dza v bunke k:",
        "answers": {
            "A": "spotrebe energie",
            "B": "uvo\u013eneniu energie",
            "C": "tvorbe zlo\u017eit\u00fdch l\u00e1tok z jednoduch\u00fdch",
            "D": "rozkladu zlo\u017eit\u00fdch l\u00e1tok na jednoduch\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 37,
        "question": "Pri katabolick\u00fdch dejoch doch\u00e1dza v bunke k:",
        "answers": {
            "A": "spotrebe energie",
            "B": "uvo\u013eneniu energie",
            "C": "tvorbe zlo\u017eit\u00fdch l\u00e1tok z jednoduch\u00fdch",
            "D": "rozkladu zlo\u017eit\u00fdch l\u00e1tok na jednoduch\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 38,
        "question": "Ke\u010f sa v bunke \u0161tiepia zlo\u017eit\u00e9 l\u00e1tky na jednoduch\u00e9, ide o:",
        "answers": {
            "A": "anabolick\u00e9 procesy",
            "B": "katabolick\u00e9 procesy",
            "C": "procesy asimil\u00e1cie",
            "D": "procesy disimil\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 39,
        "question": "Ke\u010f sa v bunke syntetizuj\u00fa zlo\u017eit\u00e9 l\u00e1tky z jednoduch\u00fdch, ide o:",
        "answers": {
            "A": "procesy asimil\u00e1cie",
            "B": "procesy disimil\u00e1cie",
            "C": "anabolick\u00e9 procesy",
            "D": "katabolick\u00e9 procesy"
        }
    },
    {
        "id": 40,
        "question": "Pri anabolick\u00fdch dejoch sa energia v bunke:",
        "answers": {
            "A": "spotreb\u00fava",
            "B": "uvo\u013e\u0148uje",
            "C": "str\u00e1ca",
            "D": "odb\u00farava"
        }
    },
    {
        "id": 41,
        "question": "Pri katabolick\u00fdch dejoch sa energia v bunke:",
        "answers": {
            "A": "str\u00e1ca",
            "B": "premie\u0148a",
            "C": "spotreb\u00fava",
            "D": "uvo\u013e\u0148uje"
        }
    },
    {
        "id": 42,
        "question": "Energia sa pri exergonick\u00fdch reakci\u00e1ch:",
        "answers": {
            "A": "uvo\u013e\u0148uje",
            "B": "spotreb\u00fava",
            "C": "str\u00e1ca",
            "D": "premie\u0148a"
        }
    },
    {
        "id": 43,
        "question": "Energia sa pri endergonick\u00fdch reakci\u00e1ch:",
        "answers": {
            "A": "str\u00e1ca",
            "B": "odb\u00farava",
            "C": "uvo\u013e\u0148uje",
            "D": "spotreb\u00fava"
        }
    },
    {
        "id": 44,
        "question": "D\u00fdchanie je pr\u00edkladom na:",
        "answers": {
            "A": "katabolick\u00fd proces",
            "B": "exergonick\u00fa reakciu",
            "C": "anabolick\u00fd proces",
            "D": "endergonick\u00fa reakciu"
        }
    },
    {
        "id": 45,
        "question": "Fotosynt\u00e9za je pr\u00edkladom na:",
        "answers": {
            "A": "katabolick\u00fd proces",
            "B": "exergonick\u00fa reakciu",
            "C": "anabolick\u00fd proces",
            "D": "endergonick\u00fa reakciu"
        }
    },
    {
        "id": 46,
        "question": "K anabolick\u00fdm reakci\u00e1m patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "synt\u00e9za ATP",
            "B": "proteosynt\u00e9za",
            "C": "d\u00fdchanie",
            "D": "kvasenie"
        }
    },
    {
        "id": 47,
        "question": "Medzi katabolick\u00e9 reakcie patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "d\u00fdchanie",
            "B": "mlie\u010dne kvasenie",
            "C": "replik\u00e1cia DNA",
            "D": "oxid\u00e1cia cukrov"
        }
    },
    {
        "id": 48,
        "question": "Ke\u010f sa po\u010das biochemickej reakcie v bunke energia spotreb\u00fava, ide o:",
        "answers": {
            "A": "anabolick\u00fa reakciu",
            "B": "katabolick\u00fa reakciu",
            "C": "asimila\u010dn\u00fd dej",
            "D": "disimila\u010dn\u00fd dej"
        }
    },
    {
        "id": 49,
        "question": "Ke\u010f sa po\u010das biochemickej reakcie v bunke energia uvo\u013e\u0148uje, ide o:",
        "answers": {
            "A": "asimil\u00e1ciu",
            "B": "disimil\u00e1ciu",
            "C": "anabolizmus",
            "D": "katabolizmus"
        }
    },
    {
        "id": 50,
        "question": "Biologick\u00e1 oxid\u00e1cia m\u00f4\u017ee prebieha\u0165:",
        "answers": {
            "A": "iba za pr\u00edstupu kysl\u00edka",
            "B": "anaer\u00f3bne aj aer\u00f3bne",
            "C": "aj bez pr\u00edstupu kysl\u00edka",
            "D": "len aer\u00f3bne"
        }
    },
    {
        "id": 51,
        "question": "Anaer\u00f3bna glykol\u00fdza prebieha:",
        "answers": {
            "A": "v cytoplazme v\u0161etk\u00fdch akt\u00edvnych buniek",
            "B": "v mitochondri\u00e1ch",
            "C": "iba v cytoplazme prokaryotick\u00fdch buniek",
            "D": "v endoplazmatickom retikule"
        }
    },
    {
        "id": 52,
        "question": "Biologick\u00e1 oxid\u00e1cia znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "postupn\u00e9 odb\u00faravanie uhl\u00edka z biologick\u00e9ho substr\u00e1tu",
            "B": "postupn\u00e9 \u0161tiepenie organick\u00fdch l\u00e1tok, spojen\u00e9 s uvo\u013e\u0148ovan\u00edm energie",
            "C": "s\u00fahrn anabolick\u00fdch dejov v bunke za pr\u00edstupu kysl\u00edka",
            "D": "procesy spojen\u00e9 s okysli\u010dovan\u00edm cytoplazmy"
        }
    },
    {
        "id": 53,
        "question": "Aer\u00f3bne d\u00fdchanie znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdmenu kysl\u00edka medzi krvou a p\u013e\u00facnymi alveolami",
            "B": "\u00fapln\u00fa oxid\u00e1ciu organick\u00fdch l\u00e1tok za pr\u00edtomnosti kysl\u00edka",
            "C": "okysli\u010dovanie krvi",
            "D": "rozklad gluk\u00f3zy bez pr\u00edstupu kysl\u00edka"
        }
    },
    {
        "id": 54,
        "question": "Respira\u010dn\u00fd kvocient \u2013 RQ vyjadruje:",
        "answers": {
            "A": "mno\u017estvo O2 spotrebovan\u00e9ho pri oxid\u00e1cii gluk\u00f3zy",
            "B": "intenzitu d\u00fdchania",
            "C": "pomer vyprodukovan\u00e9ho CO2 k spotrebovan\u00e9mu O2",
            "D": "z\u00e1vislos\u0165 uvo\u013enenej energie od spotrebovan\u00e9ho O2 pri d\u00fdchan\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 55,
        "question": "Kone\u010dn\u00fdm produktom \u0161tiepenia organick\u00fdch l\u00e1tok pri d\u00fdchan\u00ed je:",
        "answers": {
            "A": "gluk\u00f3za",
            "B": "ATP",
            "C": "CO2 a O2",
            "D": "CO2  a H2O"
        }
    },
    {
        "id": 56,
        "question": "Jedinou formou energie, ktor\u00fa s\u00fa schopn\u00e9 vyu\u017e\u00edva\u0165 v\u0161etky bunky na svoje \u017eivotn\u00e9 procesy je:",
        "answers": {
            "A": "sveteln\u00e1 energia",
            "B": "energia chemick\u00fdch v\u00e4zieb",
            "C": "tepeln\u00e1 energia",
            "D": "m\u00f4\u017eu vyu\u017e\u00edva\u0165 viacer\u00e9 formy energie"
        }
    },
    {
        "id": 57,
        "question": "Univerz\u00e1lny pren\u00e1\u0161a\u010d energie v bunke je:",
        "answers": {
            "A": "molekula ATP",
            "B": "kyselina adenoz\u00edntrifosfore\u010dn\u00e1",
            "C": "akt\u00edvny chlorofyl a",
            "D": "molekula aden\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 58,
        "question": "Molekula ATP sl\u00fa\u017ei v bunke ako:",
        "answers": {
            "A": "univerz\u00e1lny pren\u00e1\u0161a\u010d energie",
            "B": "ur\u00fdch\u013eova\u010d enzymatick\u00fdch reakci\u00ed",
            "C": "zdroj dus\u00edkat\u00fdch b\u00e1z",
            "D": "energetick\u00e1 konzerva"
        }
    },
    {
        "id": 59,
        "question": "M\u00f4\u017ee molekula ATP pren\u00e1\u0161a\u0165 energiu z jednej bunky do druhej?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, je to univerz\u00e1lny pren\u00e1\u0161a\u010d energie",
            "B": "\u00e1no, je to mal\u00e1 molekula, preto m\u00f4\u017ee prejs\u0165 cez cytoplazmatick\u00fa membr\u00e1nu",
            "C": "nie, \u013eahko prech\u00e1dza iba cez membr\u00e1ny mitochondri\u00ed do cytoplazmy",
            "D": "nie, energetick\u00fd metabolizmus prebieha v ka\u017edej bunke osobitne"
        }
    },
    {
        "id": 60,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch organizmov nemaj\u00fa vlastn\u00fd metabolizmus?",
        "answers": {
            "A": "riasy",
            "B": "bakt\u00e9rie",
            "C": "v\u00edrusy",
            "D": "endoparazity"
        }
    },
    {
        "id": 61,
        "question": "Homeost\u00e1za znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "rovnov\u00e1hu medzi organizmom a prostred\u00edm",
            "B": "schopnos\u0165 organizmov prij\u00edma\u0165 potrebn\u00e9 l\u00e1tky z prostredia",
            "C": "st\u00e1los\u0165 vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia organizmu",
            "D": "schopnos\u0165 vyv\u00edja\u0165 sa"
        }
    },
    {
        "id": 62,
        "question": "St\u00e1los\u0165 vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "homon\u00f3mia",
            "B": "homeost\u00e1za",
            "C": "homol\u00f3gia",
            "D": "izon\u00f3mia"
        }
    },
    {
        "id": 63,
        "question": "Schopnos\u0165 samoregul\u00e1cie v organizme sa uplat\u0148uje prostredn\u00edctvom syst\u00e9mu:",
        "answers": {
            "A": "reakci\u00ed na podnety",
            "B": "reflexov",
            "C": "sp\u00e4tn\u00fdch v\u00e4zieb",
            "D": "imunitn\u00fdch reakci\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 64,
        "question": "K nebunkov\u00fdm organizmom patria:",
        "answers": {
            "A": "v\u00edrusy, bakt\u00e9rie a sinice",
            "B": "iba v\u00edrusy",
            "C": "len bakt\u00e9rie a sinice",
            "D": "nebunkov\u00e9 organizmy neexistuj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 65,
        "question": "Pr\u00edkladom bunkov\u00fdch kol\u00f3ni\u00ed s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "organiz\u00e1cia buniek v\u00e1\u013ea\u010da g\u00fa\u013eav\u00e9ho",
            "B": "bunky prvokov, ktor\u00e9 po delen\u00ed zost\u00e1vaj\u00fa spolu",
            "C": "bakteriof\u00e1gy v hostite\u013eskej bakt\u00e9rii",
            "D": "plazm\u00f3di\u00e1 v krvi hostite\u013ea"
        }
    },
    {
        "id": 66,
        "question": "Indiv\u00eddu\u00e1 vy\u0161\u0161ieho r\u00e1du s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "spolo\u010denstv\u00e1 jedincov s trvalou anatomickou a funk\u010dnou diferenci\u00e1ciou, ktor\u00ed nem\u00f4\u017eu existova\u0165 samostatne",
            "B": "jedince s funk\u010dnou \u0161pecializ\u00e1ciou trvale \u017eij\u00face v skupin\u00e1ch",
            "C": "\u010driedy, svorky, k\u0155dle",
            "D": "v\u010delstv\u00e1, mravenisk\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 67,
        "question": "Medzi heterotrofn\u00e9 organizmy patria:",
        "answers": {
            "A": "iba \u017eivo\u010d\u00edchy a rastlinn\u00e9 parazity",
            "B": "iba \u017eivo\u010d\u00edchy a huby",
            "C": "iba \u017eivo\u010d\u00edchy a jednobunkov\u00e9 organizmy",
            "D": "\u017eivo\u010d\u00edchy, huby, prvoky a nezelen\u00e9 rastliny"
        }
    },
    {
        "id": 68,
        "question": "Organizmy rozde\u013eujeme na heterotrofn\u00e9 a autotrofn\u00e9 pod\u013ea sp\u00f4sobu prij\u00edmania",
        "answers": {
            "A": "uhl\u00edka",
            "B": "kysl\u00edka",
            "C": "dus\u00edka",
            "D": "drasl\u00edka"
        }
    },
    {
        "id": 69,
        "question": "Heterotrofn\u00e9 organizmy s\u00fa charakteristick\u00e9 t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "\u017eivia sa organick\u00fdmi l\u00e1tkami",
            "B": "organick\u00e9 l\u00e1tky si tvoria z anorganick\u00fdch",
            "C": "prij\u00edmaj\u00fa uhl\u00edk vo forme oxidu uhli\u010dit\u00e9ho",
            "D": "uhl\u00edk prij\u00edmaj\u00fa vo forme organick\u00fdch l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 70,
        "question": "Autotrofn\u00e9 organizmy s\u00fa charakteristick\u00e9 t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "\u017eivia sa organick\u00fdmi l\u00e1tkami",
            "B": "uhl\u00edk prij\u00edmaj\u00fa vo forme organick\u00fdch l\u00e1tok",
            "C": "organick\u00e9 l\u00e1tky si tvoria z anorganick\u00fdch",
            "D": "uhl\u00edk prij\u00edmaj\u00fa vo forme oxidu uhli\u010dit\u00e9ho"
        }
    },
    {
        "id": 71,
        "question": "Chemosyntetick\u00e9 organizmy patria k organizmom:",
        "answers": {
            "A": "heterotrofn\u00fdm",
            "B": "autotrofn\u00fdm",
            "C": "mixotrofn\u00fdm",
            "D": "hemiparazitick\u00fdm"
        }
    },
    {
        "id": 72,
        "question": "Chemoautotrofn\u00e9 organizmy n\u00e1jdeme medzi:",
        "answers": {
            "A": "prvokmi",
            "B": "riasami",
            "C": "sinicami",
            "D": "bakt\u00e9riami"
        }
    },
    {
        "id": 73,
        "question": "Medzi autotrofn\u00e9 organizmy patria:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etky rastliny",
            "B": "zelen\u00e9 rastliny",
            "C": "chemoautotrofn\u00e9 mikroorganizmy",
            "D": "len vy\u0161\u0161ie rastliny"
        }
    },
    {
        "id": 74,
        "question": "Ak organizmy vyu\u017e\u00edvaj\u00fa na synt\u00e9zu organick\u00fdch l\u00e1tok chemick\u00fa energiu, ide o proces:",
        "answers": {
            "A": "chemosynt\u00e9zy",
            "B": "chemoautotrofie",
            "C": "heterotrofie",
            "D": "tak\u00e9 organizmy neexistuj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 75,
        "question": "Pohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie je charakteristick\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "len pre \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "B": "pre \u017eivo\u010d\u00edchy, huby a rastliny",
            "C": "pre \u017eivo\u010d\u00edchy, rastliny a bakt\u00e9rie",
            "D": "pre \u017eivo\u010d\u00edchy, rastliny, bakt\u00e9rie aj v\u00edrusy"
        }
    },
    {
        "id": 76,
        "question": "Je rozdiel medzi gam\u00e9tou a v\u00fdtrusom?",
        "answers": {
            "A": "nie, obe vznikaj\u00fa mei\u00f3zou a maj\u00fa rovnak\u00fa funkciu",
            "B": "\u00e1no, gam\u00e9ta vznik\u00e1 mei\u00f3zou a v\u00fdtrus mit\u00f3zou",
            "C": "nie, obe vznikaj\u00fa mit\u00f3zou a maj\u00fa rovnak\u00fa stavbu",
            "D": "\u00e1no, vznikaj\u00fa mei\u00f3zou, ale l\u00ed\u0161ia sa stavbou aj funkciou"
        }
    },
    {
        "id": 77,
        "question": "Je pravda, \u017ee ka\u017ed\u00e1 zygota je totipotentn\u00e1?",
        "answers": {
            "A": "nie, lebo ka\u017ed\u00e1 zygota vnikne z jedine\u010dn\u00fdch gam\u00e9t",
            "B": "nie, vlastnos\u0165 totipotencie maj\u00fa iba gam\u00e9ty",
            "C": "\u00e1no, lebo v jadre obsahuje kompletn\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu",
            "D": "\u00e1no, d\u00e1va z\u00e1klad pre diferenci\u00e1ciu v\u0161etk\u00fdch znakov a vlastnost\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 78,
        "question": "Proces diferenci\u00e1cie sa uskuto\u010d\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "u\u017e po\u010das embryon\u00e1lneho v\u00fdvinu jedinca",
            "B": "za\u010d\u00edna sa po naroden\u00ed a prebieha skokom",
            "C": "postupne pod vplyvom regula\u010dn\u00fdch mechanizmov v bunke",
            "D": "ako proces \u0161pecializ\u00e1cie buniek pod\u013ea tvaru a funkcie"
        }
    },
    {
        "id": 79,
        "question": "Pojem ontogen\u00e9za znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "individu\u00e1lny v\u00fdvin organizmu",
            "B": "je synonymum pre embryol\u00f3giu",
            "C": "v\u00fdvin organizmu od oplodnenia a\u017e po z\u00e1nik",
            "D": "evolu\u010dn\u00fd v\u00fdvoj"
        }
    },
    {
        "id": 80,
        "question": "Pojem fylogen\u00e9za znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdvin organizmu od oplodnenia a\u017e po z\u00e1nik",
            "B": "historick\u00fd v\u00fdvoj organizmov",
            "C": "je to synonymum pre evolu\u010dn\u00fa biol\u00f3giu",
            "D": "je to veda o vzniku a v\u00fdvoji organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 81,
        "question": "Predpoklad\u00e1 sa, \u017ee \u017eivot na Zemi vznikol pred:",
        "answers": {
            "A": "1,5 \u2013 2 miliardami rokov",
            "B": "2,5 \u2013 3 miliardami rokov",
            "C": "3,5 \u2013 4 miliardami rokov",
            "D": "4,5 \u2013 6 miliardami rokov"
        }
    },
    {
        "id": 82,
        "question": "Najstar\u0161ia peri\u00f3da prvoh\u00f4r je:",
        "answers": {
            "A": "ordovik",
            "B": "kambrium",
            "C": "trias",
            "D": "perm"
        }
    },
    {
        "id": 83,
        "question": "Okrem trilobitov \u017eili v prvohor\u00e1ch aj:",
        "answers": {
            "A": "ostnatoko\u017ece",
            "B": "prv\u00e9 stavovce",
            "C": "hubky a p\u0155hlivce",
            "D": "trilobity sa objavili a\u017e v druhohor\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 84,
        "question": "K peri\u00f3dam druhoh\u00f4r patria:",
        "answers": {
            "A": "trias, jura a krieda",
            "B": "kambrium, ordovik, sil\u00far, dev\u00f3n, karb\u00f3n a perm",
            "C": "karb\u00f3n, dev\u00f3n a perm",
            "D": "sil\u00far, jura, krieda a karb\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 85,
        "question": "Lo\u017eisk\u00e1 uhlia sa tvorili v mo\u010diaroch:",
        "answers": {
            "A": "duhohornej kriedy",
            "B": "prvohorn\u00e9ho kambria",
            "C": "prvohorn\u00e9ho karb\u00f3nu",
            "D": "druhohorn\u00e9ho triasu"
        }
    },
    {
        "id": 86,
        "question": "Najv\u00e4\u010d\u0161\u00ed rozmach dosiahli plazy:",
        "answers": {
            "A": "v obdob\u00ed triasu",
            "B": "v druhohor\u00e1ch",
            "C": "v prvohor\u00e1ch",
            "D": "v tre\u0165ohor\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 87,
        "question": "Prv\u00e9 stavovce sa na Zemi objavili:",
        "answers": {
            "A": "v prvohor\u00e1ch",
            "B": "v druhohor\u00e1ch",
            "C": "v tre\u0165ohor\u00e1ch",
            "D": "v \u0161tvrtohor\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 88,
        "question": "Prv\u00e9 cicavce sa na Zemi objavili:",
        "answers": {
            "A": "v prvohor\u00e1ch",
            "B": "v druhohor\u00e1ch",
            "C": "v tre\u0165ohor\u00e1ch",
            "D": "v \u0161tvrtohor\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 89,
        "question": "Predchodcovia \u010dloveka sa na Zemi objavili:",
        "answers": {
            "A": "v prvohor\u00e1ch",
            "B": "v druhohor\u00e1ch",
            "C": "v tre\u0165ohor\u00e1ch",
            "D": "v \u0161tvrtohor\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 90,
        "question": "Evolu\u010dn\u00fdmi predchodcami cicavcov boli:",
        "answers": {
            "A": "druhohorn\u00e9 cicavcovit\u00e9 plazy",
            "B": "morsk\u00e9 plazy na konci prvoh\u00f4r",
            "C": "druhohorn\u00e9 vt\u00e1ky",
            "D": "drobn\u00e9 suchozemsk\u00e9 plazy v tre\u0165ohor\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 91,
        "question": "Kreacionizmus sa od evolu\u010dnej te\u00f3rie l\u00ed\u0161i t\u00fdm, \u017ee uzn\u00e1va:",
        "answers": {
            "A": "stvorenie sveta a \u017eivota",
            "B": "prirodzen\u00fd v\u00fdvoj organizmov skokom",
            "C": "evol\u00faciu pod\u013ea Bo\u017eieho pl\u00e1nu",
            "D": "nel\u00ed\u0161ia sa, je to odborn\u00e9 pomenovanie evol\u00facie"
        }
    },
    {
        "id": 92,
        "question": "Antroposociogen\u00e9za ozna\u010duje procesy:",
        "answers": {
            "A": "evol\u00facie \u010dloveka pod vplyvom spolo\u010densk\u00e9ho v\u00fdvoja",
            "B": "hominidiz\u00e1cie, hominiz\u00e1cie a sapient\u00e1cie",
            "C": "spolo\u010densk\u00fdch zmien od vzniku Homo sapiens",
            "D": "v\u00fdvoja \u013eudskej \u010dinnosti"
        }
    },
    {
        "id": 93,
        "question": "K z\u00e1kladn\u00fd zmen\u00e1m, ktor\u00e9 charakterizuj\u00fa proces hominidiz\u00e1cie patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "ch\u00f4dza na dvoch kon\u010datin\u00e1ch",
            "B": "zv\u00e4\u010d\u0161ovanie mozgu",
            "C": "vyu\u017e\u00edvanie oh\u0148a",
            "D": "zdokona\u013eovanie \u013eudskej ruky"
        }
    },
    {
        "id": 94,
        "question": "K z\u00e1kladn\u00fd zmen\u00e1m, ktor\u00e9 charakterizuj\u00fa proces hominiz\u00e1cie patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "rozvoj kultov a ritu\u00e1lov",
            "B": "zv\u00e4\u010d\u0161ovanie mozgu",
            "C": "vyu\u017e\u00edvanie oh\u0148a",
            "D": "zdokona\u013eovanie \u013eudskej ruky"
        }
    },
    {
        "id": 95,
        "question": "K z\u00e1kladn\u00fd zmen\u00e1m, ktor\u00e9 charakterizuj\u00fa proces sapient\u00e1cie patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "zv\u00e4\u010d\u0161ovanie mozgovej \u010dasti lebky",
            "B": "rozvoj kultov a ritu\u00e1lov",
            "C": "vyu\u017e\u00edvanie oh\u0148a",
            "D": "zdokona\u013eovanie \u013eudskej ruky"
        }
    },
    {
        "id": 96,
        "question": "Ktor\u00fd z v\u00fdznamn\u00fdch predstavite\u013eov dej\u00edn biol\u00f3gie zaradil \u010dloveka do \u017eivo\u010d\u00ed\u0161neho syst\u00e9mu medzi prim\u00e1ty ako prv\u00fd?",
        "answers": {
            "A": "K.Linn\u00e9",
            "B": "E.Haeckel",
            "C": "CH.R.Darwin",
            "D": "Aristoteles"
        }
    },
    {
        "id": 97,
        "question": "Neodarwinizmus je:",
        "answers": {
            "A": "hnutie proti Darwinovej evolu\u010dnej te\u00f3rii",
            "B": "kres\u0165ansk\u00e9 hnutie uzn\u00e1vaj\u00face evol\u00faciu organizmov",
            "C": "synt\u00e9za Darwinovej te\u00f3rie evol\u00facie s princ\u00edpmi Mendelovej dedi\u010dnosti a poznatkamipopula\u010dnej genetiky",
            "D": "deformovanie princ\u00edpov evol\u00facie"
        }
    },
    {
        "id": 98,
        "question": "Darwinove t\u00e9zy o evol\u00facii sa zakladaj\u00fa na:",
        "answers": {
            "A": "variabilite znakov u indiv\u00eddu\u00ed v popul\u00e1cii",
            "B": "pr\u00edrodnom v\u00fdbere lep\u0161ie adaptovan\u00fdch jedincov v popul\u00e1cii",
            "C": "vn\u00fatrodruhovom a medzidruhovom boji o existenciu",
            "D": "reproduk\u010dnej v\u00fdhode lep\u0161ie prisp\u00f4soben\u00fdch jedincov"
        }
    },
    {
        "id": 99,
        "question": "Odli\u0161n\u00e9 znaky, ktor\u00e9 maj\u00fa spolo\u010dn\u00fd fylogenetick\u00fd p\u00f4vod naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "analogick\u00e9",
            "B": "izologick\u00e9",
            "C": "homologick\u00e9",
            "D": "heterologick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 100,
        "question": "Podobn\u00e9 znaky, ktor\u00e9 nemaj\u00fa spolo\u010dn\u00fd fylogenetick\u00fd p\u00f4vod a vyvinuli sa ako adapt\u00e1cia na prostredie naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "homologick\u00e9",
            "B": "analogick\u00e9",
            "C": "izologick\u00e9",
            "D": "heterologick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 101,
        "question": "Pod\u013ea biogenetick\u00e9ho z\u00e1kona E.Haeckela:",
        "answers": {
            "A": "organizmy vo svojom embryon\u00e1lnom v\u00fdvine prejd\u00fa z\u00e1kladn\u00fdmi \u0161t\u00e1diami svojej evol\u00facie",
            "B": "ontogen\u00e9za je skr\u00e1ten\u00fdm opakovan\u00edm fylogen\u00e9zy",
            "C": "dedi\u010dnos\u0165 a premenlivos\u0165 s\u00fa dvomi str\u00e1nkami toho ist\u00e9ho procesu",
            "D": "dedi\u010dnos\u0165 a premenlivos\u0165 sa vylu\u010duj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 102,
        "question": "Ekol\u00f3gia je biologick\u00e1 discipl\u00edna, ktor\u00e1 sk\u00fama:",
        "answers": {
            "A": "vplyv \u017eivotn\u00e9ho prostredia na \u010dloveka",
            "B": "pr\u00ed\u010diny a d\u00f4sledky zne\u010dis\u0165ovania \u017eivotn\u00e9ho prostredia",
            "C": "vz\u0165ahy organizmov k prostrediu a medzi sebou navz\u00e1jom",
            "D": "zmeny v pr\u00edrodnom prostred\u00ed zapr\u00ed\u010dinen\u00e9 \u010dlovekom"
        }
    },
    {
        "id": 103,
        "question": "Ekosyst\u00e9m charakterizujeme ako s\u00fahrn v\u0161etk\u00fdch:",
        "answers": {
            "A": "\u017eiv\u00fdch organizmov, ktor\u00e9  sa vyskytuj\u00fa spolo\u010dne na ur\u010ditom stanovi\u0161ti",
            "B": "\u017eiv\u00fdch organizmov, ktor\u00e9 so svoj\u00edm prostred\u00edm tvoria funk\u010dn\u00fd celok",
            "C": "vonkaj\u0161\u00edch a vn\u00fatorn\u00fdch podmienok a zdrojov \u017eivotn\u00e9ho prostredia organizmov",
            "D": "abiotick\u00fdch a biotick\u00fdch faktorov v prostred\u00ed a vz\u0165ahy medzi nimi"
        }
    },
    {
        "id": 104,
        "question": "K abiotick\u00fdm faktorom prostredia patria:",
        "answers": {
            "A": "teplota a pr\u00fadenie vzduchu",
            "B": "slne\u010dn\u00e1 energia",
            "C": "voda a potrava",
            "D": "CO2, O2, H2O"
        }
    },
    {
        "id": 105,
        "question": "So zvy\u0161ovan\u00edm teploty obsah kysl\u00edka vo vode:",
        "answers": {
            "A": "kles\u00e1",
            "B": "st\u00fapa",
            "C": "ost\u00e1va rovnak\u00fd",
            "D": "nie je tu \u017eiadna z\u00e1vislos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 106,
        "question": "Za biotick\u00e9 faktory prostredia pova\u017eujeme:",
        "answers": {
            "A": "faktory, ktor\u00e9 vpl\u00fdvaj\u00fa na \u017eiv\u00e9 organizmy",
            "B": "zlo\u017eky vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia organizmov",
            "C": "potravov\u00e9 zdroje a vodu",
            "D": "vplyvy in\u00fdch organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 107,
        "question": "S\u00fabor jedincov toho ist\u00e9ho druhu, ktor\u00e9 \u017eij\u00fa spolu v rovnakom \u010dase na jednom stanovi\u0161ti, s mo\u017enos\u0165ou prenosu genetickej inform\u00e1cie naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "druh",
            "B": "spolo\u010denstvo",
            "C": "ekosyst\u00e9m",
            "D": "popul\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 108,
        "question": "Popul\u00e1ciu charakterizujeme ako:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabor jedincov rovnak\u00e9ho druhu, \u017eij\u00facich v spolo\u010dnom ohrani\u010denom priestore v tom istom \u010dase",
            "B": "s\u00fabor viacer\u00fdch druhov organizmov na ur\u010ditom vyhradenom priestore",
            "C": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch rastl\u00edn a \u017eivo\u010d\u00edchov na zemi, \u017eij\u00facich v rovnakom \u010dase",
            "D": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch jedincov jedn\u00e9ho druhu organizmov na Zemi"
        }
    },
    {
        "id": 109,
        "question": "Maj\u00fa ve\u013ek\u00e9 popul\u00e1cie v\u00e4\u010d\u0161iu \u0161ancu pre\u017ei\u0165 ako mal\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, ve\u013ea jedincov v popul\u00e1cii d\u00e1va viac mo\u017enost\u00ed pri rozmno\u017eovan\u00ed",
            "B": "\u00e1no, viac jedincov poskytuje v\u00e4\u010d\u0161iu mo\u017enos\u0165 genetickej variability",
            "C": "nie, pre pre\u017eitie je rozhoduj\u00faca vekov\u00e1 \u0161trukt\u00fara popul\u00e1cie bez oh\u013eadu na jej ve\u013ekos\u0165",
            "D": "nie, schopnos\u0165 pre\u017ei\u0165 nez\u00e1vis\u00ed od mno\u017estva jedincov v popul\u00e1cii"
        }
    },
    {
        "id": 110,
        "question": "Rastliny ozna\u010dujeme za prim\u00e1rne producenty ekosyst\u00e9mov preto\u017ee:",
        "answers": {
            "A": "zo slne\u010dnej energie produkuj\u00fa kysl\u00edk",
            "B": "menia anorganick\u00e9 l\u00e1tky na organick\u00e9",
            "C": "produkuj\u00fa prim\u00e1rnu biomasu",
            "D": "tvoria z\u00e1kladn\u00e9 prostredie pre \u017eivo\u010d\u00edchy"
        }
    },
    {
        "id": 111,
        "question": "Ktor\u00fa z uveden\u00fdch skup\u00edn organizmov tvoria v\u00fdlu\u010dne konzumenty?",
        "answers": {
            "A": "v\u010dela, zajac, \u010dlovek, p\u00e1somnica",
            "B": "imelo, klie\u0161\u0165, motolica, me\u0148avka",
            "C": "sup, \u0161akal, rosi\u010dka, li\u0161ajn\u00edk",
            "D": "bakt\u00e9ria, \u010dervenoo\u010dko, \u010drievi\u010dka, nezmar"
        }
    },
    {
        "id": 112,
        "question": "Ktor\u00fa z uveden\u00fdch skup\u00edn organizmov tvoria v\u00fdlu\u010dne reducenty?",
        "answers": {
            "A": "li\u0161ajn\u00edky, prvoky, huby",
            "B": "kvasinky, bakt\u00e9rie, riasy",
            "C": "hl\u00edsty, kvasinky, plesne",
            "D": "huby, plesne, bakt\u00e9rie"
        }
    },
    {
        "id": 113,
        "question": "Bakt\u00e9rie a huby maj\u00fa v ekosyst\u00e9moch nezastupite\u013en\u00e9 miesto, najm\u00e4 preto, lebo:",
        "answers": {
            "A": "rozkladaj\u00fa organick\u00fa hmotu na anorganick\u00e9 l\u00e1tky",
            "B": "obsahuj\u00fa vitam\u00edny a s\u00fa tak d\u00f4le\u017eitou s\u00fa\u010das\u0165ou potravy",
            "C": "via\u017eu z ovzdu\u0161ia miner\u00e1lne l\u00e1tky a obohacuj\u00fa nimi p\u00f4du",
            "D": "\u017eij\u00fa s mnoh\u00fdmi organizmami v symbi\u00f3ze"
        }
    },
    {
        "id": 114,
        "question": "Je spr\u00e1vne tvrdenie, \u017ee umel\u00e9 spolo\u010denstv\u00e1 s\u00fa stabilnej\u0161ie ako pr\u00edrodn\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, s\u00fa udr\u017eiavan\u00e9 \u010dlovekom na z\u00e1klade sk\u00fasenost\u00ed a vedeck\u00fdch poznatkov",
            "B": "\u00e1no, s\u00fa tvoren\u00e9 len nieko\u013ek\u00fdmi druhmi organizmov, ktor\u00e9 si ne\u0161kodia",
            "C": "nie, o stabilite ka\u017ed\u00e9ho spolo\u010denstva rozhoduj\u00fa hlavne abiotick\u00e9 faktory",
            "D": "nie, predpokladom stability je druhov\u00e1 rozmanitos\u0165 spolo\u010denstva"
        }
    },
    {
        "id": 115,
        "question": "Ak maj\u00fa r\u00f4zne popul\u00e1cie rovnak\u00e9 n\u00e1roky na potravu alebo \u017eivotn\u00fd priestor, ide o vz\u0165ahy:",
        "answers": {
            "A": "parazitick\u00e9",
            "B": "konkuren\u010dn\u00e9",
            "C": "neutr\u00e1lne",
            "D": "symbiotick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 116,
        "question": "O konkuren\u010dn\u00fdch vz\u0165ahoch medzi popul\u00e1ciami hovor\u00edme, ke\u010f:",
        "answers": {
            "A": "r\u00f4zne popul\u00e1cie maj\u00fa rovnak\u00e9 n\u00e1roky na potravu",
            "B": "r\u00f4zne popul\u00e1cie maj\u00fa rovnak\u00e9 n\u00e1roky na \u017eivotn\u00fd priestor",
            "C": "jedince r\u00f4znych popul\u00e1ci\u00ed sa navz\u00e1jom po\u017eieraj\u00fa",
            "D": "r\u00f4zne jedince v tej istej popul\u00e1cii maj\u00fa rovnak\u00e9 n\u00e1roky na prostredie"
        }
    },
    {
        "id": 117,
        "question": "Ak rastliny odoberaj\u00fa vodu a miner\u00e1lne l\u00e1tky z drevnej \u010dasti cievneho zv\u00e4zku hostite\u013eskej rastliny, ide o:",
        "answers": {
            "A": "hemiparazitizmus",
            "B": "saprofytizmus",
            "C": "ektoparazitizmus",
            "D": "poloparazitizmus"
        }
    },
    {
        "id": 118,
        "question": "Ak organizmy jednej popul\u00e1cie od\u010derp\u00e1vaj\u00fa \u017eiviny od jedincov inej popul\u00e1cie, ide o vz\u0165ahy:",
        "answers": {
            "A": "neutr\u00e1lne",
            "B": "symbiotick\u00e9",
            "C": "parazitick\u00e9",
            "D": "konkuren\u010dn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 119,
        "question": "Ak si pri spolu\u017eit\u00ed dvoch alebo viacer\u00fdch z\u00e1stupcov r\u00f4znych popul\u00e1ci\u00ed organizmy navz\u00e1jom prospievaj\u00fa, ide o vz\u0165ahy:",
        "answers": {
            "A": "konkuren\u010dn\u00e9",
            "B": "neutr\u00e1lne",
            "C": "parazitick\u00e9",
            "D": "symbiotick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 120,
        "question": "Mykor\u00edza je vz\u0165ah niektor\u00fdch druhov h\u00fab a kore\u0148ov stromov. Ozna\u010dujeme ho ako:",
        "answers": {
            "A": "konkuren\u010dn\u00fd",
            "B": "parazitick\u00fd",
            "C": "symbiotick\u00fd",
            "D": "neutr\u00e1lny"
        }
    },
    {
        "id": 121,
        "question": "K negat\u00edvnym vz\u0165ahom medzi popul\u00e1ciami zara\u010fujeme:",
        "answers": {
            "A": "parazitizmus",
            "B": "symbi\u00f3zu",
            "C": "konkurenciu",
            "D": "pred\u00e1ciu"
        }
    },
    {
        "id": 122,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne pr\u00edklady vonkaj\u0161\u00edch parazitov (ektoparazitov)?",
        "answers": {
            "A": "klie\u0161\u0165, kom\u00e1r, mucha, pav\u00fak",
            "B": "plo\u0161tica, blcha, klie\u0161\u0165, vo\u0161",
            "C": "motolica, plo\u0161tica, vo\u0161, pav\u00fak",
            "D": "ovad, mucha, blcha, p\u00e1somnica"
        }
    },
    {
        "id": 123,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne pr\u00edklady vn\u00fatorn\u00fdch parazitov (endoparazitov)?",
        "answers": {
            "A": "vo\u0161, plo\u0161tica, toxoplazma, svalovec",
            "B": "motolica, p\u00e1somnica, blcha, ovad",
            "C": "p\u00e1somnica, svalovec, motolica, mal\u00e1riovec",
            "D": "mal\u00e1riovec, toxoplazma, vo\u0161, p\u00e1somnica"
        }
    },
    {
        "id": 124,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne pr\u00edklad na poloparazitizmus?",
        "answers": {
            "A": "imelo biele, ktor\u00e9 fotosyntetizuje a \u010derp\u00e1 \u017eiviny z lyka drev\u00edn",
            "B": "imelo biele, lebo \u010derp\u00e1 vodu a miner\u00e1lne l\u00e1tky z drevnej \u010dasti cievneho zv\u00e4zku",
            "C": "saprofytick\u00e9 rastliny, ktor\u00e9 \u010derpaj\u00fa \u017eiviny z odumret\u00fdch rastl\u00edn",
            "D": "m\u00e4so\u017erav\u00e9 rastliny, ktor\u00e9 fotosyntetizuj\u00fa a \u010derpaj\u00fa \u017eiviny z tiel hmyzu"
        }
    },
    {
        "id": 125,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne pr\u00edklad na vz\u0165ahy pred\u00e1cie?",
        "answers": {
            "A": "l\u00ed\u0161ka a zajac",
            "B": "blcha a pes",
            "C": "pav\u00fak a mucha",
            "D": "drevokazn\u00e1 huba a kme\u0148 stromu"
        }
    },
    {
        "id": 126,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne pr\u00edklad na vz\u0165ahy konkurencie?",
        "answers": {
            "A": "srna a zajac",
            "B": "zajac a l\u00ed\u0161ka",
            "C": "dub a buk",
            "D": "pstruh a kapor"
        }
    },
    {
        "id": 127,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne pr\u00edklad na vz\u0165ah symbi\u00f3zy?",
        "answers": {
            "A": "hubov\u00e9 vl\u00e1kna a sinice",
            "B": "hubov\u00e9 vl\u00e1kna a jednobunkov\u00e9 riasy",
            "C": "hubov\u00e9 vl\u00e1kna a korene stromov",
            "D": "hubov\u00e9 vl\u00e1kna a rozkladaj\u00face sa l\u00edstie"
        }
    },
    {
        "id": 128,
        "question": "Lichenizmus a mykor\u00edza maj\u00fa spolo\u010dn\u00e9 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa formou symbi\u00f3zy",
            "B": "s\u00fa formou parazitizmu",
            "C": "nemaj\u00fa ni\u010d spolo\u010dn\u00e9",
            "D": "v oboch pr\u00edpadoch ide o spolu\u017eitie rastliny a huby"
        }
    },
    {
        "id": 129,
        "question": "Pr\u00edkladom prim\u00e1rnej sukcesie je os\u00edd\u013eovanie:",
        "answers": {
            "A": "hol\u00fdch sk\u00e1l",
            "B": "pieso\u010dn\u00fdch d\u00fan",
            "C": "l\u00e1vov\u00fdch pol\u00ed",
            "D": "lesn\u00e9ho sp\u00e1leniska"
        }
    },
    {
        "id": 130,
        "question": "Pr\u00edkladom sekund\u00e1rnej sukcesie je os\u00edd\u013eovanie:",
        "answers": {
            "A": "oblast\u00ed po z\u00e1plav\u00e1ch",
            "B": "l\u00e1vov\u00fdch pol\u00ed",
            "C": "lesn\u00e9ho sp\u00e1leniska",
            "D": "pieso\u010dn\u00fdch d\u00fan"
        }
    },
    {
        "id": 131,
        "question": "Ekologick\u00e1 valencia druhu je:",
        "answers": {
            "A": "rozsah tolerancie organizmu vo\u010di faktorom prostredia",
            "B": "schopnos\u0165 organizmov pre\u017ei\u0165 v nepriazniv\u00fdch podmienkach",
            "C": "rozsah hodn\u00f4t prostredia od ekologick\u00e9ho maxima po minimum",
            "D": "rozsah hodn\u00f4t prostredia najv\u00fdhodnej\u0161\u00edch pre pre\u017eitie dan\u00e9ho druhu"
        }
    },
    {
        "id": 132,
        "question": "Euryekn\u00e9 organizmy s\u00fa tak\u00e9, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa \u0161irok\u00fa ekologick\u00fa valenciu",
            "B": "maj\u00fa \u00fazku ekologick\u00fa valenciu",
            "C": "s\u00fa hojne roz\u0161\u00edren\u00e9",
            "D": "naz\u00fdvame aj kozmopolitn\u00e9 organizmy"
        }
    },
    {
        "id": 133,
        "question": "Organizmy, ktor\u00e9 maj\u00fa vysok\u00fa toleranciu vo\u010di p\u00f4sobeniu ekologick\u00fdch faktorov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "stenoekn\u00e9",
            "B": "kozmopolitn\u00e9",
            "C": "euryekn\u00e9",
            "D": "bioindik\u00e1tory"
        }
    },
    {
        "id": 134,
        "question": "Stenoekn\u00e9 organizmy s\u00fa tak\u00e9, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa hojne roz\u0161\u00edren\u00e9",
            "B": "naz\u00fdvame aj kozmopolitn\u00e9 organizmy",
            "C": "maj\u00fa \u0161irok\u00fa ekologick\u00fa valenciu",
            "D": "maj\u00fa \u00fazku ekologick\u00fa valenciu"
        }
    },
    {
        "id": 135,
        "question": "Organizmy, ktor\u00e9 maj\u00fa n\u00edzku toleranciu vo\u010di p\u00f4sobeniu ekologick\u00fdch faktorov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "stenoekn\u00e9",
            "B": "bioindik\u00e1tory",
            "C": "euryekn\u00e9",
            "D": "synantropn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 136,
        "question": "Ekologick\u00e9 optimum prostredia predstavuje:",
        "answers": {
            "A": "ekologick\u00fa valenciu prostredia",
            "B": "stredn\u00e9 hodnoty p\u00f4sobenia ekologick\u00fdch faktorov",
            "C": "podmienky, v ktor\u00fdch sa organizmom najlep\u0161ie dar\u00ed",
            "D": "rozsah hodn\u00f4t ekologick\u00fdch faktorov od minima po maximum"
        }
    },
    {
        "id": 137,
        "question": "Bioindik\u00e1tory s\u00fa organizmy, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "sa vyskytuj\u00fa iba vo v\u00fdrazne zne\u010distenom prostred\u00ed",
            "B": "sa vyskytuj\u00fa iba tam, kde v\u0161etky faktory prostredia dosahuj\u00fa optim\u00e1lne hodnoty",
            "C": "vypovedaj\u00fa o kvalite prostredia",
            "D": "sa vyskytuj\u00fa tam, kde faktory prostredia vytv\u00e1raj\u00fa \u0161pecifick\u00e9 podmienky"
        }
    },
    {
        "id": 138,
        "question": "Pojem biodiverzita znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "rozmanitos\u0165 druhov\u00e9ho zast\u00fapenia v ekosyst\u00e9moch",
            "B": "prenikanie jedn\u00e9ho druhu do nov\u00e9ho prostredia",
            "C": "medzidruhov\u00fd boj organizmov",
            "D": "rozmanitos\u0165 \u017eivotn\u00fdch podmienok"
        }
    },
    {
        "id": 139,
        "question": "Druhov\u00e1 rozmanitos\u0165 v ekosyst\u00e9me sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "bioindik\u00e1cia",
            "B": "biodiverzita",
            "C": "biocen\u00f3za",
            "D": "biotop"
        }
    },
    {
        "id": 140,
        "question": "V\u00edrusy m\u00f4\u017eeme pozorova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "sveteln\u00fdm mikroskopom pri zv\u00e4\u010d\u0161en\u00ed 1000x",
            "B": "iba elektr\u00f3nov\u00fdm mikroskopom",
            "C": "sveteln\u00fdm mikroskopom pomocou \u0161peci\u00e1lneho farbenia",
            "D": "v\u00f4bec ich nemo\u017eno pozorova\u0165 mikroskopom"
        }
    },
    {
        "id": 141,
        "question": "Pre prokaryotick\u00fd organizmus plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "jeho telo tvor\u00ed jedna bunka",
            "B": "je to v\u00edrus",
            "C": "jadro v jeho bunke nem\u00e1 jadrov\u00fa membr\u00e1nu",
            "D": "je to organizmus, ktor\u00fd je v\u017edy haploidn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 142,
        "question": "V\u00edrusy patria medzi:",
        "answers": {
            "A": "prokaryotick\u00e9 organizmy",
            "B": "eukaryotick\u00e9 organizmy",
            "C": "nukleoprote\u00ednov\u00e9 \u010dastice",
            "D": "nebunkov\u00e9 organizmy"
        }
    },
    {
        "id": 143,
        "question": "V\u00edrus je tvoren\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "DNA a RNA, ktor\u00e9 s\u00fa obalen\u00e9 bielkovinov\u00fdm pl\u00e1\u0161\u0165om",
            "B": "DNA alebo RNA a bielkovinou",
            "C": "DNA, RNA a tukov\u00fdm obalom",
            "D": "nukleovou kyselinou a viri\u00f3nom z tukov\u00fdch \u010diasto\u010diek"
        }
    },
    {
        "id": 144,
        "question": "Pre rozmno\u017eovanie v\u00edrusov plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je viazan\u00e9 na hostite\u013esk\u00fa bunku",
            "B": "za\u010d\u00edna vytvoren\u00edm sp\u00f3r",
            "C": "uskuto\u010d\u0148uje sa prie\u010dnym delen\u00edm viri\u00f3nu",
            "D": "obvykle vedie k z\u00e1niku hostite\u013eskej bunky"
        }
    },
    {
        "id": 145,
        "question": "Z h\u013eadiska \u017eivotn\u00fdch procesov s\u00fa v\u00edrusy charakteristick\u00e9 t\u00fdm \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa jednoduch\u00fd l\u00e1tkov\u00fd metabolizmus",
            "B": "ich \u017eivotn\u00e9 procesy s\u00fa viazan\u00e9 na hostite\u013esk\u00fa bunku",
            "C": "ich metabolizmus za\u010d\u00edna v S- f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu",
            "D": "nemaj\u00fa vlastn\u00fd metabolizmus, nie s\u00fa schopn\u00e9 samostatnej reprodukcie"
        }
    },
    {
        "id": 146,
        "question": "Rozmno\u017eovanie bakteriof\u00e1gov prebieha:",
        "answers": {
            "A": "v bunk\u00e1ch \u017eivo\u010d\u00edchov po\u010das infekcie",
            "B": "v medzibunkov\u00fdch priestoroch tkan\u00edv hostite\u013esk\u00e9ho organizmu",
            "C": "v  bunk\u00e1ch bakt\u00e9ri\u00ed, do ktor\u00fdch prenikne len DNA bakteriof\u00e1ga",
            "D": "na povrchu hostite\u013eskej bakt\u00e9rie, kde sa replikuje DNA"
        }
    },
    {
        "id": 147,
        "question": "Je spr\u00e1vne tvrdenie, \u017ee v\u00edrusy sa rozmno\u017euj\u00fa mimo hostite\u013eskej bunky?",
        "answers": {
            "A": "nie, nemaj\u00fa vlastn\u00fd gen\u00f3m, preto musia na svoju reprodukciu vyu\u017e\u00edva\u0165 DNA hostite\u013eskej bunky",
            "B": "nie, nemaj\u00fa vlastn\u00fd metabolizmus, preto nie s\u00fa schopn\u00e9 zabezpe\u010di\u0165 samostatne \u017eiadne \u017eivotn\u00e9 funkcie",
            "C": "\u00e1no, v\u00edrusy tvoria sp\u00f3ry a rozmno\u017euj\u00fa sa aj mimo hostite\u013eskej bunky",
            "D": "\u00e1no, vo vhodn\u00fdch podmienkach tvoria infek\u010dn\u00e9 viri\u00f3ny, ktor\u00e9 potom nap\u00e1daj\u00fa bunky"
        }
    },
    {
        "id": 148,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch ochoren\u00ed sp\u00f4sobuj\u00fa v\u00edrusy?",
        "answers": {
            "A": "chr\u00edpka",
            "B": "ang\u00edna.",
            "C": "tuberkul\u00f3za",
            "D": "hepatit\u00edda"
        }
    },
    {
        "id": 149,
        "question": "Onkov\u00edrusy sp\u00f4sobuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "\u0161kvrny na povrchu listov",
            "B": "slinta\u010dku a kr\u00edva\u010dku hospod\u00e1rskych zvierat",
            "C": "vznik zhubn\u00fdch n\u00e1dorov",
            "D": "nekontrolovate\u013en\u00e9 delenie buniek"
        }
    },
    {
        "id": 150,
        "question": "Medzi detsk\u00e9 choroby sp\u00f4soben\u00e9 v\u00edrusmi patria:",
        "answers": {
            "A": "chr\u00edpka",
            "B": "os\u00fdpky",
            "C": "ov\u010die kiahne",
            "D": "\u017elta\u010dka"
        }
    },
    {
        "id": 151,
        "question": "Ktor\u00e9 vn\u00fatrobunkov\u00e9 \u0161trukt\u00fary nemaj\u00fa bunky bakt\u00e9ri\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "mitochondrie",
            "B": "riboz\u00f3my",
            "C": "jadro",
            "D": "vakuoly"
        }
    },
    {
        "id": 152,
        "question": "V prokaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch nikdy nen\u00e1jdeme:",
        "answers": {
            "A": "plastidy",
            "B": "Golgiho apar\u00e1t",
            "C": "riboz\u00f3my",
            "D": "inkl\u00fazie"
        }
    },
    {
        "id": 153,
        "question": "Bunky sin\u00edc maj\u00fa fotosyntetick\u00e9 farbiv\u00e1 lokalizovan\u00e9 na:",
        "answers": {
            "A": "cytoplazmatickej membr\u00e1ne",
            "B": "vo\u013ene v cytoplazme",
            "C": "tylakoidoch",
            "D": "riboz\u00f3moch"
        }
    },
    {
        "id": 154,
        "question": "Bakteriof\u00e1gy s\u00fa v\u00edrusy:",
        "answers": {
            "A": "napadaj\u00face bakt\u00e9rie",
            "B": "sp\u00f4sobuj\u00face choroby \u013eud\u00ed",
            "C": "sp\u00f4sobuj\u00face choroby rastl\u00edn",
            "D": "vyu\u017e\u00edvan\u00e9 v g\u00e9novom in\u017einierstve"
        }
    },
    {
        "id": 155,
        "question": "Pre v\u00edrusy plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to vn\u00fatrobunkov\u00e9 parazity",
            "B": "m\u00f4\u017eu ich pren\u00e1\u0161a\u0165 \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "C": "m\u00f4\u017eu vyvol\u00e1va\u0165 n\u00e1dorov\u00e9 ochorenia",
            "D": "m\u00f4\u017eeme sa pred nimi chr\u00e1ni\u0165 antibiotikami"
        }
    },
    {
        "id": 156,
        "question": "AIDS je nevylie\u010dite\u013en\u00e9 ochorenie:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00f4soben\u00e9 v\u00edrusom HIV",
            "B": "sp\u00f4soben\u00e9 bakt\u00e9riou HIV",
            "C": "prenosn\u00e9 telesn\u00fdmi tekutinami",
            "D": "imunitn\u00e9ho syst\u00e9mu"
        }
    },
    {
        "id": 157,
        "question": "Bielkovinov\u00fd obal nukleovej kyseliny v\u00edrusu sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "v\u00edrusov\u00e1 sp\u00f3ra",
            "B": "kapsid",
            "C": "viri\u00f3n",
            "D": "nukleom\u00e9ra"
        }
    },
    {
        "id": 158,
        "question": "Pre v\u0161etky bakt\u00e9rie plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00f4sobuj\u00fa ochorenia \u013eud\u00ed, zvierat alebo rastl\u00edn",
            "B": "s\u00fa schopn\u00e9 vytv\u00e1ra\u0165 odoln\u00e9 sp\u00f3ry",
            "C": "z jednej bakt\u00e9rie vznikaj\u00fa v\u017edy len dve dc\u00e9rske",
            "D": "uhl\u00edk z\u00edskavaj\u00fa z organick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 159,
        "question": "Pri rozmno\u017eovan\u00ed vznikn\u00fa z jednej v\u00edrusovej \u010dastice - viri\u00f3nu:",
        "answers": {
            "A": "dva nov\u00e9 viri\u00f3ny",
            "B": "4 viri\u00f3ny",
            "C": "stovky viri\u00f3nov",
            "D": "v\u00edrusy sa nerozmno\u017euj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 160,
        "question": "Medzi prokaryotick\u00e9 organizmy patria:",
        "answers": {
            "A": "v\u00edrusy, bakt\u00e9rie a sinice",
            "B": "iba bakt\u00e9rie",
            "C": "bakt\u00e9rie, sinice a arche\u00f3ny",
            "D": "bakt\u00e9rie, sinice a prvoky"
        }
    },
    {
        "id": 161,
        "question": "Bakt\u00e9rie sa od prvokov l\u00ed\u0161ia t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nemaj\u00fa bunkov\u00e9 jadro ohrani\u010den\u00e9 membr\u00e1nou",
            "B": "nerozmno\u017euj\u00fa sa mit\u00f3zou",
            "C": "nefotosyntetizuj\u00fa",
            "D": "v\u0161etky s\u00fa patog\u00e9nne"
        }
    },
    {
        "id": 162,
        "question": "Pre bakt\u00e9rie a sinice je spolo\u010dn\u00e9 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ich bunka je prokaryotick\u00e1",
            "B": "ich bunka je eukaryotick\u00e1",
            "C": "maj\u00fa tylakoidy",
            "D": "nemaj\u00fa jadrov\u00fa membr\u00e1nu"
        }
    },
    {
        "id": 163,
        "question": "Maj\u00fa v\u0161etky bakt\u00e9rie bunkov\u00fa stenu?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, je pevn\u00e1 a pru\u017en\u00e1",
            "B": "\u00e1no, obsahuje peptidoglykan",
            "C": "nie, bunkov\u00fa stenu maj\u00fa iba niektor\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "D": "nie, bakt\u00e9rie maj\u00fa iba cytoplazmatick\u00fa membr\u00e1nu"
        }
    },
    {
        "id": 164,
        "question": "Z\u00e1kladnou zlo\u017ekou bunkovej steny bakt\u00e9ri\u00ed je:",
        "answers": {
            "A": "glykog\u00e9n",
            "B": "peptidoglykan",
            "C": "chit\u00edn",
            "D": "jedna vrstva fosfolipidov"
        }
    },
    {
        "id": 165,
        "question": "Tvar tela bakt\u00e9ri\u00ed m\u00f4\u017ee by\u0165:",
        "answers": {
            "A": "ty\u010dinkovit\u00fd",
            "B": "vl\u00e1knit\u00fd",
            "C": "gu\u013eovit\u00fd",
            "D": "kry\u0161talick\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 166,
        "question": "Bacily s\u00fa bakt\u00e9rie:",
        "answers": {
            "A": "gu\u013eovit\u00e9ho tvaru",
            "B": "ty\u010dinkovit\u00e9ho tvaru",
            "C": "\u0161pir\u00e1lovit\u00e9ho tvaru",
            "D": "vl\u00e1knit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 167,
        "question": "Streptokoky s\u00fa bakt\u00e9rie:",
        "answers": {
            "A": "gu\u013eovit\u00e9ho tvaru, ktor\u00e9 tvoria retiazky",
            "B": "gu\u013eovit\u00e9ho tvaru, ktor\u00e9 tvoria strapce",
            "C": "ty\u010dinkovit\u00e9ho tvaru",
            "D": "nie s\u00fa to bakt\u00e9rie, ale v\u00edrusy"
        }
    },
    {
        "id": 168,
        "question": "Stafylokoky s\u00fa bakt\u00e9rie:",
        "answers": {
            "A": "gu\u013eovit\u00e9ho tvaru, ktor\u00e9 tvoria retiazky",
            "B": "gu\u013eovit\u00e9ho tvaru, ktor\u00e9 tvoria strapce",
            "C": "ty\u010dinkovit\u00e9ho tvaru",
            "D": "nie s\u00fa to bakt\u00e9rie, ale v\u00edrusy"
        }
    },
    {
        "id": 169,
        "question": "Anaer\u00f3bne bakt\u00e9rie sa od aer\u00f3bnych l\u00ed\u0161ia t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "pre svoj \u017eivot potrebuj\u00fa kysl\u00edk",
            "B": "nepotrebuj\u00fa kysl\u00edk, p\u00f4sob\u00ed na ne toxicky",
            "C": "uhl\u00edk z\u00edskavaj\u00fa z CO2",
            "D": "uhl\u00edk z\u00edskavaj\u00fa heterotrofne"
        }
    },
    {
        "id": 170,
        "question": "Medzi autotrofn\u00e9 organizmy patria:",
        "answers": {
            "A": "anaer\u00f3bne bakt\u00e9rie",
            "B": "chemoautotrofn\u00e9 bakt\u00e9rie",
            "C": "rastliny",
            "D": "sinice"
        }
    },
    {
        "id": 171,
        "question": "Bakt\u00e9rie m\u00f4\u017eu z\u00edskava\u0165 uhl\u00edk:",
        "answers": {
            "A": "z CO2 v procese fotosynt\u00e9zy",
            "B": "z organick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn",
            "C": "autotrofne",
            "D": "heterotrofne"
        }
    },
    {
        "id": 172,
        "question": "Chemotrofn\u00e9 bakt\u00e9rie m\u00f4\u017eu z\u00edskava\u0165 energiu:",
        "answers": {
            "A": "oxid\u00e1ciou organick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn",
            "B": "oxid\u00e1ciou anorganick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn",
            "C": "fotosynt\u00e9zou",
            "D": "kvasen\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 173,
        "question": "Je spr\u00e1vne tvrdenie, \u017ee v\u0161etky bakteri\u00e1lne bunky s\u00fa v\u017edy haploidn\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "nie, pri bunkovom delen\u00ed sa po\u010det ich chromoz\u00f3mov zdvojn\u00e1sob\u00ed",
            "B": "nie, ich genetick\u00fd materi\u00e1l tvor\u00ed diploidn\u00fd po\u010det molek\u00fal DNA",
            "C": "\u00e1no, ich nukleoid predstavuje jedin\u00fd prokaryotick\u00fd chromoz\u00f3m",
            "D": "\u00e1no, maj\u00fa iba jednu kruhov\u00fa dvojre\u0165azcov\u00fa makromolekulou DNA"
        }
    },
    {
        "id": 174,
        "question": "Medzi rozmanit\u00e9 sp\u00f4soby rozmno\u017eovania bakt\u00e9ri\u00ed patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "prie\u010dne delenie",
            "B": "pu\u010danie",
            "C": "mitotick\u00e9 delenie",
            "D": "rozpad vl\u00e1ken"
        }
    },
    {
        "id": 175,
        "question": "Je pravda, \u017ee bakt\u00e9rie maj\u00fa v pr\u00edrode nezastupite\u013en\u00e9 miesto?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, s\u00fa d\u00f4le\u017eit\u00fdm zdrojom potravy pre \u017eivo\u010d\u00edchy",
            "B": "\u00e1no, s\u00fa to reducenty, maj\u00fa schopnos\u0165 mineralizova\u0165 organick\u00fd materi\u00e1l",
            "C": "\u00e1no, \u017eij\u00fa v symbi\u00f3ze s in\u00fdmi organizmami",
            "D": "nie, maj\u00fa sk\u00f4r negat\u00edvny v\u00fdznam, sp\u00f4sobuj\u00fa ochorenia, zne\u010dis\u0165uj\u00fa vodu a p\u00f4du"
        }
    },
    {
        "id": 176,
        "question": "Je spr\u00e1vne tvrdenie, \u017ee bez bakt\u00e9ri\u00ed by sme mohli ma\u0165 zdravotn\u00e9 probl\u00e9my?",
        "answers": {
            "A": "nie, naopak, patog\u00e9nne bakt\u00e9rie sp\u00f4sobuj\u00fa v\u00e1\u017ene zdravotn\u00e9 \u0165a\u017ekosti",
            "B": "nie, neexistuj\u00fa bakt\u00e9rie s pozit\u00edvnym vplyvom na zdravie \u010dloveka",
            "C": "\u00e1no, bakt\u00e9rie v na\u0161om organizme produkuj\u00fa vitam\u00edny",
            "D": "\u00e1no, symbiotick\u00e9 bakt\u00e9rie ako s\u00fa\u010das\u0165 \u010drevnej mikrofl\u00f3ry pom\u00e1haj\u00fa pri tr\u00e1ven\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 177,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch ochoren\u00ed sp\u00f4sobuj\u00fa bakt\u00e9rie?",
        "answers": {
            "A": "ang\u00edna",
            "B": "tuberkul\u00f3za",
            "C": "salmonel\u00f3za",
            "D": "besnota"
        }
    },
    {
        "id": 178,
        "question": "Mnoh\u00e9 patog\u00e9nne bakt\u00e9rie sp\u00f4sobuj\u00fa pohlavne prenosn\u00e9 choroby. S\u00fa to:",
        "answers": {
            "A": "syfilis",
            "B": "AIDS",
            "C": "myk\u00f3za",
            "D": "kvapavka"
        }
    },
    {
        "id": 179,
        "question": "Mnoh\u00e9 patog\u00e9nne bakt\u00e9rie sp\u00f4sobuj\u00fa z\u00e1va\u017en\u00e9 hna\u010dkovit\u00e9 ochorenia. S\u00fa to bakt\u00e9rie z rodu:",
        "answers": {
            "A": "Salmonella",
            "B": "Escherichia",
            "C": "Streptococcus",
            "D": "Lactobacilus"
        }
    },
    {
        "id": 180,
        "question": "Mnoh\u00e9 bakt\u00e9rie sa vyu\u017e\u00edvaj\u00fa v priemysle pri v\u00fdrobe:",
        "answers": {
            "A": "mlie\u010dnych produktov",
            "B": "kvasn\u00fdch produktov",
            "C": "farmaceutick\u00fdch produktov",
            "D": "pek\u00e1rensk\u00fdch produktov"
        }
    },
    {
        "id": 181,
        "question": "Arche\u00f3ny s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "fos\u00edlne prvoky, ktor\u00e9 tvorili schr\u00e1nky",
            "B": "prokaryotick\u00e9 organizmy podobn\u00e9 bakt\u00e9ri\u00e1m",
            "C": "jednobunkov\u00e9 organizmy schopn\u00e9 \u017ei\u0165 v extr\u00e9mnych podmienkach",
            "D": "vn\u00fatrobunkov\u00e9 parazity"
        }
    },
    {
        "id": 182,
        "question": "V\u00fdznam arche\u00f3nov spo\u010d\u00edva v tom, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa pravdepodobn\u00fdmi fylogenetick\u00fdmi predchodcami bakt\u00e9ri\u00ed",
            "B": "ich vlastnosti sa vyu\u017e\u00edvaj\u00fa v modern\u00fdch biotechnol\u00f3gi\u00e1ch",
            "C": "sa vyu\u017e\u00edvaj\u00fa v potravin\u00e1rskom priemysle",
            "D": "sa vyu\u017e\u00edvaj\u00fa pri obnove \u017eivotn\u00e9ho prostredia"
        }
    },
    {
        "id": 183,
        "question": "Vyberte d\u00f4vody, pre ktor\u00e9 nezara\u010fujeme huby do r\u00ed\u0161e rastl\u00edn.",
        "answers": {
            "A": "patria medzi prokaryota",
            "B": "ich z\u00e1sobnou l\u00e1tkou je glykog\u00e9n",
            "C": "neobsahuj\u00fa chloroplasty",
            "D": "rozmno\u017euj\u00fa sa v\u00fdtrusmi"
        }
    },
    {
        "id": 184,
        "question": "Vyberte, ktor\u00e9 z tvrden\u00ed charakterizuj\u00fa huby",
        "answers": {
            "A": "predstavuj\u00fa samostatn\u00fa r\u00ed\u0161u",
            "B": "s\u00fa to prokaryotick\u00e9 organizmy",
            "C": "m\u00f4\u017eu by\u0165 jednobunkov\u00e9 aj mnohobunkov\u00e9",
            "D": "niektor\u00e9 s\u00fa v\u00e1\u017ene patog\u00e9ny \u013eud\u00ed a zvierat"
        }
    },
    {
        "id": 185,
        "question": "Huby sa m\u00f4\u017eu vy\u017eivova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "symbioticky",
            "B": "paraziticky",
            "C": "mixotrofne",
            "D": "saprofyticky"
        }
    },
    {
        "id": 186,
        "question": "Pre bunky h\u00fab s\u00fa charakteristick\u00e9 polysacharidy:",
        "answers": {
            "A": "\u0161krob a chit\u00edn",
            "B": "chit\u00edn a glykog\u00e9n",
            "C": "glykog\u00e9n a celul\u00f3za",
            "D": "celul\u00f3za a \u0161krob"
        }
    },
    {
        "id": 187,
        "question": "Bunkov\u00fa stenu h\u00fab spev\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "glykog\u00e9n",
            "B": "celul\u00f3za",
            "C": "chit\u00edn",
            "D": "pelikula"
        }
    },
    {
        "id": 188,
        "question": "Z\u00e1sobnou l\u00e1tkou h\u00fab je:",
        "answers": {
            "A": "glykog\u00e9n",
            "B": "gluk\u00f3za",
            "C": "\u0161krob",
            "D": "chit\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 189,
        "question": "Huby sa rozmno\u017euj\u00fa nepohlavne:",
        "answers": {
            "A": "tvorbou h\u00fdf vo vreck\u00e1ch alebo baz\u00eddi\u00e1ch",
            "B": "premenou prim\u00e1rneho podhubia na sekund\u00e1rne",
            "C": "delen\u00edm, v\u00fdtrusmi, pu\u010dan\u00edm alebo \u010das\u0165ami h\u00fdf",
            "D": "iba delen\u00edm, ostatn\u00e9 sp\u00f4soby patria k pohlavn\u00e9mu rozmno\u017eovaniu"
        }
    },
    {
        "id": 190,
        "question": "Huby sa rozmno\u017euj\u00fa pohlavne:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00f3rami",
            "B": "izogamiou, oogamiou alebo anizogamiou",
            "C": "splynut\u00edm plazmy a nesk\u00f4r jadier buniek pohlavn\u00fdch org\u00e1nov",
            "D": "v\u00fdtrusmi alebo kon\u00eddiami"
        }
    },
    {
        "id": 191,
        "question": "Kvasinky sa vyu\u017e\u00edvaj\u00fa na v\u00fdrobu:",
        "answers": {
            "A": "jogurtov a kef\u00edru",
            "B": "vitam\u00ednov\u00fdch lie\u010div",
            "C": "piva a v\u00edna",
            "D": "antibiot\u00edk"
        }
    },
    {
        "id": 192,
        "question": "Paplesne sa vyu\u017e\u00edvaj\u00fa pri v\u00fdrobe:",
        "answers": {
            "A": "vitam\u00ednov",
            "B": "antibiot\u00edk",
            "C": "jogurtov",
            "D": "syrov"
        }
    },
    {
        "id": 193,
        "question": "Na v\u00fdrobu antibiot\u00edk sa vyu\u017e\u00edvaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00e1jav\u00e9 plesne",
            "B": "paples\u0148otvar\u00e9 huby",
            "C": "kvasinkotvar\u00e9 huby",
            "D": "kyjani\u010dkotvar\u00e9 huby"
        }
    },
    {
        "id": 194,
        "question": "Myk\u00f3zy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "povlaky, ktor\u00e9 tvoria plesne na potravin\u00e1ch",
            "B": "mikroskopick\u00e9 huby, \u017eij\u00face v symbi\u00f3ze so \u017eivo\u010d\u00edchmi",
            "C": "kl\u00ed\u010diace sp\u00f3ry snet\u00ed",
            "D": "ochorenia rastl\u00edn, \u017eivo\u010d\u00edchov aj \u010dloveka vyvolan\u00e9 hubami"
        }
    },
    {
        "id": 195,
        "question": "Kvasinkov\u00e9 ochorenia \u010dloveka vyvol\u00e1vaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1stupcovia rodu Candida",
            "B": "paples\u0148otvar\u00e9 huby rodu Aspergillus",
            "C": "plesne rodu Mucor",
            "D": "kvasinky rodu Saccharomyces"
        }
    },
    {
        "id": 196,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch tvrden\u00ed platia pre kyjani\u010dku purpurov\u00fa?",
        "answers": {
            "A": "semenn\u00edk ra\u017ee premie\u0148a na jedovat\u00fd n\u00e1me\u013e",
            "B": "m\u00f4\u017ee sp\u00f4sobi\u0165 hromadn\u00e9 otravy",
            "C": "vyu\u017e\u00edva sa vo farmaceutickom priemysle",
            "D": "po\u0161kodzuje uskladnen\u00e9 potraviny"
        }
    },
    {
        "id": 197,
        "question": "N\u00e1me\u013e je:",
        "answers": {
            "A": "ra\u017en\u00e1 hubka",
            "B": "synonymum pre kyjani\u010dku purpurov\u00fa",
            "C": "semenn\u00edk ra\u017ee infikovan\u00fd kyjani\u010dkou purpurovou",
            "D": "povlak na tr\u00e1ve sp\u00f4soben\u00fd hrdzou tr\u00e1vnou"
        }
    },
    {
        "id": 198,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch skup\u00edn h\u00fab sa rozmno\u017euj\u00fa pu\u010dan\u00edm?",
        "answers": {
            "A": "kvasinky a paplesne",
            "B": "paples\u0148otvar\u00e9 huby a sp\u00e1jav\u00e9 plesne",
            "C": "z\u00e1stupcovia v\u0161etk\u00fdch skup\u00edn",
            "D": "iba kvasinky"
        }
    },
    {
        "id": 199,
        "question": "Niektor\u00e9 huby sa rozmno\u017euj\u00fa pomocou kon\u00eddi\u00ed. S\u00fa to:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdtrusy h\u00fab, ktor\u00e9 sa tvoria na nosi\u010doch v\u00fdtrusn\u00edc",
            "B": "vl\u00e1kna h\u00fab, ktor\u00e9 tvoria podhubie",
            "C": "p\u00fa\u010diky kvasiniek",
            "D": "typy baz\u00eddi\u00ed s redukovan\u00fdm po\u010dtom v\u00fdtrusov"
        }
    },
    {
        "id": 200,
        "question": "Pre baz\u00eddiov\u00e9 huby s\u00fa charakteristick\u00e9 baz\u00eddi\u00e1. S\u00fa to:",
        "answers": {
            "A": "kyjakovit\u00e9 bunky, ktor\u00e9 tvoria v\u00fdtrusorod\u00fa vrstvu",
            "B": "bunky, ktor\u00e9 produkuj\u00fa bazidiosp\u00f3ry",
            "C": "plodnice, \u010dlenen\u00e9 na hl\u00fabik a klob\u00fak",
            "D": "r\u00farky, v ktor\u00fdch s\u00fa ulo\u017een\u00e9 bazidiosp\u00f3ry"
        }
    },
    {
        "id": 201,
        "question": "K vreckat\u00fdm hub\u00e1m patria:",
        "answers": {
            "A": "kvasinkotvar\u00e9 huby",
            "B": "paples\u0148otvar\u00e9 huby",
            "C": "sneti a hrdze",
            "D": "\u010dia\u0161kotvar\u00e9 huby"
        }
    },
    {
        "id": 202,
        "question": "K baz\u00eddiov\u00fdm hub\u00e1m patria:",
        "answers": {
            "A": "sneti",
            "B": "\u010dia\u0161kotvar\u00e9 huby",
            "C": "pe\u010diarkotvar\u00e9 huby",
            "D": "hrdze"
        }
    },
    {
        "id": 203,
        "question": "Na obilnin\u00e1ch parazituj\u00fa huby:",
        "answers": {
            "A": "sneti a hrdze",
            "B": "kyjani\u010dka purpurov\u00e1",
            "C": "plese\u0148 hlavi\u010dkat\u00e1",
            "D": "aspergil \u010dierny"
        }
    },
    {
        "id": 204,
        "question": "Mykor\u00edza znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "spolu\u017eitie hubov\u00fdch vl\u00e1ken s riasami",
            "B": "spolu\u017eitie hubov\u00fdch vl\u00e1ken s kore\u0148mi vy\u0161\u0161\u00edch rastl\u00edn",
            "C": "od\u010derp\u00e1vanie \u017eiv\u00edn z cievnych zv\u00e4zkov drev\u00edn podhub\u00edm",
            "D": "nepohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie h\u00fab"
        }
    },
    {
        "id": 205,
        "question": "Li\u0161ajn\u00edky s\u00fa organizmy, ktor\u00e9 predstavuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "spolu\u017eitie hubov\u00fdch vl\u00e1ken a rias alebo sin\u00edc",
            "B": "spolu\u017eitie hubov\u00fdch vl\u00e1ken so symbiotick\u00fdmi bakt\u00e9riami",
            "C": "podvojn\u00e9 organizmy zalo\u017een\u00e9 na mixotrofii",
            "D": "podvojn\u00e9 organizmy zalo\u017een\u00e9 na symbi\u00f3ze"
        }
    },
    {
        "id": 206,
        "question": "\u010clovek m\u00f4\u017ee vyu\u017e\u00edva\u0165 li\u0161ajn\u00edky najm\u00e4 v\u010faka tomu, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "mnoh\u00e9 maj\u00fa fungic\u00eddne \u00fa\u010dinky (p\u00f4sobia proti hub\u00e1m)",
            "B": "s\u00fa bohat\u00fdm zdrojom bielkov\u00edn a vitam\u00ednov",
            "C": "niektor\u00e9 p\u00f4sobia ako cytostatik\u00e1 (zastavuj\u00fa delenie buniek)",
            "D": "zatia\u013e nepozn\u00e1me mo\u017enosti ich vyu\u017eitia"
        }
    },
    {
        "id": 207,
        "question": "Ak\u00fdmi znakmi odl\u00ed\u0161ime jedovat\u00fa muchotr\u00e1vku zelen\u00fa od pe\u010diarky po\u013enej?",
        "answers": {
            "A": "muchotr\u00e1vka m\u00e1 hl\u00fabik ulo\u017een\u00fd v po\u0161ve, pe\u010diarka nie",
            "B": "muchotr\u00e1vka m\u00e1 na hl\u00fabiku prste\u0148, pe\u010diarka nie",
            "C": "v okol\u00ed muchotr\u00e1vky n\u00e1jdeme uhynut\u00fd hmyz",
            "D": "muchotr\u00e1vka m\u00e1 pod klob\u00fakom lupene, pe\u010diarka r\u00farky"
        }
    },
    {
        "id": 208,
        "question": "Ktor\u00e9 bunky maj\u00fa vy\u0161\u0161\u00ed obsah vody:",
        "answers": {
            "A": "fylogeneticky star\u0161ie",
            "B": "ontogeneticky star\u0161ie",
            "C": "fylogeneticky mlad\u0161ie",
            "D": "ontogeneticky mlad\u0161ie"
        }
    },
    {
        "id": 209,
        "question": "Obsah vody v bunk\u00e1ch z\u00e1vis\u00ed od:",
        "answers": {
            "A": "\u017eivotn\u00e9ho prostredia",
            "B": "veku organizmu",
            "C": "metabolickej aktivity",
            "D": "org\u00e1nu"
        }
    },
    {
        "id": 210,
        "question": "Pre\u010do obsah vody v bunk\u00e1ch vekom kles\u00e1?",
        "answers": {
            "A": "star\u0161ie bunky maj\u00fa obmedzen\u00fd pr\u00edjem vody",
            "B": "v star\u0161\u00edch bunk\u00e1ch sa zni\u017euje metabolick\u00e1 aktivita",
            "C": "v star\u0161\u00edch bunk\u00e1ch prevl\u00e1daj\u00fa katabolick\u00e9 deje",
            "D": "star\u0161ie bunky vodu viac uvo\u013e\u0148uj\u00fa ako prij\u00edmaj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 211,
        "question": "Vy\u0161\u0161\u00ed obsah vody v bunke maj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "pletiv\u00e1 akt\u00edvnych \u010dast\u00ed org\u00e1nov",
            "B": "pletiv\u00e1 pas\u00edvnych \u010dast\u00ed org\u00e1nov",
            "C": "pletiv\u00e1 rastlinn\u00fdch buniek",
            "D": "pletiv\u00e1 \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych buniek"
        }
    },
    {
        "id": 212,
        "question": "Najd\u00f4le\u017eitej\u0161ie prvky pre \u017eiv\u00e9 organizmy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "C, O, H, N",
            "B": "C, Cl, Zn, O",
            "C": "C, Cl, H, Zn",
            "D": "C, N, Zn, H"
        }
    },
    {
        "id": 213,
        "question": "Kostrou v\u0161etk\u00fdch organick\u00fdch l\u00e1tok je:",
        "answers": {
            "A": "dvojv\u00e4zbov\u00fd uhl\u00edk",
            "B": "\u0161tvorv\u00e4zbov\u00fd uhl\u00edk",
            "C": "v\u00e4zba uhl\u00edka s kysl\u00edkom",
            "D": "v\u00e4zba uhl\u00edka s vod\u00edkom"
        }
    },
    {
        "id": 214,
        "question": "Ktor\u00fd prvok je d\u00f4le\u017eitou s\u00fa\u010das\u0165ou chlorofylu?",
        "answers": {
            "A": "Fe",
            "B": "Mg",
            "C": "Ca",
            "D": "K"
        }
    },
    {
        "id": 215,
        "question": "Ktor\u00fd prvok je d\u00f4le\u017eitou s\u00fa\u010das\u0165ou hemoglob\u00ednu?",
        "answers": {
            "A": "Na",
            "B": "Ca",
            "C": "Fe",
            "D": "K"
        }
    },
    {
        "id": 216,
        "question": "Anorganick\u00e9 soli v bunke ovplyv\u0148uj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "homeost\u00e1zu",
            "B": "enzymatick\u00e9 riadenie",
            "C": "hospod\u00e1renie s vodou",
            "D": "metabolizmus"
        }
    },
    {
        "id": 217,
        "question": "Ktor\u00e9 polysacharidy plnia stavebn\u00fa funkciu?",
        "answers": {
            "A": "sachar\u00f3za",
            "B": "celul\u00f3za",
            "C": "glykog\u00e9n",
            "D": "chit\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 218,
        "question": "Ktor\u00e9 polysacharidy predstavuj\u00fa pre bunku zdroj energie?",
        "answers": {
            "A": "glykog\u00e9n",
            "B": "gluk\u00f3za",
            "C": "\u0161krob",
            "D": "chit\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 219,
        "question": "Najv\u00e4\u010d\u0161\u00ed objem organick\u00fdch molek\u00fal v bunke tvoria:",
        "answers": {
            "A": "cukry",
            "B": "tuky",
            "C": "bielkoviny",
            "D": "miner\u00e1lne l\u00e1tky"
        }
    },
    {
        "id": 220,
        "question": "Ktor\u00e9 organick\u00e9 l\u00e1tky poskytuj\u00fa organizmu najviac energie?",
        "answers": {
            "A": "cukry",
            "B": "tuky",
            "C": "bielkoviny",
            "D": "nukleov\u00e9 kysel\u00edny"
        }
    },
    {
        "id": 221,
        "question": "Z\u00e1kladnou stavebnou jednotkou bielkov\u00edn s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "monosacharidy",
            "B": "aminokyseliny",
            "C": "nukleotidy",
            "D": "prote\u00edny"
        }
    },
    {
        "id": 222,
        "question": "Stavebnou jednotkou polypeptidov\u00fdch re\u0165azcov molek\u00fal prote\u00ednov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "aminokyseliny",
            "B": "bielkoviny",
            "C": "sacharidov\u00e9 peptidy",
            "D": "nukleotidy"
        }
    },
    {
        "id": 223,
        "question": "Ak\u00e9 funkcie plnia v bunke bielkoviny?",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to z\u00e1kladn\u00e9 stavebn\u00e9 l\u00e1tky",
            "B": "s\u00fa zdrojom energie",
            "C": "reguluj\u00fa chemick\u00e9 procesy",
            "D": "rozpusten\u00e9 vo vode tvoria z\u00e1kladn\u00e9 prostredie v bunke"
        }
    },
    {
        "id": 224,
        "question": "Vl\u00e1knit\u00e9 (fibril\u00e1rne) bielkoviny zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "mechanick\u00e9 funkcie",
            "B": "metabolick\u00e9 funkcie",
            "C": "imunitu",
            "D": "regula\u010dn\u00e9 funkcie"
        }
    },
    {
        "id": 225,
        "question": "Gu\u013eovit\u00e9 (globul\u00e1rne) bielkoviny zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "metabolick\u00e9 funkcie",
            "B": "regula\u010dn\u00e9 funkcie",
            "C": "imunitu",
            "D": "mechanick\u00e9 funkcie"
        }
    },
    {
        "id": 226,
        "question": "V bielkovin\u00e1ch \u017eiv\u00fdch organizmov sa pravidelne vyskytuje:",
        "answers": {
            "A": "12 aminokysel\u00edn",
            "B": "20 aminokysel\u00edn",
            "C": "22 aminokysel\u00edn",
            "D": "200 aminokysel\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 227,
        "question": "Ko\u013eko druhov aminokysel\u00edn vyu\u017e\u00edvaj\u00fa \u017eiv\u00e9 syst\u00e9my na proteosynt\u00e9zu?",
        "answers": {
            "A": "5",
            "B": "10",
            "C": "15",
            "D": "20"
        }
    },
    {
        "id": 228,
        "question": "Ak\u00e9 funkcie plnia v bunke sacharidy?",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa zdrojom energie",
            "B": "s\u00fa to stavebn\u00e9 l\u00e1tky",
            "C": "podie\u013eaj\u00fa sa na termoregul\u00e1cii",
            "D": "katalyzuj\u00fa chemick\u00e9 procesy"
        }
    },
    {
        "id": 229,
        "question": "Ktor\u00e9 organick\u00e9 zl\u00fa\u010deniny v bunke maj\u00fa stavebn\u00fa funkciu?",
        "answers": {
            "A": "cukry",
            "B": "tuky",
            "C": "bielkoviny",
            "D": "nukleov\u00e9 kyseliny"
        }
    },
    {
        "id": 230,
        "question": "Ktor\u00e9 organick\u00e9 zl\u00fa\u010deniny plnia v bunke z\u00e1sobn\u00fa funkciu?",
        "answers": {
            "A": "cukry",
            "B": "tuky",
            "C": "bielkoviny",
            "D": "nukleov\u00e9 kyseliny"
        }
    },
    {
        "id": 231,
        "question": "Glykog\u00e9n je z\u00e1sobn\u00e1 l\u00e1tka:",
        "answers": {
            "A": "iba \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "B": "\u017eivo\u010d\u00edchov a h\u00fab",
            "C": "niektor\u00fdch rastl\u00edn",
            "D": "v\u00edrusov"
        }
    },
    {
        "id": 232,
        "question": "Gluk\u00f3za sa v organizme \u017eivo\u010d\u00edchov uklad\u00e1 ako z\u00e1soba energie vo forme:",
        "answers": {
            "A": "\u0161krobu",
            "B": "celul\u00f3zy",
            "C": "glykog\u00e9nu",
            "D": "tuku"
        }
    },
    {
        "id": 233,
        "question": "Cukor sa v organizme rastl\u00edn uklad\u00e1 ako z\u00e1soba energie vo forme:",
        "answers": {
            "A": "tuku",
            "B": "\u0161krobu",
            "C": "glykog\u00e9nu",
            "D": "celul\u00f3zy"
        }
    },
    {
        "id": 234,
        "question": "Ak\u00e9 funkcie plnia v bunke lipidy?",
        "answers": {
            "A": "podie\u013eaj\u00fa sa na stavbe bunkov\u00fdch membr\u00e1n",
            "B": "vytv\u00e1raj\u00fa prostredie pre chemick\u00e9 deje",
            "C": "ur\u00fdch\u013euj\u00fa biochemick\u00e9 reakcie",
            "D": "predstavuj\u00fa bohat\u00fd zdroj energie"
        }
    },
    {
        "id": 235,
        "question": "Tuky sa podie\u013eaj\u00fa na regula\u010dn\u00fdch mechanizmoch v bunke ako:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa\u010das\u0165 horm\u00f3nov",
            "B": "s\u00fa\u010das\u0165 vitam\u00ednov",
            "C": "s\u00fa\u010das\u0165 chromoz\u00f3mov",
            "D": "s\u00fa\u010das\u0165 enz\u00fdmov"
        }
    },
    {
        "id": 236,
        "question": "Z\u00e1kladnou stavebnou jednotkou nukleov\u00fdch kysel\u00edn s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "aminokyseliny",
            "B": "dus\u00edkat\u00e9 b\u00e1zy",
            "C": "nukleotidy",
            "D": "pent\u00f3zy"
        }
    },
    {
        "id": 237,
        "question": "Chromat\u00edn sa sklad\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "z bielkoviny a nukleovej kyseliny",
            "B": "z nukleovej kyseliny a cukru",
            "C": "z bielkoviny a farbiva nukle\u00ednu",
            "D": "len z nukleovej kyseliny"
        }
    },
    {
        "id": 238,
        "question": "Nukleov\u00e9 kyseliny zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "k\u00f3dovanie genetickej inform\u00e1cie",
            "B": "prenos genetickej inform\u00e1cie z rodi\u010dov na potomkov",
            "C": "riadenie metabolick\u00fdch dejov v bunke",
            "D": "preklad genetickej inform\u00e1cie do poradia aminokysel\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 239,
        "question": "Pri anaer\u00f3bnom \u0161tiepen\u00ed jednej molekuly gluk\u00f3zy sa uvo\u013en\u00ed energia, ktor\u00e1 sa navia\u017ee na:",
        "answers": {
            "A": "2 molekuly ATP",
            "B": "4 molekuly ATP",
            "C": "16 molek\u00fal ATP",
            "D": "21 molek\u00fal ATP"
        }
    },
    {
        "id": 240,
        "question": "Energia z\u00edskan\u00e1 pri odb\u00faran\u00ed jednej molekuly gluk\u00f3zy v procese aer\u00f3bnej glykol\u00fdzy sa vyu\u017eije na tvorbu :",
        "answers": {
            "A": "2 molek\u00fal ATP",
            "B": "12 molek\u00fal ATP",
            "C": "24 molek\u00fal ATP",
            "D": "viac ako 30 molek\u00fal ATP"
        }
    },
    {
        "id": 241,
        "question": "Prokaryotick\u00e9 bunky sa od eukaryotick\u00fdch odli\u0161uj\u00fa najm\u00e4 t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa men\u0161ie a ch\u00fdbaj\u00fa im membr\u00e1nov\u00e9 \u0161trukt\u00fary",
            "B": "ich jadro je oddelen\u00e9 od cytoplazmy iba jednou membr\u00e1nou",
            "C": "rozmno\u017euj\u00fa sa iba v tele hostite\u013ea",
            "D": "genetick\u00fa inform\u00e1ciu maj\u00fa ulo\u017een\u00fa v jednej molekule RNA"
        }
    },
    {
        "id": 242,
        "question": "Medzi prokaryotick\u00e9 organizmy patria:",
        "answers": {
            "A": "bakt\u00e9rie , arche\u00f3ny a sinice",
            "B": "bakt\u00e9rie a v\u00edrusy",
            "C": "bakt\u00e9rie, v\u00edrusy a sinice",
            "D": "len bakt\u00e9rie"
        }
    },
    {
        "id": 243,
        "question": "Medzi eukaryotick\u00e9 organizmy patria:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etky mnohobunkov\u00e9 a niektor\u00e9 jednobunkov\u00e9 organizmy",
            "B": "len mnohobunkov\u00e9 organizmy",
            "C": "v\u0161etky organizmy, ktor\u00e9 maj\u00fa biologick\u00e9 membr\u00e1ny",
            "D": "bakt\u00e9rie a sinice"
        }
    },
    {
        "id": 244,
        "question": "Pre bunky h\u00fab plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ich z\u00e1sobnou l\u00e1tkou je glykog\u00e9n",
            "B": "ich bunkov\u00e1 stena obsahuje celul\u00f3zu",
            "C": "ich bunkov\u00e1 stena obsahuje chit\u00edn",
            "D": "s\u00fa to typick\u00e9 prokaryotick\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 245,
        "question": "Pre bunky rastl\u00edn plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ich z\u00e1sobnou l\u00e1tkou je \u0161krob",
            "B": "ich bunkov\u00e1 stena obsahuje celul\u00f3zu",
            "C": "ke\u010f s\u00fa star\u0161ie obsahuj\u00fa ve\u013ea vakuol",
            "D": "mlad\u00e9 bunky maj\u00fa ve\u013ea vakuol"
        }
    },
    {
        "id": 246,
        "question": "Vyberte mo\u017enosti, ktor\u00e9 spr\u00e1vne uv\u00e1dzaj\u00fa membr\u00e1nov\u00e9 \u0161trukt\u00fary bunky:",
        "answers": {
            "A": "jadro, plastidy, mitochondrie, endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "B": "plastidy, vakuoly, riboz\u00f3my, endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "C": "chloroplasty, Golgiho apar\u00e1t, mitochondrie, lyzoz\u00f3my",
            "D": "vakuoly, mitotick\u00fd apar\u00e1t, riboz\u00f3my, lyzoz\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 247,
        "question": "Vyberte mo\u017enosti, ktor\u00e9 spr\u00e1vne uv\u00e1dzaj\u00fa fibril\u00e1rne \u0161trukt\u00fary bunky:",
        "answers": {
            "A": "cytoskelet, riboz\u00f3my, chloroplasty, mitotick\u00fd apar\u00e1t",
            "B": "cytoskelet, brvy, bi\u010d\u00edky, chromoz\u00f3my",
            "C": "chromoz\u00f3my, cytoskelet, bi\u010d\u00edky, mitotick\u00fd apar\u00e1t",
            "D": "brvy, chloroplasty, inkl\u00fazie, riboz\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 248,
        "question": "Bunkov\u00e1 stena je typickou \u0161trukt\u00farou:",
        "answers": {
            "A": "rastlinn\u00fdch buniek",
            "B": "\u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych buniek",
            "C": "buniek h\u00fab",
            "D": "buniek bakt\u00e9ri\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 249,
        "question": "Pre bunkov\u00e9 povrchy plat\u00ed vo vz\u0165ahu k vode a v nej rozpusten\u00fdm l\u00e1tkam tvrdenie:",
        "answers": {
            "A": "bunkov\u00e1 stena je priepustn\u00e1, cytoplazmatick\u00e1 membr\u00e1na je polopriepustn\u00e1",
            "B": "bunkov\u00e1 stena je nepriepustn\u00e1, cytoplazmatick\u00e1 membr\u00e1na je polopriepustn\u00e1",
            "C": "bunkov\u00e1 stena je polopriepustn\u00e1, cytoplazmatick\u00e1 membr\u00e1na je nepriepustn\u00e1",
            "D": "priepustnos\u0165 bunkovej steny je rovnak\u00e1 ako pri cytoplazmatickej membr\u00e1ne, z\u00e1vis\u00ed od prostredia"
        }
    },
    {
        "id": 250,
        "question": "Bunkov\u00e9 jadro je \u0161trukt\u00fara, v ktorej prebieha :",
        "answers": {
            "A": "synt\u00e9za nukleov\u00fdch kysel\u00edn",
            "B": "synt\u00e9za tukov",
            "C": "synt\u00e9za bielkov\u00edn",
            "D": "synt\u00e9za cukrov"
        }
    },
    {
        "id": 251,
        "question": "Pre jadierko eukaryotickej bunky platia tvrdenia:",
        "answers": {
            "A": "je ohrani\u010den\u00e9 od cytoplazmy biomembr\u00e1nou",
            "B": "po\u010das bunkov\u00e9ho delenia sa str\u00e1ca",
            "C": "syntetizuje riboz\u00f3mov\u00fa RNA",
            "D": "syntetizuje riboz\u00f3mov\u00e9 bielkoviny"
        }
    },
    {
        "id": 252,
        "question": "Jadierko (nucleolus) bunky syntetizuje:",
        "answers": {
            "A": "prote\u00edny",
            "B": "steroidy",
            "C": "riboz\u00f3mov\u00fa RNA",
            "D": "transf\u00e9rov\u00fa RNA"
        }
    },
    {
        "id": 253,
        "question": "DNA sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "v chromoz\u00f3moch",
            "B": "v jadierku",
            "C": "v plastidoch",
            "D": "v riboz\u00f3moch"
        }
    },
    {
        "id": 254,
        "question": "Kde v bunke je lokalizovan\u00e1 synt\u00e9za mRNA?",
        "answers": {
            "A": "v cytoplazme",
            "B": "na riboz\u00f3moch",
            "C": "v jadre",
            "D": "v jadierku"
        }
    },
    {
        "id": 255,
        "question": "Ktor\u00e1 organela v bunke syntetizuje bielkoviny?",
        "answers": {
            "A": "endoplazmatick\u00e9 retikulum",
            "B": "riboz\u00f3my",
            "C": "plazmidy",
            "D": "lyzoz\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 256,
        "question": "Biomembr\u00e1ny s\u00fa tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "vrstvou fosfolipidov, vl\u00e1knit\u00fdmi a gu\u013eovit\u00fdmi bielkovinami",
            "B": "dvojvrstvou fosfolipidov, do ktorej s\u00fa ponoren\u00e9 biekoviny",
            "C": "dvojvrstvou prote\u00ednov a vl\u00e1knit\u00fdmi fosfolipidmi",
            "D": "dvojitou vrstvou fosfolipidov, integr\u00e1lnymi a perif\u00e9rnymi bielkovinami"
        }
    },
    {
        "id": 257,
        "question": "Fosfolipidy sa podie\u013eaj\u00fa na stavbe:",
        "answers": {
            "A": "biomembr\u00e1n",
            "B": "fibril\u00e1rnych \u0161trukt\u00far v bunke",
            "C": "chromoz\u00f3mov",
            "D": "mitotick\u00e9ho apar\u00e1tu"
        }
    },
    {
        "id": 258,
        "question": "Dvojit\u00fa membr\u00e1nu maj\u00fa tieto bunkov\u00e9 \u0161trukt\u00fary:",
        "answers": {
            "A": "jadro, mitochondrie a plastidy",
            "B": "jadro, vakuoly a plastidy",
            "C": "iba mitochondrie a plastidy",
            "D": "iba jadro"
        }
    },
    {
        "id": 259,
        "question": "Za energetick\u00e9 centrum bunky pova\u017eujeme:",
        "answers": {
            "A": "chloroplasty, ktor\u00e9 zabezpe\u010duj\u00fa premenu svetelnej energie na chemick\u00fa",
            "B": "mitochondrie, preto\u017ee sa v nich tvor\u00ed ATP",
            "C": "endoplazmatick\u00e9 retikulum, lebo zabezpe\u010duje synt\u00e9zu bielkov\u00edn a lipidov",
            "D": "jadro, lebo je tu DNA a je to hlavn\u00e9 riadiace centrum bunky"
        }
    },
    {
        "id": 260,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch \u0161trukt\u00far eukaryotickej bunky maj\u00fa dvojit\u00fa membr\u00e1nu?",
        "answers": {
            "A": "jadro",
            "B": "cytoplazmatick\u00e1 membr\u00e1na",
            "C": "mitochondrie",
            "D": "chloroplasty"
        }
    },
    {
        "id": 261,
        "question": "Vn\u00fatrobunkov\u00e9 \u0161trukt\u00fary s vlastnou DNA s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "mitochondrie a plastidy",
            "B": "Golgiho apar\u00e1t a mitochondrie",
            "C": "plastidy a lyzoz\u00f3my",
            "D": "\u017eiadne tak\u00e9 \u0161trukt\u00fary neexistuj\u00fa, DNA je iba v jadre"
        }
    },
    {
        "id": 262,
        "question": "Pre mitochondrie plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa energetick\u00fdm centrom bunky",
            "B": "energiu transformuj\u00fa v procese d\u00fdchania do formy ATP",
            "C": "v ka\u017edej bunke je len jedna mitochondria",
            "D": "v ka\u017edej bunke m\u00f4\u017eu by\u0165 stovky a\u017e tis\u00edcky mitochondri\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 263,
        "question": "Po\u010det mitochondri\u00ed v bunke je spravidla:",
        "answers": {
            "A": "1",
            "B": "2",
            "C": "m\u00f4\u017ee ich by\u0165 nieko\u013eko stov\u00e1k",
            "D": "neprevy\u0161uje 100"
        }
    },
    {
        "id": 264,
        "question": "Calvinov-Bensonov cyklus fix\u00e1cie uhl\u00edka sa deje:",
        "answers": {
            "A": "v jadre",
            "B": "v cytoplazme",
            "C": "v matrixe mitochondri\u00ed",
            "D": "v str\u00f3me chloroplastov"
        }
    },
    {
        "id": 265,
        "question": "Leukoplasty sa nach\u00e1dzaj\u00fa naj\u010dastej\u0161ie:",
        "answers": {
            "A": "v z\u00e1sobn\u00fdch org\u00e1noch prvokov",
            "B": "v z\u00e1sobn\u00fdch org\u00e1noch rastl\u00edn",
            "C": "rovnako vo v\u0161etk\u00fdch rastlinn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "D": "v bunk\u00e1ch listov po strate chlorofylu"
        }
    },
    {
        "id": 266,
        "question": "Tylakoidy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "membr\u00e1ny chloroplastov",
            "B": "vl\u00e1kna v mitotickom apar\u00e1te",
            "C": "ne\u017eiv\u00e9 s\u00fa\u010dasti bunky",
            "D": "kan\u00e1liky Golgiho apar\u00e1tu"
        }
    },
    {
        "id": 267,
        "question": "Pre plastidy plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa len v rastlinn\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "B": "sa nach\u00e1dzaj\u00fa v rastlinn\u00fdch aj \u017eivo\u010d\u00ed\u0161nych bunk\u00e1ch",
            "C": "v\u00e4\u010d\u0161ina obsahuje fotosyntetick\u00e9 farbiv\u00e1",
            "D": "maj\u00fa vlastn\u00fa DNA"
        }
    },
    {
        "id": 268,
        "question": "Pre endoplazmatick\u00e9 retikulum platia tvrdenia:",
        "answers": {
            "A": "je to membr\u00e1nov\u00e1 \u0161trukt\u00fara, tvoren\u00e1 syst\u00e9mom kan\u00e1likov",
            "B": "jeho drsn\u00e1 forma zabezpe\u010duje proteosynt\u00e9zu",
            "C": "jeho hladk\u00e1 forma sa podie\u013ea na synt\u00e9ze sacharidov",
            "D": "zabezpe\u010duje transport l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 269,
        "question": "Drsn\u00e1 forma endoplazmatick\u00e9ho retikula m\u00e1 na membr\u00e1nach naviazan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "nukleov\u00e9 kyseliny",
            "B": "lyzoz\u00f3my",
            "C": "riboz\u00f3my",
            "D": "enz\u00fdmy"
        }
    },
    {
        "id": 270,
        "question": "Drsn\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum pozost\u00e1va:",
        "answers": {
            "A": "z endoplazmatick\u00e9ho retikula a rib\u00f3zy",
            "B": "z endoplazmatick\u00e9ho retikula a RNA",
            "C": "z endoplazmatick\u00e9ho retikula a riboz\u00f3mov",
            "D": "z endoplazmov\u00e9ho retikula a DNA"
        }
    },
    {
        "id": 271,
        "question": "Riboz\u00f3my syntetizuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bielkoviny",
            "B": "cukry",
            "C": "tuky",
            "D": "riboz\u00f3mov\u00fa RNA"
        }
    },
    {
        "id": 272,
        "question": "\u0160trukt\u00fary bunky, ktor\u00e9 sa podie\u013eaj\u00fa na proteosynt\u00e9ze s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "jadro, endoplazmatick\u00e9 retikulum a riboz\u00f3my",
            "B": "drsn\u00e9 endoplazmatick\u00e9 retikulum a Golgiho apar\u00e1t",
            "C": "vo\u013en\u00e9 riboz\u00f3my v cytoplazme a tylakoidy",
            "D": "endoplazmatick\u00e9 retikulum, riboz\u00f3my a Golgiho apar\u00e1t"
        }
    },
    {
        "id": 273,
        "question": "Ak\u00e9 funkcie plnia vakuoly v rastlinn\u00fdch bunk\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa sa na rozkladn\u00fdch procesoch",
            "B": "s\u00fa vyplnen\u00e9 z\u00e1sobn\u00fdmi l\u00e1tkami",
            "C": "tvoria sa v nich rastlinn\u00e9 farbiv\u00e1",
            "D": "podmie\u0148uj\u00fa vn\u00fatorn\u00fd tlak v bunke"
        }
    },
    {
        "id": 274,
        "question": "Je pravdiv\u00e9 tvrdenie, \u017ee vakuoly sa nach\u00e1dzaj\u00fa iba v rastlinn\u00fdch bunk\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, je to typick\u00e1 rastlinn\u00e1 \u0161trukt\u00fara",
            "B": "\u00e1no, podobn\u00e9 \u0161trukt\u00fary u \u017eivo\u010d\u00edchov naz\u00fdvame lyzoz\u00f3my",
            "C": "nie, \u017eivo\u010d\u00ed\u0161ne bunky niektor\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov obsahuj\u00fa \u0161pecializovan\u00e9 vakuoly",
            "D": "nie, vakuoly s\u00fa d\u00f4le\u017eit\u00fdmi \u0161trukt\u00farami v bunk\u00e1ch prvokov"
        }
    },
    {
        "id": 275,
        "question": "K ne\u017eiv\u00fdm s\u00fa\u010dastiam bunky patria:",
        "answers": {
            "A": "\u0161krobov\u00e9 zrn\u00e1",
            "B": "tukov\u00e9 kvapky",
            "C": "inkl\u00fazie",
            "D": "cytoskelet"
        }
    },
    {
        "id": 276,
        "question": "Pohybov\u00fa funkciu v bunke zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "mikrofilamenty",
            "B": "mikrotubuly",
            "C": "intermedi\u00e1rne filamenty",
            "D": "intermedi\u00e1rne tubuly"
        }
    },
    {
        "id": 277,
        "question": "Mikrofilamenty s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "jemn\u00e9 vl\u00e1kna v bunke, ktor\u00e9 umo\u017e\u0148uj\u00fa kontrakciu",
            "B": "trubicovit\u00e9 \u00fatvary v cytoplazme bunky",
            "C": "vl\u00e1kna deliaceho vretienka",
            "D": "fibril\u00e1rne \u0161trukt\u00fary"
        }
    },
    {
        "id": 278,
        "question": "Mikrotubuly s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "fibril\u00e1rne \u0161trukt\u00fary",
            "B": "jemn\u00e9 vl\u00e1kna v cytoplazme bunky, ktor\u00e9 umo\u017e\u0148uj\u00fa kontrakciu",
            "C": "trubicovit\u00e9 \u00fatvary v cytoplazme bunky, schopn\u00e9 kontrakcie",
            "D": "kan\u00e1liky, ktor\u00e9 tvoria endoplazmatick\u00e9 retikulum"
        }
    },
    {
        "id": 279,
        "question": "Fibril\u00e1rne \u0161trukt\u00fary, ktor\u00e9 nemaj\u00fa schopnos\u0165 kontrakcie, sa naz\u00fdvaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "intercelul\u00e1rne filamenty",
            "B": "intermedi\u00e1rne filamenty",
            "C": "intermedi\u00e1rne tubuly",
            "D": "intercelul\u00e1rne tubuly"
        }
    },
    {
        "id": 280,
        "question": "Dynamick\u00fa kostru bunky tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "cytoskelet",
            "B": "cytoplazma",
            "C": "s\u00fastava kry\u0161talick\u00fdch inkl\u00fazi\u00ed",
            "D": "sie\u0165 mikrofilamentov a mikrotubulov"
        }
    },
    {
        "id": 281,
        "question": "Intermedi\u00e1rne filamenty maj\u00fa funkciu:",
        "answers": {
            "A": "pohybov\u00fa",
            "B": "spev\u0148ovaciu",
            "C": "transportn\u00fa",
            "D": "metabolick\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 282,
        "question": "Stavebn\u00fdm z\u00e1kladom fibril\u00e1rnych \u0161trukt\u00far s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "mikrotubuly, mikrofilamenty a intermedi\u00e1rne filamenty",
            "B": "fibr\u00edn, tubul\u00edn a myozin",
            "C": "akt\u00edn, myoz\u00edn, bielkovinov\u00e9 filamenty",
            "D": "tubul\u00edn, filamenty a intermedi\u00e1rny fibr\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 283,
        "question": "Endosymbiotick\u00e1 te\u00f3ria vysvet\u013euje:",
        "answers": {
            "A": "vznik li\u0161ajn\u00edkov",
            "B": "vznik eukaryotickej bunky",
            "C": "fungovanie symbiotick\u00e9ho vz\u0165ahu medzi dvomi organizmami",
            "D": "vznik mitochondri\u00ed a plastidov z p\u00f4vodne samostatn\u00fdch prokaryotick\u00fdch organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 284,
        "question": "Vznik eukaryotickej bunky z viacer\u00fdch samostatn\u00fdch prokaryotick\u00fdch buniek vysvet\u013euje:",
        "answers": {
            "A": "endosymbiotick\u00e1 te\u00f3ria",
            "B": "panspermick\u00e1 te\u00f3ria",
            "C": "kreacionistick\u00e1 te\u00f3ria",
            "D": "kumula\u010dn\u00e1 te\u00f3ria"
        }
    },
    {
        "id": 285,
        "question": "Za predchodcov chloroplastov sa pod\u013ea endosymbiotickej te\u00f3rie pova\u017euj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "vakuoly obsahuj\u00face chlorofyl",
            "B": "fototrofn\u00e9 prokaryota",
            "C": "sinice",
            "D": "cyanobakt\u00e9rie"
        }
    },
    {
        "id": 286,
        "question": "Pri ktor\u00fdch mechanizmoch prechodu l\u00e1tok cez cytoplazmatick\u00fa membr\u00e1nu, je potrebn\u00e1 energia?",
        "answers": {
            "A": "osm\u00f3za",
            "B": "akt\u00edvny transport",
            "C": "fagocyt\u00f3za",
            "D": "pinocyt\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 287,
        "question": "Akt\u00edvny transport cez bunkov\u00fa membr\u00e1nu sa uskuto\u010d\u0148uje pomocou:",
        "answers": {
            "A": "bielkovinov\u00fdch pren\u00e1\u0161a\u010dov",
            "B": "fagocyt\u00f3zy",
            "C": "pinocyt\u00f3zy",
            "D": "dif\u00fazie"
        }
    },
    {
        "id": 288,
        "question": "Dif\u00fazia je:",
        "answers": {
            "A": "pohyb molek\u00fal z miesta vy\u0161\u0161ej koncentr\u00e1cie na miesto s ni\u017e\u0161ou koncentr\u00e1ciou",
            "B": "rozptyl l\u00e1tky v rozp\u00fa\u0161\u0165adle",
            "C": "rozptyl rozp\u00fa\u0161\u0165adla v l\u00e1tke",
            "D": "vyrovn\u00e1vanie koncentr\u00e1cie medzi rozp\u00fa\u0161\u0165adlom a roztokom v smere koncentra\u010dn\u00e9ho sp\u00e1du"
        }
    },
    {
        "id": 289,
        "question": "Pr\u00edkladom dif\u00fazie v \u017eiv\u00fdch organizmoch je:",
        "answers": {
            "A": "prechod kysl\u00edka z alveol do krvi",
            "B": "absorpcia vody v \u010drev\u00e1ch",
            "C": "sp\u00e4tn\u00e9 vstreb\u00e1vanie vody a miner\u00e1lnych l\u00e1tok v kan\u00e1likoch nefr\u00f3nu",
            "D": "prechod CO2 z buniek do krvi"
        }
    },
    {
        "id": 290,
        "question": "K vstreb\u00e1vaniu tukov v tenkom \u010dreve doch\u00e1dza prostredn\u00edctvom:",
        "answers": {
            "A": "osm\u00f3zy",
            "B": "pinocyt\u00f3zy",
            "C": "fagocyt\u00f3zy",
            "D": "bielkovinov\u00fdch kan\u00e1likov"
        }
    },
    {
        "id": 291,
        "question": "Transport gluk\u00f3zy a aminokysel\u00edn do bunky zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "pinocyt\u00f3za",
            "B": "fagocyt\u00f3za",
            "C": "transportn\u00e1 bielkovina",
            "D": "ATP"
        }
    },
    {
        "id": 292,
        "question": "Pri prenikan\u00ed potrebn\u00fdch i\u00f3nov do bunky sa uplat\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "dif\u00fazia",
            "B": "osm\u00f3za",
            "C": "endocyt\u00f3za",
            "D": "transportn\u00e1 bielkovina"
        }
    },
    {
        "id": 293,
        "question": "K \u0161truktur\u00e1lnej prestavbe cytoplazmatickej membr\u00e1ny doch\u00e1dza pri:",
        "answers": {
            "A": "exocyt\u00f3ze",
            "B": "endocyt\u00f3ze",
            "C": "pinocyt\u00f3ze",
            "D": "fagocyt\u00f3ze"
        }
    },
    {
        "id": 294,
        "question": "Osm\u00f3za je:",
        "answers": {
            "A": "pohyb vody cez semipermeabiln\u00fa membr\u00e1nu na miesto s vy\u0161\u0161ou koncentr\u00e1ciou rozp\u00fa\u0161\u0165anej l\u00e1tky",
            "B": "pohyb l\u00e1tky za rozp\u00fa\u0161\u0165adlom",
            "C": "tlak vo vn\u00fatri kapil\u00e1r",
            "D": "tlak vo vn\u00fatri buniek"
        }
    },
    {
        "id": 295,
        "question": "Plazmol\u00fdza nastane, ke\u010f sa bunka ocitne v prostred\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "hypotonickom",
            "B": "hypertonickom",
            "C": "s vy\u0161\u0161ou koncentr\u00e1ciou osmoticky akt\u00edvnych \u010dast\u00edc",
            "D": "s ni\u017e\u0161ou koncentr\u00e1ciou osmoticky akt\u00edvnych \u010dast\u00edc"
        }
    },
    {
        "id": 296,
        "question": "Ke\u010f posol\u00edme uhorku, m\u00f4\u017eeme pozorova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "dif\u00faziu",
            "B": "plazmol\u00fdzu",
            "C": "osmotick\u00fa l\u00fdzu",
            "D": "plazmopt\u00fdzu"
        }
    },
    {
        "id": 297,
        "question": "Praskanie du\u017einy plodov ovocia po dlhotrvaj\u00facich da\u017e\u010foch, je jav, ktor\u00fd sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "plazmol\u00fdza",
            "B": "deplazmol\u00fdza",
            "C": "plazmopt\u00fdza",
            "D": "osmol\u00fdza"
        }
    },
    {
        "id": 298,
        "question": "Osmotick\u00e1 l\u00fdza \u010derven\u00fdch krviniek m\u00f4\u017ee nasta\u0165 v:",
        "answers": {
            "A": "roztoku soli",
            "B": "roztoku gluk\u00f3zy",
            "C": "v alkohole",
            "D": "v destilovanej vode"
        }
    },
    {
        "id": 299,
        "question": "Koncentr\u00e1cia hypertonick\u00e9ho prostredia je:",
        "answers": {
            "A": "premenliv\u00e1 v z\u00e1vislosti od prostredia",
            "B": "vy\u0161\u0161ia ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme",
            "C": "rovnak\u00e1 ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme",
            "D": "ni\u017e\u0161ia ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme"
        }
    },
    {
        "id": 300,
        "question": "Koncentr\u00e1cia hypotonick\u00e9ho prostredia je:",
        "answers": {
            "A": "rovnak\u00e1 ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme",
            "B": "premenliv\u00e1 v z\u00e1vislosti od prostredia",
            "C": "vy\u0161\u0161ia ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme",
            "D": "ni\u017e\u0161ia ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme"
        }
    },
    {
        "id": 301,
        "question": "Koncentr\u00e1cia izotonick\u00e9ho prostredia je:",
        "answers": {
            "A": "vy\u0161\u0161ia ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme",
            "B": "ni\u017e\u0161ia ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme",
            "C": "rovnak\u00e1 ako koncentr\u00e1cia rozpusten\u00fdch l\u00e1tok v cytoplazme",
            "D": "premenliv\u00e1 v z\u00e1vislosti od prostredia"
        }
    },
    {
        "id": 303,
        "question": "V akom prostred\u00ed sa \u017eivo\u010d\u00ed\u0161na bunka zmr\u0161t\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "hypotonickom",
            "B": "hypertonickom",
            "C": "izotonickom",
            "D": "v roztoku soli"
        }
    },
    {
        "id": 304,
        "question": "Je pravda, \u017ee pri bakteri\u00e1lnom z\u00e1pale hrdla pom\u00f4\u017ee kloktanie koncentrovan\u00fdm roztokom NaCl?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, v hypertonickom prostred\u00ed bakt\u00e9rie uvo\u013e\u0148uj\u00fa vodu a hyn\u00fa.",
            "B": "\u00e1no, v hypotonickom prostred\u00ed bakt\u00e9rie prij\u00edmaj\u00fa vodu a praskaj\u00fa",
            "C": "nie, roztok NaCl m\u00f4\u017ee po\u0161kodi\u0165 sliznicu",
            "D": "nie, pre bakt\u00e9rie je roztok NaCl ne\u0161kodn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 305,
        "question": "Pinocyt\u00f3za:",
        "answers": {
            "A": "patr\u00ed medzi akt\u00edvne formy prenosu l\u00e1tok cez cytoplazmatick\u00fa membr\u00e1nu",
            "B": "patr\u00ed medzi pas\u00edvne formy prenosu l\u00e1tok cez cytoplazmatick\u00fa membr\u00e1nu",
            "C": "zabezpe\u010duje pr\u00edjem l\u00e1tok bez spotreby energie",
            "D": "zabezpe\u010duje vylu\u010dovanie nepotrebn\u00fdch l\u00e1tok z bunky"
        }
    },
    {
        "id": 306,
        "question": "Medzi pas\u00edvne formy prenosu l\u00e1tok cez cytoplazmatick\u00fa membr\u00e1nu nepatr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "endocyt\u00f3za",
            "B": "pinocyt\u00f3za",
            "C": "osm\u00f3za",
            "D": "fagocyt\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 307,
        "question": "Medzi akt\u00edvne formy prenosu l\u00e1tok cez cytoplazmatick\u00fa membr\u00e1nu nepatr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "dif\u00fazia",
            "B": "pinocyt\u00f3za",
            "C": "fagocyt\u00f3za",
            "D": "osm\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 308,
        "question": "Z ko\u013ek\u00fdch f\u00e1z pozost\u00e1va bunkov\u00fd cyklus?",
        "answers": {
            "A": "2",
            "B": "4",
            "C": "6",
            "D": "8"
        }
    },
    {
        "id": 309,
        "question": "Ktor\u00e1 bunkov\u00e1 \u0161trukt\u00fara zodpoved\u00e1 za presn\u00e9 rozdelenie chromoz\u00f3mov do dc\u00e9rskych buniek ?",
        "answers": {
            "A": "jadro",
            "B": "cytoskelet",
            "C": "mitochondrie",
            "D": "mitotick\u00fd apar\u00e1t"
        }
    },
    {
        "id": 310,
        "question": "Ako sa naz\u00fdva f\u00e1za bunkov\u00e9ho delenia, v ktorej sa mikrotubuly deliaceho vretienka skracuj\u00fa a pri\u0165ahuj\u00fa chromoz\u00f3my k centriol\u00e1m?",
        "answers": {
            "A": "telof\u00e1za",
            "B": "interf\u00e1za",
            "C": "metaf\u00e1za",
            "D": "anaf\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 311,
        "question": "Chromoz\u00f3my s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "morfologick\u00e9 \u00fatvary, ktor\u00e9 mo\u017eno pozorova\u0165 len pri delen\u00ed bunky",
            "B": "\u0161trukt\u00fary, ktor\u00e9 mo\u017eno pozorova\u0165 v jadre bunky permanentne",
            "C": "\u0161trukt\u00fary vidite\u013en\u00e9 len v S-f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu",
            "D": "\u0161trukt\u00fary, ktor\u00e9 v jadre vznikaj\u00fa na za\u010diatku delenia bunky"
        }
    },
    {
        "id": 312,
        "question": "Mit\u00f3zou vznikaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "somatick\u00e9 bunky",
            "B": "v\u0161etky bunky organizmu",
            "C": "v\u0161etky bunky organizmov, vr\u00e1tane bakt\u00e9ri\u00ed",
            "D": "len pohlavn\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 313,
        "question": "V prof\u00e1ze mit\u00f3zy doch\u00e1dza k:",
        "answers": {
            "A": "\u0161piraliz\u00e1cii chromoz\u00f3mov",
            "B": "synt\u00e9ze DNA",
            "C": "vzniku mitotick\u00e9ho apar\u00e1tu",
            "D": "vzniku jadierka"
        }
    },
    {
        "id": 314,
        "question": "V metaf\u00e1ze mit\u00f3zy doch\u00e1dza k:",
        "answers": {
            "A": "usporiadaniu chromoz\u00f3mov do centr\u00e1lnej roviny",
            "B": "rozch\u00e1dzaniu dc\u00e9rskych chromat\u00edd",
            "C": "roz\u0161tiepeniu chromat\u00edd",
            "D": "rozdeleniu centriol"
        }
    },
    {
        "id": 315,
        "question": "V anaf\u00e1ze mit\u00f3zy doch\u00e1dza k:",
        "answers": {
            "A": "rozch\u00e1dzaniu chromoz\u00f3mov k proti\u013eahl\u00fdm p\u00f3lom bunky",
            "B": "rozch\u00e1dzaniu chromat\u00edd k proti\u013eahl\u00fdm p\u00f3lom bunky",
            "C": "ukon\u010deniu delenia jadra",
            "D": "z\u00e1niku mitotick\u00e9ho apar\u00e1tu"
        }
    },
    {
        "id": 316,
        "question": "V telof\u00e1ze mit\u00f3zy doch\u00e1dza k:",
        "answers": {
            "A": "ukon\u010deniu karyokin\u00e9zy",
            "B": "priebehu cytokin\u00e9zy",
            "C": "de\u0161piraliz\u00e1cii chromoz\u00f3mov",
            "D": "vzniku novej DNA"
        }
    },
    {
        "id": 317,
        "question": "V ktorej f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu doch\u00e1dza k zdvojeniu jednochromatidov\u00e9ho chromoz\u00f3mu na dvojchromatidov\u00fd?",
        "answers": {
            "A": "v metaf\u00e1ze",
            "B": "v prof\u00e1ze",
            "C": "v S-f\u00e1ze",
            "D": "v G2 f\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 318,
        "question": "Redukcia po\u010dtu chromoz\u00f3mov je charakteristick\u00e1 pre:",
        "answers": {
            "A": "heterotypick\u00e9 delenie bunky",
            "B": "homeotypick\u00e9 delenie bunky",
            "C": "I. meiotick\u00e9 delenie",
            "D": "II. meiotick\u00e9 delenie"
        }
    },
    {
        "id": 319,
        "question": "Pre heterotypick\u00e9 delenie plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je to prv\u00e9 meiotick\u00e9 delenie",
            "B": "je to druh\u00e9 meiotick\u00e9 delenie",
            "C": "po\u010det chromoz\u00f3mov sa redukuje na polovicu",
            "D": "po\u010det chromoz\u00f3mov sa nemen\u00ed, podob\u00e1 sa na mit\u00f3zu"
        }
    },
    {
        "id": 320,
        "question": "Pre homeotypick\u00e9 delenie plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je to prv\u00e9 meiotick\u00e9 delenie",
            "B": "je to druh\u00e9 meiotick\u00e9 delenie",
            "C": "po\u010det chromoz\u00f3mov sa nemen\u00ed, podob\u00e1 sa na mit\u00f3zu",
            "D": "po\u010det chromoz\u00f3mov sa redukuje na polovicu"
        }
    },
    {
        "id": 321,
        "question": "Crossing over prebieha:",
        "answers": {
            "A": "v prof\u00e1ze prv\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia",
            "B": "po\u010das heterotypick\u00e9ho delenia",
            "C": "v metaf\u00e1ze mei\u00f3zy I.",
            "D": "po\u010das interf\u00e1zy mei\u00f3zy"
        }
    },
    {
        "id": 322,
        "question": "Bivalenty s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "polovi\u010dky chromoz\u00f3mov",
            "B": "dvojice homologick\u00fdch chromoz\u00f3mov",
            "C": "chromoz\u00f3mov\u00e9 p\u00e1ry",
            "D": "ramen\u00e1 chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 323,
        "question": "Karyokin\u00e9za je:",
        "answers": {
            "A": "delenie jadra",
            "B": "pohyb jadra v cytoplazme",
            "C": "pohyb centriol po rozdelen\u00ed",
            "D": "pohyb chromoz\u00f3mov v anaf\u00e1ze"
        }
    },
    {
        "id": 324,
        "question": "Cytokin\u00e9za je proces, ktor\u00fdm sa:",
        "answers": {
            "A": "za\u010d\u00edna proces delenia bunky po interf\u00e1ze",
            "B": "za\u010d\u00edna proces odde\u013eovania bivalentov",
            "C": "ukon\u010duje proces delenia bunky v telof\u00e1ze",
            "D": "ukon\u010duje proces delenia jadra v mit\u00f3ze"
        }
    },
    {
        "id": 325,
        "question": "Ke\u010f pod mikroskopom vid\u00edme dvojchomatidov\u00e9 chromoz\u00f3my usporiadan\u00e9 v centr\u00e1lnej rovine, \u0161t\u00e1dium mit\u00f3zy je:",
        "answers": {
            "A": "telof\u00e1za",
            "B": "metaf\u00e1za",
            "C": "cytokin\u00e9za",
            "D": "anaf\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 326,
        "question": "Ke\u010f pod mikroskopom vid\u00edme zv\u00e4\u010d\u0161en\u00e9 jadr\u00e1 s rozl\u00ed\u0161ite\u013en\u00fdmi chromoz\u00f3mami, \u0161t\u00e1dium mit\u00f3zy je:",
        "answers": {
            "A": "interf\u00e1za",
            "B": "metaf\u00e1za",
            "C": "anaf\u00e1za",
            "D": "prof\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 327,
        "question": "Pod\u013ea \u010doho del\u00edme eukaryotick\u00e9 bunky na haploidn\u00e9 a diploidn\u00e9?",
        "answers": {
            "A": "pod\u013ea po\u010dtu homologick\u00fdch chromoz\u00f3mov v bunke",
            "B": "pod\u013ea po\u010dtu nehomologick\u00fdch chromoz\u00f3mov v bunke",
            "C": "pod\u013ea po\u010dtu v\u0161etk\u00fdch chromoz\u00f3mov v bunke",
            "D": "pod\u013ea po\u010dtu pohlavn\u00fdch chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 328,
        "question": "Centrom\u00e9ra je:",
        "answers": {
            "A": "\u010das\u0165 deliaceho vretienka",
            "B": "miesto prekr\u00ed\u017eenia chromoz\u00f3mov",
            "C": "miesto na chromoz\u00f3me, kde sa prip\u00e1jaj\u00fa vl\u00e1kna deliaceho vretienka",
            "D": "miesto na chromoz\u00f3me, kde sa lokalizuje g\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 329,
        "question": "Mei\u00f3za je proces:",
        "answers": {
            "A": "delenia bakt\u00e9ri\u00ed",
            "B": "rozmno\u017eovania prvokov",
            "C": "redukcie po\u010dtu chromoz\u00f3mov na polovicu",
            "D": "reprodukcie v\u00edrusov"
        }
    },
    {
        "id": 330,
        "question": "Kedy doch\u00e1dza k redukcii po\u010dtu chromoz\u00f3mov v pohlavn\u00fdch bunk\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "v G1 f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu",
            "B": "po\u010das mei\u00f3zy",
            "C": "na za\u010diatku mit\u00f3zy",
            "D": "na konci amit\u00f3zy"
        }
    },
    {
        "id": 331,
        "question": "Ako sa ozna\u010duje f\u00e1za bunkov\u00e9ho cyklu, v ktorej sa replikuje DNA:",
        "answers": {
            "A": "M",
            "B": "G1",
            "C": "S",
            "D": "G2"
        }
    },
    {
        "id": 332,
        "question": "V ktorej f\u00e1ze mei\u00f3zy doch\u00e1dza k prekr\u00ed\u017eeniu chromoz\u00f3mov (crossing over)?",
        "answers": {
            "A": "prof\u00e1ze I",
            "B": "interf\u00e1ze",
            "C": "anaf\u00e1ze I",
            "D": "prof\u00e1ze II"
        }
    },
    {
        "id": 333,
        "question": "Pojmom kormus ozna\u010dujeme:",
        "answers": {
            "A": "diferencovan\u00e9 telo rastliny s prav\u00fdmi org\u00e1nmi",
            "B": "jednoduch\u00e9, m\u00e1lo diferencovan\u00e9 telo v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn",
            "C": "druhotne deliv\u00e9 pletivo",
            "D": "cievny zv\u00e4zok v koreni vy\u0161\u0161\u00edch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 334,
        "question": "Ak\u00fa funkciu plnia v rastline prim\u00e1rne merist\u00e9my?",
        "answers": {
            "A": "umo\u017e\u0148uj\u00fa rast rastl\u00edn",
            "B": "s\u00fa podmienkou prim\u00e1rneho hrubnutia v stonke",
            "C": "zabezpe\u010duj\u00fa delenie buniek v rastov\u00fdch vrcholoch",
            "D": "tvoria v\u0161etky druhy mechanick\u00fdch plet\u00edv"
        }
    },
    {
        "id": 335,
        "question": "Kde v rastline n\u00e1jdeme prim\u00e1rne merist\u00e9my?",
        "answers": {
            "A": "v rastov\u00fdch vrcholoch",
            "B": "medzi drevom a lykom",
            "C": "v du\u017eine stonky",
            "D": "na \u0161pi\u010dke kore\u0148a"
        }
    },
    {
        "id": 336,
        "question": "\u010cinnos\u0165ou kambia sa v stonke rastliny tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "borka",
            "B": "druhotn\u00e1 k\u00f4ra",
            "C": "vrstva korku",
            "D": "druhotn\u00e9 drevo a lyko"
        }
    },
    {
        "id": 337,
        "question": "Ktor\u00fd z nasleduj\u00facich pojmov ozna\u010duje sekund\u00e1rne deliv\u00e9 pletivo?",
        "answers": {
            "A": "perycikel",
            "B": "felog\u00e9n",
            "C": "kambium",
            "D": "korok"
        }
    },
    {
        "id": 338,
        "question": "Kambium je:",
        "answers": {
            "A": "druhotn\u00e9 deliv\u00e9 pletivo zabezpe\u010duj\u00face hrubnutie stonky a kore\u0148a",
            "B": "s\u00favisl\u00e1, nepriepustn\u00e1 vrstva na povrchu listov a stoniek rastl\u00edn",
            "C": "deliv\u00e9 pletivo, \u010dinnos\u0165ou ktor\u00e9ho vznik\u00e1 druhotn\u00e9 drevo a lyko",
            "D": "cievny zv\u00e4zok v koreni vy\u0161\u0161\u00edch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 339,
        "question": "Ak\u00e9 pletivo zabezpe\u010duje pevnos\u0165 a pru\u017enos\u0165 stopiek plodov?",
        "answers": {
            "A": "parench\u00fdm",
            "B": "kolench\u00fdm",
            "C": "sklerench\u00fdm",
            "D": "kambium"
        }
    },
    {
        "id": 340,
        "question": "Ktor\u00e9 rastlinn\u00e9 pletivo sa vyu\u017e\u00edva ako v\u00fdznamn\u00e1 hospod\u00e1rska surovina v textilnom priemysle ?",
        "answers": {
            "A": "sklerenchymatick\u00e9",
            "B": "parenchymatick\u00e9",
            "C": "kolenchymatick\u00e9",
            "D": "meristematick\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 341,
        "question": "Pre kolench\u00fdm plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je to trv\u00e1ce pletivo, ktor\u00e9 dod\u00e1va rastlin\u00e1m pru\u017enos\u0165 a pevnos\u0165",
            "B": "je to pletivo s rovnomerne zhrubnut\u00fdmi bunkov\u00fdmi stenami",
            "C": "nach\u00e1dza sa v stopk\u00e1ch listov a plodov",
            "D": "je to druhotne deliv\u00e9 pletivo v stonke rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 342,
        "question": "Parenchymatick\u00e9 pletivo je tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "tenkostenn\u00fdmi bunkami bez medzibunkov\u00fdch priestorov",
            "B": "tenkostenn\u00fdmi bunkami s v\u00fdrazn\u00fdmi medzibunkovmi priestormi",
            "C": "bunkami s nerovnomerne zhrubnut\u00fdmi bunkov\u00fdmi stenami",
            "D": "bunkami, ktor\u00e9 si zachovali schopnos\u0165 deli\u0165 sa"
        }
    },
    {
        "id": 343,
        "question": "Prieduchy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "otvory na okraji listov rastl\u00edn, ktor\u00fdmi sa odparuje voda",
            "B": "dve bunky so schopnos\u0165ou zatv\u00e1ra\u0165 a otv\u00e1ra\u0165 medzeru medzi sebou",
            "C": "bunky, ktor\u00e9 svojou \u010dinnos\u0165ou sprostredkuj\u00fa v\u00fdmenu plynov",
            "D": "poko\u017ekov\u00e9 \u00fatvary"
        }
    },
    {
        "id": 344,
        "question": "Hydat\u00f3dy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "otvory, ktor\u00fdmi rastlina vylu\u010duje vodu a soli z poko\u017eky",
            "B": "prieduchy, ktor\u00e9 stratili schopnos\u0165 zatv\u00e1ra\u0165 sa",
            "C": "cievy, ktor\u00e9 ved\u00fa vodu v rastlinnej stonke",
            "D": "ch\u013apky na povrchu listov"
        }
    },
    {
        "id": 345,
        "question": "Kutikula je:",
        "answers": {
            "A": "s\u00favisl\u00e1, nepriepustn\u00e1 vrstva na povrchu listov a stoniek rastl\u00edn",
            "B": "ochrann\u00e1 vrstva na povrchu epidermy niektor\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "C": "obrven\u00fd d\u00fdchac\u00ed epitel vodn\u00fdch bezstavovcov",
            "D": "druhotne deliv\u00e9 pletivo zabezpe\u010duj\u00face hrubnutie stonky a kore\u0148a"
        }
    },
    {
        "id": 346,
        "question": "Za trich\u00f3my pova\u017eujeme:",
        "answers": {
            "A": "ochrann\u00e9 ch\u013apky na povrchu listov",
            "B": "lepkav\u00e9 \u017e\u013eazy m\u00e4so\u017erav\u00fdch rastl\u00edn",
            "C": "kore\u0148ov\u00e9 vl\u00e1sky",
            "D": "poko\u017ekov\u00e9 ostne"
        }
    },
    {
        "id": 347,
        "question": "Medzi emergencie patria:",
        "answers": {
            "A": "ostne na poko\u017eke stoniek a plodov",
            "B": "tentakuly",
            "C": "lepkav\u00e9 \u017e\u013eazy m\u00e4so\u017erav\u00fdch rastl\u00edn",
            "D": "kore\u0148ov\u00e9 vl\u00e1sky"
        }
    },
    {
        "id": 348,
        "question": "\u010c\u00edm sa l\u00ed\u0161i rizoderma od epidermy?",
        "answers": {
            "A": "nach\u00e1dza sa na koreni",
            "B": "nem\u00e1 kutikulu ani prieduchy",
            "C": "obsahuje iba sekre\u010dn\u00e9 trich\u00f3my",
            "D": "obsahuje iba absorp\u010dn\u00e9 trich\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 349,
        "question": "Tentakuly s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "lepkav\u00e9 \u017eliazky m\u00e4so\u017erav\u00fdch rastl\u00edn",
            "B": "prieduchy, ktor\u00e9 stratili schopnos\u0165 zatv\u00e1ra\u0165 sa",
            "C": "l\u00e1tky, ktor\u00e9 pokr\u00fdvaj\u00fa poko\u017eku rastl\u00edn",
            "D": "p\u0155hliv\u00e9 ch\u013apky na listoch"
        }
    },
    {
        "id": 350,
        "question": "Trv\u00e1ce pletivo tvoren\u00e9 tenkostenn\u00fdmi bunkami so zrete\u013en\u00fdmi medzibunkov\u00fdmi priestormi je:",
        "answers": {
            "A": "merist\u00e9m",
            "B": "parench\u00fdm",
            "C": "sklerench\u00fdm",
            "D": "mezench\u00fdm"
        }
    },
    {
        "id": 351,
        "question": "Radi\u00e1lne cievne zv\u00e4zky sa nach\u00e1dzaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "v stonke jednokl\u00ed\u010dnolistov\u00fdch rastl\u00edn",
            "B": "v koreni",
            "C": "v stonke nahosemenn\u00fdch rastl\u00edn",
            "D": "v stonke dvojkl\u00ed\u010dnolistov\u00fdch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 352,
        "question": "Ktor\u00e9 rastlinn\u00e9 bunky s\u00fa schopn\u00e9 otv\u00e1ra\u0165 sa a zatv\u00e1ra\u0165 sa v z\u00e1vislosti od fyziologick\u00fdch potrieb rastliny?",
        "answers": {
            "A": "hydat\u00f3dy",
            "B": "trich\u00f3my",
            "C": "emergencie",
            "D": "prieduchy"
        }
    },
    {
        "id": 353,
        "question": "V kore\u0148och semenn\u00fdch rastl\u00edn sa nach\u00e1dzaj\u00fa cievne zv\u00e4zky:",
        "answers": {
            "A": "kolater\u00e1lne",
            "B": "koncentrick\u00e9",
            "C": "radi\u00e1lne",
            "D": "bikolater\u00e1lne"
        }
    },
    {
        "id": 354,
        "question": "Transpira\u010dn\u00fd pr\u00fad vedie:",
        "answers": {
            "A": "vodu a miner\u00e1lne l\u00e1tky drevnou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku",
            "B": "asimila\u010dn\u00e9 l\u00e1tky lykovou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku",
            "C": "vodu a miner\u00e1lne l\u00e1tky lykovou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku",
            "D": "asimila\u010dn\u00e9 l\u00e1tky drevnou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku"
        }
    },
    {
        "id": 355,
        "question": "Asimila\u010dn\u00fd pr\u00fad vedie:",
        "answers": {
            "A": "vodu a miner\u00e1lne l\u00e1tky drevnou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku",
            "B": "asimila\u010dn\u00e9 l\u00e1tky lykovou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku",
            "C": "vodu a miner\u00e1lne l\u00e1tky lykovou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku",
            "D": "asimila\u010dn\u00e9 l\u00e1tky drevnou \u010das\u0165ou cievneho zv\u00e4zku"
        }
    },
    {
        "id": 356,
        "question": "V stonke jednokl\u00ed\u010dnolistov\u00fdch rastl\u00edn s\u00fa cievne zv\u00e4zky usporiadan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "do kruhu",
            "B": "v strede okolo str\u017e\u0148a",
            "C": "s\u00fa roztr\u00fasen\u00e9",
            "D": "lyko a drevo sa striedaj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 357,
        "question": "V stonke dvojkl\u00ed\u010dnolistov\u00fdch rastl\u00edn s\u00fa cievne zv\u00e4zky usporiadan\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "kolater\u00e1lne",
            "B": "bikolater\u00e1lne",
            "C": "radi\u00e1lne",
            "D": "do kruhu"
        }
    },
    {
        "id": 358,
        "question": "Homor\u00edzia je:",
        "answers": {
            "A": "kore\u0148ov\u00e1 s\u00fastava nahosemenn\u00fdch rastl\u00edn",
            "B": "kore\u0148ov\u00e1 s\u00fastava jednokl\u00ed\u010dnolistov\u00fdch rastl\u00edn",
            "C": "zv\u00e4zkovit\u00e1 kore\u0148ov\u00e1 s\u00fastava tvoren\u00e1 ved\u013eaj\u0161\u00edmi kore\u0148mi",
            "D": "kore\u0148ov\u00e1 s\u00fastava tvoren\u00e1 jedn\u00fdm hlavn\u00fdm kore\u0148om a rozvetven\u00fdmi bo\u010dn\u00fdmi kore\u0148mi"
        }
    },
    {
        "id": 359,
        "question": "Funkciou kore\u0148ovej \u010diapo\u010dky je:",
        "answers": {
            "A": "kontrola pozit\u00edvne geotropick\u00e9ho rastu kore\u0148a",
            "B": "ochrana meristematick\u00fdch buniek v rastovom vrchole",
            "C": "tvorba slizu napom\u00e1haj\u00faceho prenikaniu kore\u0148a v p\u00f4de",
            "D": "pr\u00edjem vody a miner\u00e1lnych l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 360,
        "question": "Ke\u010f pri rozkon\u00e1rovan\u00ed stonky dc\u00e9rske stonky neprerast\u00fa matersk\u00fa, ide o:",
        "answers": {
            "A": "strapcovit\u00e9 rozkon\u00e1rovanie",
            "B": "poruchu rastu",
            "C": "vrchol\u00edkovit\u00e9 rozkon\u00e1rovanie",
            "D": "rozkon\u00e1rovanie fylogeneticky star\u00fdch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 361,
        "question": "K metamorf\u00f3zam stonky patria:",
        "answers": {
            "A": "brachyblasty",
            "B": "podzemky",
            "C": "haust\u00f3ri\u00e1",
            "D": "poplazy"
        }
    },
    {
        "id": 362,
        "question": "Vyberte spr\u00e1vne uveden\u00e9 znaky jednokl\u00ed\u010dnolistov\u00fdch rastl\u00edn:",
        "answers": {
            "A": "sie\u0165ovit\u00e1 \u017eilnatina, trojpo\u010detn\u00fd kvet, alor\u00edzia",
            "B": "trojpo\u010detn\u00fd kvet, homor\u00edzia, rovnobe\u017en\u00e1 \u017eilnatina",
            "C": "homor\u00edzia, \u0161tvorpo\u010detn\u00fd kvet, sie\u0165ovit\u00e1 \u017eilnatina",
            "D": "alor\u00edzia, \u0161tvorpo\u010detn\u00fd kvet, rovnobe\u017en\u00e1 \u017eilnatina"
        }
    },
    {
        "id": 363,
        "question": "Vyberte spr\u00e1vne uveden\u00e9 znaky dvojkl\u00ed\u010dnolistov\u00fdch rastl\u00edn:",
        "answers": {
            "A": "sie\u0165ovit\u00e1 \u017eilnatina, troj alebo \u0161tvorpo\u010detn\u00fd kvet, alor\u00edzia",
            "B": "trojpo\u010detn\u00fd kvet, homor\u00edzia, rovnobe\u017en\u00e1 \u017eilnatina",
            "C": "homor\u00edzia, \u0161tvorpo\u010detn\u00fd kvet, sie\u0165ovit\u00e1 \u017eilnatina",
            "D": "alor\u00edzia, p\u00e4\u0165 alebo \u0161tvorpo\u010detn\u00fd kvet, sie\u0165ovit\u00e1 \u017eilnatina"
        }
    },
    {
        "id": 364,
        "question": "Ak je listov\u00e1 \u010depe\u013e in\u00e1 na rube ako na l\u00edci, ide o list:",
        "answers": {
            "A": "bifaci\u00e1lny",
            "B": "monofaci\u00e1lny",
            "C": "typick\u00fd pre dvojkl\u00ed\u010dnolistov\u00e9 rastliny",
            "D": "typick\u00fd pre jednokl\u00ed\u010dnolistov\u00e9 rastliny"
        }
    },
    {
        "id": 365,
        "question": "Ak je listov\u00e1 \u010depe\u013e rovnak\u00e1 na rube aj l\u00edci, ide o list:",
        "answers": {
            "A": "bifaci\u00e1lny",
            "B": "monofaci\u00e1lny",
            "C": "typick\u00fd pre jednokl\u00ed\u010dnolistov\u00e9 rastliny",
            "D": "typick\u00fd pre dvojkl\u00ed\u010dnolistov\u00e9 rastliny"
        }
    },
    {
        "id": 366,
        "question": "K znakom fylogeneticky star\u0161\u00edch rastl\u00edn patr\u00ed \u017eilanatina:",
        "answers": {
            "A": "rovnobe\u017en\u00e1",
            "B": "dla\u0148ovit\u00e1",
            "C": "vidlicovit\u00e1",
            "D": "odno\u017een\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 367,
        "question": "Ak z jedn\u00e9ho uzla na stonke vyrast\u00e1 viac listov ide o postavenie listov na stonke:",
        "answers": {
            "A": "protistojn\u00e9",
            "B": "striedav\u00e9",
            "C": "zlo\u017een\u00e9",
            "D": "praslenovit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 368,
        "question": "Ak\u00fd typ postavenia listov na stonke je fylogeneticky najstar\u0161\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "praslenovit\u00e9",
            "B": "striedav\u00e9",
            "C": "protistojn\u00e9",
            "D": "listy v pr\u00edzemnej ru\u017eici"
        }
    },
    {
        "id": 369,
        "question": "Na semenn\u00fdch rastlin\u00e1ch rozli\u0161ujeme tieto kateg\u00f3rie listov:",
        "answers": {
            "A": "kl\u00ed\u010dne, asimila\u010dn\u00e9, listene, listence a kvetn\u00e9 listy",
            "B": "asimila\u010dn\u00e9 listy, listene a kvetn\u00e9 listy",
            "C": "kl\u00ed\u010dne, asimila\u010dn\u00e9, listene a kvetn\u00e9 listy",
            "D": "asimila\u010dn\u00e9, listene a listence"
        }
    },
    {
        "id": 370,
        "question": "Pre mezofyl (stredn\u00fa \u010das\u0165) monofaci\u00e1lneho listu plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je diferencovan\u00fd na palis\u00e1dov\u00fd a \u0161pongiov\u00fd parench\u00fdm",
            "B": "nie je diferencovan\u00fd",
            "C": "s\u00fa v \u0148om umiestnen\u00e9 kolater\u00e1lne cievne zv\u00e4zky",
            "D": "na jeho hornej aj spodnej \u010dasti s\u00fa prieduchy"
        }
    },
    {
        "id": 371,
        "question": "Pre mezofyl (stredn\u00fa \u010das\u0165) bifaci\u00e1lneho listu plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je diferencovan\u00fd na palis\u00e1dov\u00fd a \u0161pongiov\u00fd parench\u00fdm",
            "B": "nie je diferencovan\u00fd",
            "C": "s\u00fa v \u0148om umiestnen\u00e9 kolater\u00e1lne cievne zv\u00e4zky",
            "D": "prieduchy prevl\u00e1daj\u00fa na jeho spodnej \u010dasti"
        }
    },
    {
        "id": 372,
        "question": "Ak je \u010depe\u013e listu rozdelen\u00e1 na tri a viac samostatn\u00fdch \u010dast\u00ed, ide o:",
        "answers": {
            "A": "delen\u00fa \u010depe\u013e",
            "B": "zlo\u017een\u00fd list",
            "C": "list s odno\u017eenou \u017eilnatinou",
            "D": "speren\u00e9 listy"
        }
    },
    {
        "id": 373,
        "question": "Jednodom\u00e9 rastliny s\u00fa tak\u00e9, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa sam\u010die aj sami\u010die jednopohlavn\u00e9 kvety",
            "B": "maj\u00fa iba sam\u010die kvety",
            "C": "s\u00fa obojpohlavn\u00e9",
            "D": "maj\u00fa iba sami\u010die kvety"
        }
    },
    {
        "id": 374,
        "question": "Dvojdom\u00e9 rastliny s\u00fa tak\u00e9, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa sam\u010die aj sami\u010die jednopohlavn\u00e9 kvety",
            "B": "maj\u00fa iba sam\u010die alebo sami\u010die kvety",
            "C": "s\u00fa obojpohlavn\u00e9",
            "D": "rast\u00fa na dvoch r\u00f4znych stanovi\u0161tiach"
        }
    },
    {
        "id": 375,
        "question": "Ak m\u00e1 kvet okvetie, znamen\u00e1 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "mu ch\u00fdba kalich",
            "B": "jeho kvetn\u00e9 obaly tvor\u00ed kalich a koruna",
            "C": "jeho kvetn\u00e9 obaly nie s\u00fa rozl\u00ed\u0161en\u00e9",
            "D": "jeho kvety vytv\u00e1raj\u00fa s\u00fakvetie"
        }
    },
    {
        "id": 376,
        "question": "Ak kvet nem\u00e1 rozl\u00ed\u0161en\u00e9 kvetn\u00e9 obaly, ide o:",
        "answers": {
            "A": "perigon",
            "B": "okvetie",
            "C": "v\u00fdvojovo star\u0161iu \u010de\u013ea\u010f",
            "D": "v\u00fdvojovo mlad\u0161iu \u010de\u013ea\u010f"
        }
    },
    {
        "id": 377,
        "question": "Medzi strapcovit\u00e9 s\u00fakvetia patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "okol\u00edk",
            "B": "z\u00e1vinok",
            "C": "hl\u00e1vka",
            "D": "jah\u0148ada"
        }
    },
    {
        "id": 378,
        "question": "Medzi vrchl\u00edkovit\u00e9 s\u00fakvetia patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1vinok",
            "B": "klas",
            "C": "kos\u00e1\u010dik",
            "D": "jah\u0148ada"
        }
    },
    {
        "id": 379,
        "question": "\u0160tvorpo\u010detn\u00fd kvet, plod \u0161e\u0161ula alebo \u0161e\u0161u\u013eka je charakteristick\u00fdm znakom \u010de\u013eade:",
        "answers": {
            "A": "lipnicovit\u00e9",
            "B": "kapustovit\u00e9",
            "C": "mrkvovit\u00e9",
            "D": "iskern\u00edkovit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 380,
        "question": "Jednoduch\u00fd alebo zlo\u017een\u00fd okol\u00edk s drobn\u00fdmi naj\u010dastej\u0161ie bielymi kvetmi a plody dvojna\u017eky s\u00fa charakteristick\u00fdmi znakmi \u010de\u013eade:",
        "answers": {
            "A": "b\u00f4bovit\u00e9",
            "B": "kapustovit\u00e9",
            "C": "mrkvovit\u00e9",
            "D": "iskern\u00edkovit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 381,
        "question": "S\u00famern\u00fd kvet tvoren\u00fd strie\u0161kou, kr\u00eddlami a \u010dlnkom, plody struky s\u00fa charakteristick\u00fdmi znakmi \u010de\u013eade:",
        "answers": {
            "A": "astrovit\u00e9",
            "B": "kapustovit\u00e9",
            "C": "mrkvovit\u00e9",
            "D": "b\u00f4bovit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 382,
        "question": "S\u00fakvetie \u00fabor, ktor\u00e9 rob\u00ed dojem jedn\u00e9ho kvetu a plody na\u017eky \u010dasto s lietac\u00edm zariaden\u00edm s\u00fa charakteristick\u00fdmi znakmi \u010de\u013eade:",
        "answers": {
            "A": "atrovit\u00e9",
            "B": "mrkvovit\u00e9",
            "C": "\u013eu\u013ekovit\u00e9",
            "D": "iskern\u00edkovit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 383,
        "question": "Najstar\u0161iu skupinou v\u00fdtrusn\u00fdch cievnat\u00fdch rastl\u00edn s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "pe\u010de\u0148ovky",
            "B": "ryniorasty",
            "C": "plav\u00fa\u0148orasty",
            "D": "zelen\u00e9 riasy"
        }
    },
    {
        "id": 384,
        "question": "V ktorej skupine v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn prevl\u00e1da gametofyt nad sporofytom?",
        "answers": {
            "A": "machorasty",
            "B": "plav\u00fa\u0148orasty",
            "C": "ryniorasty",
            "D": "prasli\u010dkorasty"
        }
    },
    {
        "id": 385,
        "question": "Lupe\u0148ovit\u00e1 stielka je charakteristick\u00fdm znakom:",
        "answers": {
            "A": "plav\u00fa\u0148ov",
            "B": "machov",
            "C": "pe\u010de\u0148oviek",
            "D": "ryniorastov"
        }
    },
    {
        "id": 386,
        "question": "Izomorfn\u00e1 rodozmena je charakteristick\u00e1 pre:",
        "answers": {
            "A": "riasy",
            "B": "ryniorasty",
            "C": "machorasty",
            "D": "plav\u00fa\u0148orasty"
        }
    },
    {
        "id": 387,
        "question": "Heteromorfn\u00e1 rodozmena znamen\u00e1, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "gametofyt a sporofyt sa morfologicky l\u00ed\u0161ia",
            "B": "gametofyt nie je vidite\u013en\u00fd",
            "C": "l\u00ed\u0161ia sa sam\u010die a sami\u010die v\u00fdtrusy",
            "D": "pohlavn\u00e1 gener\u00e1cia je odli\u0161n\u00e1 od nepohlavnej"
        }
    },
    {
        "id": 388,
        "question": "Izomorfn\u00e1 rodozmena znamen\u00e1, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "rastlina nem\u00e1 vo svojom \u017eivotnom cykle gametofyt",
            "B": "gametofyt a sporofyt sa morfologicky nel\u00ed\u0161ia",
            "C": "rastlina produkuje iba izogam\u00e9ty",
            "D": "gametofyt aj sporofyt s\u00fa haploidn\u00e9 gener\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 389,
        "question": "Z\u00e1rodo\u010dn\u00edky (archeg\u00f3ni\u00e1) s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "sami\u010die pohlavn\u00e9 org\u00e1ny v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn",
            "B": "sam\u010die pohlavn\u00e9 org\u00e1ny v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn",
            "C": "\u00fatvary v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn, v ktor\u00fdch prebieha v\u00fdvin z\u00e1rodku",
            "D": "\u00fatvary, ktor\u00e9 vznikaj\u00fa na gametofyte v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 390,
        "question": "Plemenn\u00ed\u010dky (anter\u00eddi\u00e1) s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "sami\u010die pohlavn\u00e9 org\u00e1ny v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn",
            "B": "sam\u010die pohlavn\u00e9 org\u00e1ny v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn",
            "C": "\u00fatvary v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn, v ktor\u00fdch prebieha v\u00fdvin z\u00e1rodku",
            "D": "\u00fatvary, ktor\u00e9 vznikaj\u00fa na gametofyte v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 391,
        "question": "Sami\u010d\u00ed pohlavn\u00fd org\u00e1n v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "anter\u00eddium",
            "B": "archeg\u00f3nium",
            "C": "z\u00e1rodo\u010dn\u00edk",
            "D": "plemenn\u00ed\u010dek"
        }
    },
    {
        "id": 392,
        "question": "Sam\u010d\u00ed pohlavn\u00fd org\u00e1n v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1rodo\u010dn\u00edk",
            "B": "plemenn\u00ed\u010dek",
            "C": "anter\u00eddium",
            "D": "archeg\u00f3nium"
        }
    },
    {
        "id": 393,
        "question": "Ktor\u00e1 gener\u00e1cia v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn produkuje v\u00fdtrusy?",
        "answers": {
            "A": "diploidn\u00e1",
            "B": "haploidn\u00e1",
            "C": "gametofyt",
            "D": "sporofyt"
        }
    },
    {
        "id": 394,
        "question": "Ktor\u00e1 gener\u00e1cia v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn produkuje gam\u00e9ty?",
        "answers": {
            "A": "sporofyt",
            "B": "diploidn\u00e1",
            "C": "haploidn\u00e1",
            "D": "gametofyt"
        }
    },
    {
        "id": 395,
        "question": "V ktorom org\u00e1ne v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn sa tvoria sam\u010die gam\u00e9ty?",
        "answers": {
            "A": "vo v\u00fdtrusnici",
            "B": "v plemenn\u00ed\u010dku",
            "C": "v z\u00e1rodo\u010dn\u00edku",
            "D": "v anter\u00eddiu"
        }
    },
    {
        "id": 396,
        "question": "V ktorom org\u00e1ne v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn sa tvoria sami\u010die gam\u00e9ty?",
        "answers": {
            "A": "v z\u00e1rodo\u010dn\u00edku",
            "B": "v anter\u00eddiu",
            "C": "vo v\u00fdtrusnici",
            "D": "v plemenn\u00ed\u010dku"
        }
    },
    {
        "id": 397,
        "question": "V ktorej \u010dasti tela v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn prebieha mei\u00f3za?",
        "answers": {
            "A": "vo v\u00fdtrusnici",
            "B": "v z\u00e1rodo\u010dn\u00edku",
            "C": "v plemenn\u00ed\u010dku",
            "D": "na prvokl\u00edku alebo prvoraste"
        }
    },
    {
        "id": 398,
        "question": "Telo ryniorastov tvorili:",
        "answers": {
            "A": "tel\u00f3my, mez\u00f3my a rizomoidy",
            "B": "tel\u00f3my, n\u00f3di\u00e1 a intern\u00f3di\u00e1",
            "C": "mez\u00f3my, intermez\u00f3my a rizomoidy",
            "D": "n\u00f3di\u00e1, intern\u00f3di\u00e1, rizomoidy a tel\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 399,
        "question": "Plav\u00fa\u0148orasty charakterizuje:",
        "answers": {
            "A": "plaziv\u00e1, vidlicovito rozkon\u00e1ren\u00e1 stonka",
            "B": "redukovan\u00e1 stonka s praslenovit\u00fdmi listami",
            "C": "umiestnenie v\u00fdtrusn\u00edc na rube listov",
            "D": "lupe\u0148ovit\u00e1 stielka"
        }
    },
    {
        "id": 400,
        "question": "Pre prasli\u010dkorasty s\u00fa charakteristick\u00e9 znaky:",
        "answers": {
            "A": "\u010dl\u00e1nkovan\u00e1, praslenovito rozkon\u00e1ren\u00e1 stonka",
            "B": "dlh\u00e9 kon\u00e1rikovit\u00e9 listy",
            "C": "\u0161upinovit\u00e9 listy na b\u00e1ze zrasten\u00e9 do po\u0161iev",
            "D": "v\u00fdtrusnice usporiadan\u00e9 na vrchole stonky do klasov"
        }
    },
    {
        "id": 401,
        "question": "Sladi\u010dorasty s\u00fa charakteristick\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "redukovanou stonkou a ve\u013ek\u00fdmi, \u010dasto zlo\u017een\u00fdmi listami",
            "B": "listami vyrastaj\u00facimi priamo z podzemku",
            "C": "umiestnen\u00edm v\u00fdtrusn\u00edc na rube listov",
            "D": "rozhadzova\u010dmi v\u00fdtrusn\u00edc (hapterami)"
        }
    },
    {
        "id": 402,
        "question": "Pre rodozmenu semenn\u00fdch rastl\u00edn plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je zastret\u00e1",
            "B": "gametofyt stratil svoju fyziologick\u00fa samostatnos\u0165",
            "C": "je r\u00f4znov\u00fdtrusn\u00e1",
            "D": "nemaj\u00fa \u017eiadnu rodozmenu, rozmno\u017euj\u00fa sa semenami"
        }
    },
    {
        "id": 403,
        "question": "Do oddelenia borovicorastov patria triedy:",
        "answers": {
            "A": "ihli\u010dnany",
            "B": "cykasy",
            "C": "gink\u00e1",
            "D": "cyprusy"
        }
    },
    {
        "id": 404,
        "question": "Ginko dvojlalo\u010dn\u00e9 charakterizuj\u00fa znaky:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdrazn\u00e9 brachyblasty",
            "B": "plod \u2013 semenn\u00e1 k\u00f4stkovica",
            "C": "plod \u2013 \u0161i\u0161kov\u00e1 bobu\u013ea",
            "D": "vidlicovit\u00e1 \u017eilnatina"
        }
    },
    {
        "id": 405,
        "question": "Vzpriamen\u00e9 \u0161i\u0161ky na kon\u00e1roch, ktor\u00e9 sa po dozret\u00ed rozpadaj\u00fa na strome, s\u00fa charakteristick\u00e9 pre:",
        "answers": {
            "A": "smrek oby\u010dajn\u00fd",
            "B": "jed\u013eu bielu",
            "C": "smrekovec opadav\u00fd",
            "D": "borovicu lesn\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 406,
        "question": "\u0160i\u0161ky visiace z kon\u00e1rov nadol, po dozret\u00ed sa nerozpadaj\u00fa, hnedo\u010derven\u00e1 rozpukan\u00e1 k\u00f4ra a pich\u013eav\u00e9 \u0161tvorhrann\u00e9 ihlice s\u00fa charakteristick\u00e9 pre:",
        "answers": {
            "A": "borovicu lesn\u00fa",
            "B": "jed\u013eu bielu",
            "C": "smrek oby\u010dajn\u00fd",
            "D": "smrekovec opadav\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 407,
        "question": "Sez\u00f3nne opadav\u00e9 ihli\u010die, ktor\u00e9 vyrast\u00e1 vo zv\u00e4zo\u010dkoch z brachyblastov je charakteristick\u00fdm znakom pre:",
        "answers": {
            "A": "smrek pich\u013eav\u00fd",
            "B": "borovicu hladk\u00fa",
            "C": "borievku oby\u010dajn\u00fa",
            "D": "smrekovec opadav\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 408,
        "question": "Jedovat\u00fd ihli\u010dnan s obsahom alkaloidu tax\u00ednu, ktor\u00fd tvor\u00ed semenn\u00e9 bobule s du\u017einat\u00fdm \u010derven\u00fdm mie\u0161kom je:",
        "answers": {
            "A": "tis oby\u010dajn\u00fd",
            "B": "borievka oby\u010dajn\u00e1",
            "C": "tuja z\u00e1padn\u00e1",
            "D": "smrekovec opadav\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 409,
        "question": "Ihli\u010dnan, ktor\u00e9ho plody \u2013 \u0161i\u0161kov\u00e9 bobule s\u00fa vhodn\u00e9 na v\u00fdrobu destil\u00e1tov je:",
        "answers": {
            "A": "tuja z\u00e1padn\u00e1",
            "B": "tis oby\u010dajn\u00fd",
            "C": "borievka oby\u010dajn\u00e1",
            "D": "borovica hladk\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 410,
        "question": "V\u00fdvojovo star\u0161ie - p\u00f4vodn\u00e9 rastliny s\u00fa z h\u013eadiska po\u010dtu kvetn\u00fdch \u010dast\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "trojpo\u010detn\u00e9",
            "B": "\u0161tvorpo\u010detn\u00e9",
            "C": "p\u00e4\u0165po\u010detn\u00e9",
            "D": "mnohopo\u010detn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 411,
        "question": "K v\u00fdvojovo star\u0161\u00edm \u2013 p\u00f4vodn\u00fdm znakom kvetu patria:",
        "answers": {
            "A": "acyklick\u00e9 kvety na pred\u013a\u017eenom kvetnom l\u00f4\u017eku",
            "B": "acyklick\u00e9 kvety na skr\u00e1tenom kvetnom l\u00f4\u017eku",
            "C": "cyklick\u00e9 kvety na pred\u013a\u017eenom kvetnom l\u00f4\u017eku",
            "D": "cyklick\u00e9 kvety na skr\u00e1tenom kvetnom l\u00f4\u017eku"
        }
    },
    {
        "id": 412,
        "question": "Ktor\u00fd rastlinn\u00fd org\u00e1n vyrast\u00e1 zo semena pri kl\u00ed\u010den\u00ed ako prv\u00fd?",
        "answers": {
            "A": "list, aby mohla \u010d\u00edm sk\u00f4r za\u010da\u0165 fotosynt\u00e9za",
            "B": "kore\u0148, aby mlad\u00e1 rastlinka mohla \u010derpa\u0165 vodu",
            "C": "stonka, ktor\u00e1 nesie listy",
            "D": "s\u00fa\u010dasne kore\u0148 aj stonka"
        }
    },
    {
        "id": 413,
        "question": "Ktor\u00e9 rastlinn\u00e9 org\u00e1ny sa vy\u017eivuj\u00fa v\u00fdlu\u010dne heterotrofne?",
        "answers": {
            "A": "kl\u00ed\u010dne listy a stonka",
            "B": "korene a semen\u00e1",
            "C": "kvety a plody",
            "D": "listy m\u00e4so\u017erav\u00fdch rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 414,
        "question": "Z ktorej \u010dasti kvetu vznik\u00e1 po oplodnen\u00ed plod?",
        "answers": {
            "A": "z ty\u010diniek",
            "B": "zo semenn\u00edka piestika",
            "C": "z vaj\u00ed\u010dka a z\u00e1rodo\u010dn\u00e9ho mie\u0161ka",
            "D": "zo sami\u010dej bunky \u2013 oosf\u00e9ry"
        }
    },
    {
        "id": 415,
        "question": "\u010co znamen\u00e1 okvetie?",
        "answers": {
            "A": "nerozl\u00ed\u0161en\u00fd kvetn\u00fd obal tvoren\u00fd okvetn\u00fdmi l\u00edstkami",
            "B": "pestro vyfarben\u00e9 kvetn\u00e9 obaly l\u00e1kaj\u00face hmyz",
            "C": "\u010das\u0165 kvetu, z ktorej vyrastaj\u00fa ostatn\u00e9 kvetn\u00e9 \u010dasti",
            "D": "ochrann\u00e9 kvetn\u00e9 obaly spravidla zelenej farby"
        }
    },
    {
        "id": 416,
        "question": "Opelenie u krytosemenn\u00fdch rastl\u00edn znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "prenesenie pe\u013eu z pe\u013enice na bliznu piestika",
            "B": "prenesenie pe\u013eu na vaj\u00ed\u010dko",
            "C": "zachytenie pe\u013eu na semene",
            "D": "splynutie pe\u013eu a vaj\u00ed\u010dka"
        }
    },
    {
        "id": 417,
        "question": "Oplodnenie u rastl\u00edn znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "prenesenie pe\u013eu zo sam\u010dieho kvetu na sami\u010d\u00ed",
            "B": "splynutie sam\u010d\u00edch a sami\u010d\u00edch pohlavn\u00fdch org\u00e1nov",
            "C": "splynutie pe\u013eu a semena",
            "D": "splynutie pohlavn\u00fdch buniek"
        }
    },
    {
        "id": 418,
        "question": "Piestik je rozl\u00ed\u0161en\u00fd na \u010dasti:",
        "answers": {
            "A": "blizna, nitka, semenn\u00edk",
            "B": "\u010dnelka, pe\u013enica, nitka",
            "C": "blizna, \u010dnelka, semenn\u00edk",
            "D": "nitka a pe\u013enica"
        }
    },
    {
        "id": 419,
        "question": "K such\u00fdm pukav\u00fdm plodom patria:",
        "answers": {
            "A": "struk, zrno, na\u017eka",
            "B": "malvica, na\u017eka, \u0161e\u0161u\u013ea",
            "C": "zrno, tobolka, malvica",
            "D": "struk, tobolka, \u0161e\u0161u\u013ea"
        }
    },
    {
        "id": 420,
        "question": "K such\u00fdm nepukav\u00fdm plodom patria:",
        "answers": {
            "A": "na\u017eka, orie\u0161ok, zrno",
            "B": "struk, na\u017eka, zrno",
            "C": "malvica, orie\u0161ok, \u0161e\u0161ula",
            "D": "na\u017eka, orie\u0161ok, tobolka"
        }
    },
    {
        "id": 421,
        "question": "Semeno rastliny vznik\u00e1 po oplodnen\u00ed premenou:",
        "answers": {
            "A": "semenn\u00edka",
            "B": "vaj\u00ed\u010dka",
            "C": "pe\u013eov\u00e9ho zrnka",
            "D": "z\u00e1rodo\u010dn\u00e9ho mie\u0161ka"
        }
    },
    {
        "id": 422,
        "question": "Po oplodnen\u00ed krytosemennej rastliny sa vaj\u00ed\u010dko men\u00ed na:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1rodok",
            "B": "plod",
            "C": "semeno",
            "D": "zygotu"
        }
    },
    {
        "id": 423,
        "question": "Po oplodnen\u00ed nahosemennej rastliny nast\u00e1va premena:",
        "answers": {
            "A": "sami\u010dej \u0161i\u0161ti\u010dky na drevnat\u00fa \u0161i\u0161ku",
            "B": "vaj\u00ed\u010dka na \u0161i\u0161ku",
            "C": "vaj\u00ed\u010dka na semeno",
            "D": "oosf\u00e9ry na zygotu a nesk\u00f4r na z\u00e1rodok"
        }
    },
    {
        "id": 424,
        "question": "Dvojit\u00e9 oplodnenie magn\u00f3liorastov znamen\u00e1 \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "vznikne zygota a triploidn\u00fd endosperm",
            "B": "sa na oplodnen\u00ed z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa dve spermatick\u00e9 bunky",
            "C": "sa na oplodnen\u00ed z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa dve vajcov\u00e9 bunky",
            "D": "vznikn\u00fa dve zygoty"
        }
    },
    {
        "id": 425,
        "question": "Pri borovicorastoch sa na oplodnen\u00ed z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "jedna spermatick\u00e1 bunka a oosf\u00e9ra",
            "B": "dve spermatick\u00e9 bunky a dve vajcov\u00e9 bunky",
            "C": "dve spermatick\u00e9 bunky, oosf\u00e9ra a z\u00e1rodo\u010dn\u00fd mie\u0161ok",
            "D": "jedna spermatick\u00e1 bunka a dve oosf\u00e9ry"
        }
    },
    {
        "id": 426,
        "question": "V\u00fd\u017eivu pre z\u00e1rodok borovicorastov v semene zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "prim\u00e1rny diploidn\u00fd endosperm",
            "B": "sekund\u00e1rny diploidn\u00fd endosperm",
            "C": "haploidn\u00fd prim\u00e1rny endosperm",
            "D": "triploidn\u00fd endosperm"
        }
    },
    {
        "id": 427,
        "question": "V\u00fd\u017eivu pre z\u00e1rodok magn\u00f3liorastov v semene zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "prim\u00e1rny haploidn\u00fd a sekund\u00e1rny diploidn\u00fd endosperm",
            "B": "prim\u00e1rny diploidn\u00fd endosperm a triploidn\u00fd perisperm",
            "C": "sekund\u00e1rny diploidn\u00fd endosperm a triploidn\u00fd perisperm",
            "D": "triploidn\u00fd endosperm a diploidn\u00fd perisperm"
        }
    },
    {
        "id": 428,
        "question": "Kvetn\u00fd vzorec sl\u00fa\u017ei na vyjadrenie:",
        "answers": {
            "A": "obrazu kvetu",
            "B": "s\u00famernosti kvetu",
            "C": "pohlavnosti",
            "D": "po\u010dtu kvetn\u00fdch \u010dast\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 429,
        "question": "V systematickej botanike pou\u017e\u00edvame na grafick\u00e9 vyjadrenie stavby kvetu:",
        "answers": {
            "A": "kvetn\u00fd vzorec",
            "B": "kvetn\u00fd diagram",
            "C": "kvetn\u00fa symboliku",
            "D": "kvetn\u00fa sch\u00e9mu"
        }
    },
    {
        "id": 430,
        "question": "V systematickej botanike pou\u017e\u00edvame na symbolick\u00e9 vyjadrenie stavby kvetu:",
        "answers": {
            "A": "kvetn\u00fa symboliku",
            "B": "kvetn\u00fa sch\u00e9mu",
            "C": "kvetn\u00fd vzorec",
            "D": "kvetn\u00fd diagram"
        }
    },
    {
        "id": 431,
        "question": "Fosforyl\u00e1cia je:",
        "answers": {
            "A": "uvo\u013e\u0148ovanie energie z ATP",
            "B": "sveteln\u00e1 f\u00e1za fotosynt\u00e9zy",
            "C": "premena CO2 na gluk\u00f3zu",
            "D": "proces tvorby ATP"
        }
    },
    {
        "id": 432,
        "question": "Produktom anaer\u00f3bneho d\u00fdchania (anaer\u00f3bnej glykol\u00fdzy) je:",
        "answers": {
            "A": "cukor hroznov\u00fd",
            "B": "galakt\u00f3za",
            "C": "kyselina pyrohroznov\u00e1",
            "D": "alkohol"
        }
    },
    {
        "id": 433,
        "question": "Obdobie vegeta\u010dn\u00e9ho pokoja rastl\u00edn sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "hybern\u00e1cia",
            "B": "etioliz\u00e1cia",
            "C": "fotoperi\u00f3da",
            "D": "dormancia"
        }
    },
    {
        "id": 434,
        "question": "V\u00fdsledkom oxidat\u00edvnej fosforyl\u00e1cie je:",
        "answers": {
            "A": "kysl\u00edk",
            "B": "oxid uhli\u010dit\u00fd",
            "C": "voda",
            "D": "ATP"
        }
    },
    {
        "id": 435,
        "question": "Produktom syntetickej f\u00e1zy fotosynt\u00e9zy je:",
        "answers": {
            "A": "gluk\u00f3za a ATP",
            "B": "gluk\u00f3za a kysl\u00edk",
            "C": "gluk\u00f3za a voda",
            "D": "ATP a oxid uhli\u010dit\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 436,
        "question": "Ak\u00fd je rozdiel medzi fotosynt\u00e9zou a d\u00fdchan\u00edm?",
        "answers": {
            "A": "fotosynt\u00e9za prebieha u rastl\u00edn cez de\u0148 a d\u00fdchanie v noci",
            "B": "fotosynt\u00e9za je asimila\u010dn\u00fd dej a d\u00fdchanie disimila\u010dn\u00fd",
            "C": "fotosynt\u00e9za predstavuje d\u00fdchanie rastl\u00edn",
            "D": "energia sa pri fotosynt\u00e9ze spotreb\u00fava a pri d\u00fdchan\u00ed uvo\u013e\u0148uje"
        }
    },
    {
        "id": 437,
        "question": "V listoch rastl\u00edn, ktor\u00e9 maj\u00fa prirodzen\u00fa \u010derven\u00fa farbu prebieha fotosynt\u00e9za:",
        "answers": {
            "A": "menej intenz\u00edvne ako v zelen\u00fdch listoch",
            "B": "intenz\u00edvnej\u0161ie ako v zelen\u00fdch listoch",
            "C": "rovnako ako v zelen\u00fdch listoch",
            "D": "neprebieha v\u00f4bec"
        }
    },
    {
        "id": 438,
        "question": "Rodozmena je:",
        "answers": {
            "A": "striedanie pohlavnej a nepohlavnej gener\u00e1cie",
            "B": "striedanie v\u00fdtrusov a semien u rastl\u00edn",
            "C": "v\u00fdvin rastliny od zygoty po semeno",
            "D": "\u017eivotn\u00fd cyklus pri pohlavnom rozmno\u017eovan\u00ed rastl\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 439,
        "question": "Gametofyt u machorastov predstavuje:",
        "answers": {
            "A": "pohlavn\u00fa gener\u00e1ciu, ktor\u00e1 tvor\u00ed gam\u00e9ty",
            "B": "pohlavn\u00fa gener\u00e1ciu, ktor\u00e1 tvor\u00ed v\u00fdtrusy",
            "C": "haploidn\u00fa gener\u00e1ciu",
            "D": "gener\u00e1ciu, ktor\u00e1 je diferencovan\u00e1 na paby\u013eku, pal\u00edstky a pakorienky"
        }
    },
    {
        "id": 440,
        "question": "Sporofyt u machorastov predstavuje:",
        "answers": {
            "A": "nepohlavn\u00fa gener\u00e1ciu, ktor\u00e1 je diploidn\u00e1",
            "B": "nepohlavn\u00fa gener\u00e1ciu, ktor\u00e1 je haploidn\u00e1",
            "C": "gener\u00e1ciu, ktor\u00e1 je diferencovan\u00e1 na paby\u013eku, pal\u00edstky a pakorienky",
            "D": "gener\u00e1ciu, ktor\u00e1 nesie v\u00fdtrusnice a tvor\u00ed v\u00fdtrusy"
        }
    },
    {
        "id": 441,
        "question": "\u010co ozna\u010duje pojem stielka?",
        "answers": {
            "A": "nediferencovan\u00e9 alebo m\u00e1lo diferencovan\u00e9 telo rastl\u00edn, h\u00fab a li\u0161ajn\u00edkov",
            "B": "podhubie",
            "C": "poko\u017eku ni\u017e\u0161\u00edch rastl\u00edn",
            "D": "je to synonymum pre riasy"
        }
    },
    {
        "id": 442,
        "question": "Ktor\u00fdmi f\u00e1zami rastu prech\u00e1dzaj\u00fa rastliny po\u010das ontogen\u00e9zy?",
        "answers": {
            "A": "meristematickou (embryon\u00e1lnou)",
            "B": "predl\u017eovacou",
            "C": "diferencia\u010dnou (rozli\u0161ovacou)",
            "D": "kulmina\u010dnou"
        }
    },
    {
        "id": 443,
        "question": "Na pohlavnom rozmno\u017eovan\u00ed rastl\u00edn sa podie\u013eaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "gam\u00e9ty",
            "B": "h\u013euzy",
            "C": "poplazy",
            "D": "semen\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 444,
        "question": "Nepohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie rastl\u00edn sa m\u00f4\u017ee uskuto\u010dni\u0165 prostredn\u00edctvom:",
        "answers": {
            "A": "odrezkov",
            "B": "semien",
            "C": "v\u00fdtrusov \u2013 sp\u00f3r",
            "D": "cibuliek"
        }
    },
    {
        "id": 445,
        "question": "Po\u010das ontogen\u00e9zy rastl\u00edn sa striedaj\u00fa z\u00e1kladn\u00e9 f\u00e1zy:",
        "answers": {
            "A": "vegetat\u00edvna, reproduk\u010dn\u00e1 a dormantn\u00e1",
            "B": "embryon\u00e1lna, vegetat\u00edvna a dormantn\u00e1",
            "C": "embryon\u00e1lna, rastov\u00e1 a rozmno\u017eovacia",
            "D": "kl\u00ed\u010denia, rastu, reprodukcie a starnutia"
        }
    },
    {
        "id": 446,
        "question": "Ak\u00e9 vyu\u017eitie m\u00e1 agar \u2013 produkt \u010derven\u00fdch rias?",
        "answers": {
            "A": "v mikrobiol\u00f3gii pri kultiv\u00e1cii mikroorganizmov",
            "B": "v potravin\u00e1rskom, priemysle na v\u00fdrobu \u017eelat\u00edny",
            "C": "v stavb\u00e1rskom priemysle na lisovanie kv\u00e1drov",
            "D": "je to prudko jedovat\u00e1 l\u00e1tka"
        }
    },
    {
        "id": 447,
        "question": "Ktor\u00e1 skupina v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn je charakteristick\u00e1 umiestnen\u00edm v\u00fdtrusn\u00edc na rube listu?",
        "answers": {
            "A": "machorasty",
            "B": "sladi\u010dorasty",
            "C": "prasli\u010dkorasty a plav\u00fa\u0148orasty",
            "D": "pe\u010de\u0148ovky a paprade"
        }
    },
    {
        "id": 448,
        "question": "Ktor\u00e1 skupina v\u00fdtrusn\u00fdch rastl\u00edn je charakteristick\u00e1 plazivou, vidlicovito rozkon\u00e1renou stonkou s hust\u00fdmi drobn\u00fdmi l\u00edstkami?",
        "answers": {
            "A": "plav\u00fane",
            "B": "prasli\u010dky",
            "C": "paprade",
            "D": "sladi\u010de"
        }
    },
    {
        "id": 449,
        "question": "Ktor\u00fd z na\u0161ich p\u00f4vodn\u00fdch ihli\u010dnanov obsahuje jedovat\u00fd alkaloid tax\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "borievka oby\u010dajn\u00e1",
            "B": "smrekovec opadav\u00fd",
            "C": "tis oby\u010dajn\u00fd",
            "D": "borovica limbov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 450,
        "question": "Vyberte spr\u00e1vne, ktor\u00e9 z uveden\u00fdch \u010de\u013ead\u00ed patria medzi jednokl\u00ed\u010dnolistov\u00e9 rastliny:",
        "answers": {
            "A": "lipnicovit\u00e9, \u013ealiovit\u00e9, vstava\u010dovit\u00e9, kosatcovit\u00e9",
            "B": "b\u00f4bovit\u00e9, kosatcovit\u00e9, iskern\u00edkovit\u00e9, kapustovit\u00e9",
            "C": "vstava\u010dovit\u00e9, kapustovit\u00e9, astrovit\u00e9, b\u00f4bovit\u00e9",
            "D": "iskern\u00edkovit\u00e9, \u013ealiovit\u00e9, astrovit\u00e9, magn\u00f3liovit\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 451,
        "question": "Vyberte, v ktorej z mo\u017enost\u00ed s\u00fa spr\u00e1vne uveden\u00e9 charakteristick\u00e9 znaky \u010de\u013eade:",
        "answers": {
            "A": "b\u00f4bovit\u00e9 \u2013 plodom je struk, semen\u00e1 s\u00fa bohat\u00e9 na bielkoviny",
            "B": "astrovit\u00e9 \u2013 kvety s\u00fa drobn\u00e9, usporiadan\u00e9 do s\u00fakvetia \u00fabor",
            "C": "lipnicovit\u00e9 \u2013 stonku tvor\u00ed steblo, plodom s\u00fa zrn\u00e1 v klasoch",
            "D": "kapustovit\u00e9 \u2013 maj\u00fa \u0161tvorpo\u010detn\u00fd kvet, plodom s\u00fa \u0161e\u0161ule"
        }
    },
    {
        "id": 452,
        "question": "G\u00e9n predstavuje:",
        "answers": {
            "A": "\u00fasek molekuly DNA, ktor\u00e1 k\u00f3duje \u00fapln\u00fa genetick\u00fa inform\u00e1ciu o znaku",
            "B": "poradie aminokysel\u00edn, ktor\u00e9 tvoria bielkovinu",
            "C": "jedno vl\u00e1kno DNA, ktor\u00e9 tvor\u00ed chromoz\u00f3m",
            "D": "z\u00e1kladn\u00fa funk\u010dn\u00fa jednotku dedi\u010dnosti"
        }
    },
    {
        "id": 453,
        "question": "Z\u00e1kladnou morfologickou \u0161trukt\u00farou chromoz\u00f3mu (chromat\u00ednu) je:",
        "answers": {
            "A": "centroz\u00f3m",
            "B": "nukleoz\u00f3m",
            "C": "nukleoid",
            "D": "chromat\u00ednov\u00e9 vl\u00e1kno"
        }
    },
    {
        "id": 454,
        "question": "Konkr\u00e9tne miesto g\u00e9nu na chromoz\u00f3me sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "alela",
            "B": "centroz\u00f3m",
            "C": "lokus",
            "D": "centriola"
        }
    },
    {
        "id": 455,
        "question": "Ak\u00fd je vz\u0165ah medzi g\u00e9nom a alelou?",
        "answers": {
            "A": "alela je konkr\u00e9tna forma g\u00e9nu",
            "B": "alela je tvoren\u00e1 dvomi g\u00e9nmi",
            "C": "g\u00e9n ur\u010duje podobu alely",
            "D": "s\u00fa to synonym\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 456,
        "question": "Kvantitat\u00edvne znaky s\u00fa podmienen\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "g\u00e9nmi mal\u00e9ho \u00fa\u010dinku a vplyvom prostredia",
            "B": "g\u00e9nmi ve\u013ek\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "C": "len vplyvom prostredia",
            "D": "polyg\u00e9nmi a faktormi vonkaj\u0161ieho prostredia"
        }
    },
    {
        "id": 457,
        "question": "Kvalitat\u00edvne znaky s\u00fa podmienen\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "g\u00e9nmi ve\u013ek\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "B": "g\u00e9nmi mal\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "C": "vplyvom prostredia",
            "D": "kombin\u00e1ciou g\u00e9nov a faktorov prostredia"
        }
    },
    {
        "id": 458,
        "question": "Polyg\u00e9nny syst\u00e9m podmie\u0148uje vznik znakov:",
        "answers": {
            "A": "kvantitat\u00edvnych",
            "B": "ktor\u00e9 s\u00fa merate\u013en\u00e9 (napr. v\u00fd\u0161ka, \u00fa\u017eitkov\u00e9 vlastnosti)",
            "C": "ktor\u00e9 sa vo fenotype v\u00f4bec neprejavia",
            "D": "ktor\u00fdch v\u00fdsledn\u00fa podobu ovplyv\u0148uj\u00fa aj faktory vonkaj\u0161ieho prostredia"
        }
    },
    {
        "id": 459,
        "question": "Fenotyp predstavuje:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch znakov organizmu",
            "B": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch alel v bunke",
            "C": "konkr\u00e9tnu podobu znaku",
            "D": "pohlavn\u00e9 rozl\u00ed\u0161enie organizmu"
        }
    },
    {
        "id": 460,
        "question": "Ak\u00fd je rozdiel medzi chromoz\u00f3mom v metaf\u00e1ze a interf\u00e1ze?",
        "answers": {
            "A": "v metaf\u00e1ze obsahuje aj bielkoviny, v interf\u00e1ze ho tvor\u00ed iba DNA",
            "B": "v metaf\u00e1ze je \u0161piralizovan\u00fd a v interf\u00e1ze de\u0161piralizovan\u00fd",
            "C": "v metaf\u00e1ze je dvojchromatidov\u00fd, v interf\u00e1ze v\u017edy jednochromatidov\u00fd",
            "D": "nie je medzi nimi rozdiel, je to st\u00e1le ten ist\u00fd chromoz\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 461,
        "question": "Pre karyotyp \u010dloveka plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je to chromoz\u00f3mov\u00e1 mapa jednej bunky",
            "B": "je to s\u00fabor chromoz\u00f3mov somatickej bunky",
            "C": "tvor\u00ed ho 23 p\u00e1rov chromoz\u00f3mov",
            "D": "je to s\u00fabor chromoz\u00f3mov pohlavnej bunky"
        }
    },
    {
        "id": 462,
        "question": "Crossing-over je proces:",
        "answers": {
            "A": "reduk\u010dn\u00e9ho delenia pohlavnej bunky",
            "B": "pri ktorom doch\u00e1dza k rekombin\u00e1cii g\u00e9nov medzi homologick\u00fdmi chromoz\u00f3mami",
            "C": "vzniku nov\u00e9ho chromoz\u00f3mu s rekombinovanou zostavou g\u00e9nov",
            "D": "ktor\u00fd prebieha po\u010das prof\u00e1zy I. reduk\u010dn\u00e9ho delenia"
        }
    },
    {
        "id": 463,
        "question": "\u010c\u00edm sa l\u00ed\u0161i anaf\u00e1za mei\u00f3zy I. od anaf\u00e1zy mit\u00f3zy?",
        "answers": {
            "A": "v mei\u00f3ze sa k p\u00f3lom bunky rozch\u00e1dzaj\u00fa jednochromatidov\u00e9 chromoz\u00f3my",
            "B": "chromoz\u00f3my po\u010das mei\u00f3zy I. zost\u00e1vaj\u00fa dvojchromatidov\u00e9",
            "C": "v anaf\u00e1ze mei\u00f3zy sa chromoz\u00f3my neroz\u0161tiepia",
            "D": "chromoz\u00f3my sa po\u010das mei\u00f3zy I. de\u0161piralizuj\u00fa sk\u00f4r"
        }
    },
    {
        "id": 464,
        "question": "Chromoz\u00f3mov\u00e1 mapa vyjadruje:",
        "answers": {
            "A": "relat\u00edvne vz\u00e1jomn\u00e9 usporiadanie g\u00e9nov na chromoz\u00f3me",
            "B": "poradie, vz\u00e1jomn\u00fa polohu a umiestnenie g\u00e9nov na chromoz\u00f3me",
            "C": "s\u00fabor v\u0161etk\u00fdch chromoz\u00f3mov v bunke",
            "D": "po\u010det a tvar nukleotidov v chromoz\u00f3me"
        }
    },
    {
        "id": 465,
        "question": "\u010clovek m\u00e1 nasledovn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov:",
        "answers": {
            "A": "46",
            "B": "23 p\u00e1rov",
            "C": "23 p\u00e1rov autoz\u00f3mov plus 2 pohlavn\u00e9 chromz\u00f3my",
            "D": "22 p\u00e1rov autoz\u00f3mov a 1 p\u00e1r heterochromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 466,
        "question": "Po\u010det chromoz\u00f3mov \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "23",
            "B": "23 p\u00e1rov",
            "C": "48",
            "D": "48 p\u00e1rov"
        }
    },
    {
        "id": 467,
        "question": "Genetick\u00fd v\u00fdznam mei\u00f3zy spo\u010d\u00edva v:",
        "answers": {
            "A": "redukcii po\u010dtu chromoz\u00f3mov na polovicu pri vzniku gam\u00e9t",
            "B": "n\u00e1hodnej kombin\u00e1cii chromoz\u00f3mov matky a otca v gam\u00e9tach, \u010do zvy\u0161uje genetick\u00fa variabilitu",
            "C": "mo\u017enosti v\u00fdmeny \u010dast\u00ed g\u00e9nov (rekombin\u00e1cia) medzi homologick\u00fdmi chromoz\u00f3mami, \u010do zvy\u0161uje genetick\u00fa variabilitu",
            "D": "presnom rozdelen\u00ed g\u00e9nov do buniek potomkov, \u010d\u00edm sa zachov\u00e1va genetick\u00e1 inform\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 468,
        "question": "Prekr\u00ed\u017eenie (crossing over) v procese mei\u00f3zy m\u00f4\u017ee nasta\u0165:",
        "answers": {
            "A": "len medzi homologick\u00fdmi chromoz\u00f3mami",
            "B": "aj medzi nehomologick\u00fdmi chromoz\u00f3mami",
            "C": "len v interf\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu",
            "D": "len v prof\u00e1ze prv\u00e9ho meiotick\u00e9ho delenia"
        }
    },
    {
        "id": 469,
        "question": "Pre homologick\u00e9 chromoz\u00f3my plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa rovnak\u00fd genetick\u00fd obsah, \u0161trukt\u00faru a tvar",
            "B": "s\u00fa to p\u00e1rov\u00e9 chromoz\u00f3my jeden od otca, druh\u00fd od matky",
            "C": "je to s\u00fabor chromoz\u00f3mov od jedn\u00e9ho rodi\u010da",
            "D": "s\u00fa to pohlavn\u00e9 chromoz\u00f3my"
        }
    },
    {
        "id": 470,
        "question": "Ktor\u00e9 vn\u00fatrobunkov\u00e9 \u0161trukt\u00fary obsahuj\u00fa vlastn\u00fa DNA?",
        "answers": {
            "A": "Golgiho apar\u00e1t a mitochondrie",
            "B": "Endoplazmatick\u00e9 retikulum a vakuoly",
            "C": "mitochondrie a plastidy",
            "D": "plazmidy a Golgiho apar\u00e1t"
        }
    },
    {
        "id": 471,
        "question": "Mimojadrov\u00e1 dedi\u010dnos\u0165 u \u017eivo\u010d\u00edchov je sp\u00f4soben\u00e1 pr\u00edtomnos\u0165ou:",
        "answers": {
            "A": "RNA v cytoplazme bunky",
            "B": "DNA v jadierku",
            "C": "DNA v chloroplastoch",
            "D": "DNA v mitochondri\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 472,
        "question": "Mimojadrov\u00e1 dedi\u010dnos\u0165 u rastl\u00edn je sp\u00f4soben\u00e1 pr\u00edtomnos\u0165ou:",
        "answers": {
            "A": "RNA v cytoplazme bunky a DNA v chloroplastoch",
            "B": "DNA v jadierku a cytoplazme",
            "C": "DNA v chloroplastoch a mitochondri\u00e1ch",
            "D": "iba DNA v plastidoch"
        }
    },
    {
        "id": 473,
        "question": "V organizme sa vyskytuj\u00fa nasledovn\u00e9 typy RNA:",
        "answers": {
            "A": "gen\u00f3mov\u00e1, medi\u00e1torov\u00e1 , transf\u00e9rov\u00e1",
            "B": "g\u00e9nov\u00e1, transforma\u010dn\u00e1, medi\u00e1torov\u00e1",
            "C": "medi\u00e1torov\u00e1 , transf\u00e9rov\u00e1, riboz\u00f3mov\u00e1",
            "D": "transla\u010dn\u00e1, jednovl\u00e1knov\u00e1 a dvojvl\u00e1knov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 474,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne komplementaritu dus\u00edkat\u00fdch b\u00e1z?",
        "answers": {
            "A": "A-T, C-G",
            "B": "A-C, T-G",
            "C": "A-U, G-C",
            "D": "A-G, U-C"
        }
    },
    {
        "id": 475,
        "question": "Pri synt\u00e9ze DNA sa k nukleotidu, ktor\u00e9ho s\u00fa\u010das\u0165ou je dus\u00edkat\u00e1 b\u00e1za aden\u00edn prirad\u00ed v druhom re\u0165azci komplement\u00e1rny nukleotid s b\u00e1zou:",
        "answers": {
            "A": "cytoz\u00edn",
            "B": "guan\u00edn",
            "C": "tym\u00edn",
            "D": "uracil"
        }
    },
    {
        "id": 476,
        "question": "Pri synt\u00e9ze DNA sa k nukleotidu, ktor\u00e9ho s\u00fa\u010das\u0165ou je dus\u00edkat\u00e1 b\u00e1za guan\u00edn prirad\u00ed v druhom re\u0165azci komplement\u00e1rny nukleotid s b\u00e1zou:",
        "answers": {
            "A": "tym\u00edn",
            "B": "uracil",
            "C": "cytoz\u00edn",
            "D": "aden\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 477,
        "question": "Pri synt\u00e9ze DNA sa k nukleotidu, ktor\u00e9ho s\u00fa\u010das\u0165ou je dus\u00edkat\u00e1 b\u00e1za cytoz\u00edn prirad\u00ed v druhom re\u0165azci komplement\u00e1rny nukleotid s b\u00e1zou:",
        "answers": {
            "A": "uracil",
            "B": "aden\u00edn",
            "C": "guan\u00edn",
            "D": "tym\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 478,
        "question": "Pri synt\u00e9ze DNA sa k nukleotidu, ktor\u00e9ho s\u00fa\u010das\u0165ou je dus\u00edkat\u00e1 b\u00e1za tym\u00edn prirad\u00ed v druhom re\u0165azci komplement\u00e1rny nukleotid s b\u00e1zou:",
        "answers": {
            "A": "cytoz\u00edn",
            "B": "guan\u00edn",
            "C": "aden\u00edn",
            "D": "uracil"
        }
    },
    {
        "id": 479,
        "question": "Ktor\u00fd nukleotid je v RNA namiesto tym\u00ednu?",
        "answers": {
            "A": "guan\u00edn",
            "B": "uracil",
            "C": "cytoz\u00edn",
            "D": "aden\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 480,
        "question": "Ko\u013eko nukleotidov tvor\u00ed kod\u00f3n?",
        "answers": {
            "A": "2",
            "B": "3",
            "C": "4",
            "D": "5"
        }
    },
    {
        "id": 481,
        "question": "Ko\u013eko je STOP kod\u00f3nov ?",
        "answers": {
            "A": "1",
            "B": "2",
            "C": "3",
            "D": "4"
        }
    },
    {
        "id": 482,
        "question": "Ko\u013eko je inicia\u010dn\u00fdch kod\u00f3nov?",
        "answers": {
            "A": "1",
            "B": "2",
            "C": "3",
            "D": "4"
        }
    },
    {
        "id": 483,
        "question": "Jedin\u00fd univerz\u00e1lny \u0161tartovac\u00ed kod\u00f3n pri expresii genetick\u00e9ho k\u00f3du je:",
        "answers": {
            "A": "AUG",
            "B": "AGU",
            "C": "UAG",
            "D": "GUA"
        }
    },
    {
        "id": 484,
        "question": "Ak jedno vl\u00e1kno DNA tvoria nukleotidy s b\u00e1zami A-C-G-G-T-A, potom nukleotidov\u00e9 usporiadanie druh\u00e9ho vl\u00e1kna je:",
        "answers": {
            "A": "G-T-C-C-A-G",
            "B": "T-G-C-C-A-T",
            "C": "U-G-C-C-A-U",
            "D": "T-G-C-C-U-T"
        }
    },
    {
        "id": 485,
        "question": "Po replik\u00e1cii DNA vznikne pod\u013ea matrice C-G-T-G-C-A vl\u00e1kno:",
        "answers": {
            "A": "A-T-C-T-A-G",
            "B": "G-C-A-C-G-U",
            "C": "G-C-A-C-G-T",
            "D": "G-C-U-C-G-T"
        }
    },
    {
        "id": 486,
        "question": "Ak\u00e9 poradie nukleotidov bude ma\u0165 vl\u00e1kno RNA, ktor\u00e9 vzniklo pod\u013ea matrice A-G-C-G-G-T?",
        "answers": {
            "A": "T-C-G-C-C-A",
            "B": "U-C-G-C-C-A",
            "C": "U-C-G-C-C-U",
            "D": "T-C-G-C-C-U"
        }
    },
    {
        "id": 487,
        "question": "Rozdiel medzi nukleotidmi DNA a RNA je v tom, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "v DNA je pent\u00f3za deoxyrib\u00f3za a v RNA je hex\u00f3za rib\u00f3za",
            "B": "DNA obsahuje pent\u00f3zu deoxyrib\u00f3zu a RNA rib\u00f3zu",
            "C": "DNA obsahuje dus\u00edkat\u00fa b\u00e1zu tym\u00edn a RNA uracil",
            "D": "v DNA je aden\u00edn komplement\u00e1rny s  uracilom a v RNA s tym\u00ednom"
        }
    },
    {
        "id": 488,
        "question": "Pri synt\u00e9ze DNA alebo RNA sa nov\u00e9 vl\u00e1kno tvor\u00ed pod\u013ea princ\u00edpu:",
        "answers": {
            "A": "komplementarity",
            "B": "kombinatoriky",
            "C": "doplnkovosti",
            "D": "\u0161tatistiky"
        }
    },
    {
        "id": 489,
        "question": "Ktor\u00e9 dus\u00edkat\u00e9 b\u00e1zy s\u00fa v DNA aj RNA?",
        "answers": {
            "A": "tym\u00edn, guan\u00edn, aden\u00edn",
            "B": "guan\u00edn, aden\u00edn, cytoz\u00edn",
            "C": "aden\u00edn, cytoz\u00edn, uracil",
            "D": "uracil, guan\u00edn, cytoz\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 490,
        "question": "Ktor\u00fdmi dus\u00edkat\u00fdmi b\u00e1zami sa DNA a RNA odli\u0161uj\u00fa?",
        "answers": {
            "A": "aden\u00ednom a guan\u00ednom",
            "B": "tym\u00ednom a cytoz\u00ednom",
            "C": "cytoz\u00ednom a uracilom",
            "D": "tym\u00ednom a uracilom"
        }
    },
    {
        "id": 491,
        "question": "Pod\u013ea akej matrice vznikla \u010das\u0165 vl\u00e1kna m-RNA tvoren\u00e1 nukleotidmi s b\u00e1zami C-U-U-A-G-A?",
        "answers": {
            "A": "G-T-T-U-C-U",
            "B": "G-A-A-T-C-T",
            "C": "G-A-A-U-C-U",
            "D": "G-A-A-T-C-U"
        }
    },
    {
        "id": 492,
        "question": "Ak je poradie nukleotidov v antikod\u00f3ne U-C-A, potom poradie nukleotidov v kod\u00f3ne je:",
        "answers": {
            "A": "A-G-U",
            "B": "T-G-U",
            "C": "A-G-T",
            "D": "A-C-U"
        }
    },
    {
        "id": 493,
        "question": "\u010cas\u0165 vl\u00e1kna molekuly DNA tvoria nukleotidy s porad\u00edm b\u00e1z  C-G-A-T-A-T. Ak\u00e9 je poradie nukleotidov v zodpovedaj\u00facej \u010dasti komplement\u00e1rneho vl\u00e1kna?",
        "answers": {
            "A": "A-G-U-A-U-A",
            "B": "G-C-T-A-T-A",
            "C": "G-C-U-A-U-A",
            "D": "T-C-U-C-U-C"
        }
    },
    {
        "id": 494,
        "question": "Ak\u00e9 je poradie nukleotidov v \u010dasti vl\u00e1kna DNA, replikovan\u00e9ho pod\u013ea \u010dasti vl\u00e1kna s nukleotidmi T-T-A-G-C-A",
        "answers": {
            "A": "A-A-U-C-G-U",
            "B": "U-U-T-C-G-T",
            "C": "A-A-T-C-G-T",
            "D": "U-U-A-C-G-A"
        }
    },
    {
        "id": 495,
        "question": "Ak\u00e9 je poradie nukleotidov v \u010dasti vl\u00e1kna DNA, ktor\u00e9 vzniklo v S-f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu pod\u013ea \u010dasti vl\u00e1kna s nukleotidmi G-C-A-T-T-A",
        "answers": {
            "A": "C-G-U-A-A-U",
            "B": "C-G-T-U-U-T",
            "C": "C-G-T-A-A-T",
            "D": "C-G-A-U-U-A"
        }
    },
    {
        "id": 496,
        "question": "Ak\u00e9 poradie nukleotidov vznikne v m-RNA transkribovanej pod\u013ea \u010dasti vl\u00e1kna s nukleotidmi A-T-T-G-C-A",
        "answers": {
            "A": "U-A-A-C-G-U",
            "B": "T-A-A-C-G-T",
            "C": "C-U-U-G-A-C",
            "D": "U-T-T-G-C-U"
        }
    },
    {
        "id": 497,
        "question": "Ak\u00e9 poradie nukleotidov vznikne v m-RNA prep\u00edsanej pod\u013ea \u010dasti vl\u00e1kna s nukleotidmi A-T-G-C-A-T",
        "answers": {
            "A": "C -U-G-A-C-U",
            "B": "U-A -C-G-U-A",
            "C": "T-A -C-G-T-A",
            "D": "U -T-G-C-U-T"
        }
    },
    {
        "id": 498,
        "question": "Pri transkripcii vznik\u00e1 pod\u013ea matrice tvorenej vl\u00e1knom DNA",
        "answers": {
            "A": "druh\u00e9 vl\u00e1kno DNA",
            "B": "vl\u00e1kno m-RNA",
            "C": "nov\u00fd nukleotid",
            "D": "vl\u00e1kno aminokysel\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 499,
        "question": "Pod\u013ea matrice tvorenej vl\u00e1knom DNA vznikne pri prepise",
        "answers": {
            "A": "vl\u00e1kno m-RNA",
            "B": "vl\u00e1kno aminokysel\u00edn",
            "C": "nov\u00fd nukleotid",
            "D": "druh\u00e9 vl\u00e1kno DNA"
        }
    },
    {
        "id": 500,
        "question": "Pri transl\u00e1cii vznik\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "m-RNA pod\u013ea matrice DNA",
            "B": "t-RNA pod\u013ea matrice m-RNA",
            "C": "bielkovina pod\u013ea matrice m-RNA",
            "D": "bielkovina pod\u013ea matrice t-RNA"
        }
    },
    {
        "id": 501,
        "question": "Pri preklade sa syntetizuje:",
        "answers": {
            "A": "bielkovina pod\u013ea matrice t-RNA",
            "B": "t-RNA pod\u013ea matrice m-RNA",
            "C": "m-RNA pod\u013ea matrice DNA",
            "D": "bielkovina pod\u013ea matrice m-RNA"
        }
    },
    {
        "id": 502,
        "question": "\u00dastredn\u00e1 dogma molekulovej biol\u00f3gie hovor\u00ed, \u017ee prenos genetickej inform\u00e1cie na molekulovej \u00farovni prebieha:",
        "answers": {
            "A": "jedn\u00fdm smerom v troch procesoch \u2013 replik\u00e1cia \u2013 transkripcia \u2013 transl\u00e1cia",
            "B": "jedn\u00fdm smerom v troch procesoch \u2013 replik\u00e1cia \u2013 transl\u00e1cia \u2013 transkripcia",
            "C": "jedn\u00fdm smerom v dvoch procesoch \u2013z DNA na RNA a z RNA na bielkovinu",
            "D": "jedn\u00fdm smerom v dvoch procesoch \u2013prepis a preklad"
        }
    },
    {
        "id": 503,
        "question": "Ak je poradie nukleotidov v kod\u00f3ne A-U-G, potom poradie nukleotidov v antikod\u00f3ne bude:",
        "answers": {
            "A": "C-A-U",
            "B": "U-A-C",
            "C": "U-T-C",
            "D": "G-A-C"
        }
    },
    {
        "id": 504,
        "question": "Pri replik\u00e1cii doch\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "k zdvojeniu genetickej inform\u00e1cie",
            "B": "k synt\u00e9ze molekuly DNA",
            "C": "ku vzniku dvoch identick\u00fdch molek\u00fal DNA",
            "D": "ku vzniku m-RNA"
        }
    },
    {
        "id": 505,
        "question": "Proces, pri ktorom doch\u00e1dza k zdvojeniu genetickej inform\u00e1cie sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "replik\u00e1cia",
            "B": "transkripcia",
            "C": "duplik\u00e1cia",
            "D": "transl\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 506,
        "question": "Proces, pri ktorom doch\u00e1dza k prenosu genetickej inform\u00e1cie z DNA na m-RNA sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "replik\u00e1cia",
            "B": "transkripcia",
            "C": "duplik\u00e1cia",
            "D": "transl\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 507,
        "question": "Proces, pri ktorom doch\u00e1dza k prenosu genetickej inform\u00e1cie z nukleov\u00fdch kysel\u00edn na bielkovinu naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "replik\u00e1cia",
            "B": "transkripcia",
            "C": "duplik\u00e1cia",
            "D": "transl\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 508,
        "question": "Replik\u00e1cia DNA v bunke sa deje:",
        "answers": {
            "A": "nepretr\u017eite",
            "B": "len v S f\u00e1ze bunkov\u00e9ho cyklu",
            "C": "len v M f\u00e1ze",
            "D": "len v mei\u00f3ze"
        }
    },
    {
        "id": 509,
        "question": "Pri transkripcii doch\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "k synt\u00e9ze molekuly DNA",
            "B": "k synt\u00e9ze molekuly RNA pod\u013ea matrice DNA",
            "C": "k prepisu genetickej inform\u00e1cie z DNA do m-RNA",
            "D": "k prekladu genetickej inform\u00e1cie z m-RNA do poradia aminokysel\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 510,
        "question": "Transkripcia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "synt\u00e9zu RNA pod\u013ea matrice DNA",
            "B": "synt\u00e9zu bielkov\u00edn pod\u013ea matrice m-RNA",
            "C": "proces prepisu genetickej inform\u00e1cie z DNA do RNA",
            "D": "proces prepisu genetickej inform\u00e1cie z kod\u00f3nu do antikod\u00f3nu"
        }
    },
    {
        "id": 511,
        "question": "Pri transl\u00e1cii doch\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "k prekladu genetickej inform\u00e1cie z poradia nukleotidov do poradia amiokysel\u00edn",
            "B": "k synt\u00e9ze bielkov\u00edn",
            "C": "k synt\u00e9ze molek\u00fal m-RNA",
            "D": "k prepisu genetickej inform\u00e1cie z DNA do RNA"
        }
    },
    {
        "id": 512,
        "question": "Transl\u00e1cia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "prepis genetickej inform\u00e1cie z DNA do m-RNA",
            "B": "proces synt\u00e9zy bielkov\u00edn ako zav\u0155\u0161enie expresie g\u00e9nu",
            "C": "preklad genetickej inform\u00e1cie z m-RNA do polypeptidov\u00e9ho re\u0165azca",
            "D": "preklad genetickej inform\u00e1cie z poradia nukleotidov do poradia aminokysel\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 513,
        "question": "\u010co znamen\u00e1, \u017ee genetick\u00fd k\u00f3d je degenerovan\u00fd?",
        "answers": {
            "A": "jednu aminokyselinu k\u00f3duje viac kod\u00f3nov",
            "B": "genetick\u00fd k\u00f3d je zmutovan\u00fd",
            "C": "jednu aminokyselinu k\u00f3duje v\u017edy len jeden kod\u00f3n",
            "D": "ka\u017ed\u00fd triplet je tvoren\u00fd tromi nukleotidmi"
        }
    },
    {
        "id": 514,
        "question": "Prokaryotick\u00e9 organizmy maj\u00fa genetick\u00fd materi\u00e1l tvoren\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "jednou kruhovou makromolekulou RNA",
            "B": "viacer\u00fdmi jednovl\u00e1knov\u00fdmi molekulami DNA",
            "C": "jednovl\u00e1knovou molekulou DNA",
            "D": "kruhovou dvojre\u0165azcovou makromolekulou DNA, stabilizovanou bielkovinami"
        }
    },
    {
        "id": 515,
        "question": "Plazmidy s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "jednovl\u00e1knov\u00e9 formy RNA v bakt\u00e9ri\u00e1ch",
            "B": "line\u00e1rne formy DNA v bakt\u00e9ri\u00e1ch",
            "C": "kruhov\u00e9 formy RNA v eukaryotick\u00fdch bunk\u00e1ch",
            "D": "kruhov\u00e9 molekuly DNA v bakt\u00e9ri\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 516,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00e9 z\u00e1kony dedi\u010dnosti objavil Mendel kr\u00ed\u017een\u00edm:",
        "answers": {
            "A": "hrachu",
            "B": "ru\u017e\u00ed",
            "C": "kukurice",
            "D": "fazule"
        }
    },
    {
        "id": 517,
        "question": "Mendelove z\u00e1kony (dedi\u010dnos\u0165 Mendelovho typu) platia len za predpokladu:",
        "answers": {
            "A": "ak jeden g\u00e9n k\u00f3duje jeden znak",
            "B": "ak s\u00fa rodi\u010dia homozygotn\u00ed, jeden dominantne, druh\u00fd reces\u00edvne",
            "C": "ak ide o autoz\u00f3mov\u00fa dedi\u010dnos\u0165",
            "D": "ak je pri s\u00fa\u010dasnom sledovan\u00ed viacer\u00fdch znakov ka\u017ed\u00fd g\u00e9n na inom chromoz\u00f3me"
        }
    },
    {
        "id": 518,
        "question": "Alela je:",
        "answers": {
            "A": "mut\u00e1cia g\u00e9nu",
            "B": "konkr\u00e9tna podoba g\u00e9nu",
            "C": "del\u00e9cia g\u00e9nu",
            "D": "inzercia v g\u00e9ne"
        }
    },
    {
        "id": 519,
        "question": "Ak\u00e9 mo\u017enosti vz\u00e1jomn\u00e9ho vz\u0165ahu alel m\u00f4\u017eu nasta\u0165 v zygote?",
        "answers": {
            "A": "dominancia",
            "B": "recesivita",
            "C": "kodominancia",
            "D": "heterokodominancia"
        }
    },
    {
        "id": 520,
        "question": "Heterozygot je jedinec:",
        "answers": {
            "A": "s odl\u00ed\u0161en\u00fdm sam\u010d\u00edm alebo sami\u010d\u00edm pohlav\u00edm",
            "B": "s dvomi r\u00f4znymi alelami pre ur\u010dit\u00fd znak",
            "C": "s dvomi a viacer\u00fdmi g\u00e9nmi pre ur\u010dit\u00fd znak",
            "D": "s r\u00f4znymi chromoz\u00f3mami v p\u00e1re"
        }
    },
    {
        "id": 521,
        "question": "O dedi\u010dnosti s \u00faplnou dominanciou hovor\u00edme, ke\u010f:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa obidve alely v g\u00e9ne dominantn\u00e9",
            "B": "sa vo fenotype heterozygota prejav\u00ed iba dominantn\u00e1 alela",
            "C": "sa v popul\u00e1cii neobjavuj\u00fa reces\u00edvne znaky",
            "D": "sa v genotype heterozygota stretn\u00fa dve dominantn\u00e9 alely"
        }
    },
    {
        "id": 522,
        "question": "Ak sa vo fenotype u heterozygota prejav\u00ed iba dominantn\u00e1 alela, ide o dedi\u010dnos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "intermedi\u00e1rnu",
            "B": "s \u00faplnou dominanciou",
            "C": "s ne\u00faplnou dominanciou",
            "D": "nehomologick\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 523,
        "question": "O dedi\u010dnosti s ne\u00faplnou dominanciou hovor\u00edme, ke\u010f:",
        "answers": {
            "A": "sa v popul\u00e1cii neobjavuj\u00fa reces\u00edvne znaky",
            "B": "sa v genotype heterozygota stretne reces\u00edvna a dominantn\u00e1 alela",
            "C": "sa vo fenotype heterozygota prejav\u00ed aj reces\u00edvna alela",
            "D": "sa vo fenotype heterozygota prejavia obidve alely"
        }
    },
    {
        "id": 524,
        "question": "Ak sa vo fenotype u heterozygota prejavia obidve alely pre dan\u00fd znak, ide o dedi\u010dnos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "dvojn\u00e1sobn\u00fa",
            "B": "zmie\u0161an\u00fa",
            "C": "s ne\u00faplnou dominanciou",
            "D": "intermedi\u00e1rnu"
        }
    },
    {
        "id": 525,
        "question": "Symbolick\u00e9 ozna\u010denie kr\u00ed\u017eenia homozygota dominantn\u00e9ho s heterozygotom je:",
        "answers": {
            "A": "aa x Aa",
            "B": "AA x AB",
            "C": "AA x Aa",
            "D": "AA x ab"
        }
    },
    {
        "id": 526,
        "question": "Symbolick\u00e9 ozna\u010denie kr\u00ed\u017eenia homozygota reces\u00edvneho s heterozygotom je:",
        "answers": {
            "A": "aa x ab",
            "B": "aa x Aa",
            "C": "AA x Aa",
            "D": "AA x AB"
        }
    },
    {
        "id": 527,
        "question": "Vyberte sch\u00e9mu, ktor\u00e1 plat\u00ed pre kr\u00ed\u017eenie homozygota dominantn\u00e9ho s heterozygotom",
        "answers": {
            "A": "AA x Aa",
            "B": "AA x AB",
            "C": "Aa x ab",
            "D": "AABB x AaBb"
        }
    },
    {
        "id": 528,
        "question": "Vyberte sch\u00e9mu, ktor\u00e1 plat\u00ed pre kr\u00ed\u017eenie heterozygota s homozygotom reces\u00edvnym",
        "answers": {
            "A": "AB x aa",
            "B": "Aa x ab",
            "C": "Aa x aa",
            "D": "AaBb x aabb"
        }
    },
    {
        "id": 529,
        "question": "Vyberte sch\u00e9mu, ktor\u00e1 plat\u00ed pre kr\u00ed\u017eenie dvoch heterozygotov",
        "answers": {
            "A": "AA x BB",
            "B": "Aa x Aa",
            "C": "Aa x Bb",
            "D": "AaBb x AaBb"
        }
    },
    {
        "id": 530,
        "question": "Kodominancia znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "\u017ee sa obidve alely prejavia vo fenotype s rovnakou intenzitou",
            "B": "\u0161pecifick\u00fd pr\u00edpad ne\u00faplnej dominancie",
            "C": "\u0161pecifick\u00fd pr\u00edpad \u00faplnej dominancie",
            "D": "\u00fapln\u00e9 potla\u010denie prejavu reces\u00edvnej alely vo fenotype"
        }
    },
    {
        "id": 531,
        "question": "Ako sa prejav\u00ed vz\u0165ah alel vo fenotype heterozygota v pr\u00edpade ne\u00faplnej dominancie?",
        "answers": {
            "A": "heterozygot m\u00e1 vlastn\u00fd fenotyp, odli\u0161n\u00fd od oboch homozygotov",
            "B": "fenotyp heterozygota je zhodn\u00fd s fenotypom homozygota dominantn\u00e9ho",
            "C": "dominantn\u00e1 alela sa vo fenotype neprejav\u00ed v\u00f4bec",
            "D": "v pr\u00edpade \u00faplnej dominancie heterozygot nevznik\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 532,
        "question": "Ak g\u00e9n k\u00f3duje viac alel, napr. 3, ozna\u010dujeme ich:",
        "answers": {
            "A": "A,B,C",
            "B": "A1, A2, A3",
            "C": "g\u00e9n m\u00e1 v\u017edy iba dve alely",
            "D": "AA, aa, Aa"
        }
    },
    {
        "id": 533,
        "question": "Ak\u00fd je fenotyp heterozygota v pr\u00edpade \u00faplnej dominancie?",
        "answers": {
            "A": "rovnak\u00fd ako fenotyp homozygota dominantn\u00e9ho",
            "B": "rovnak\u00fd ako fenotyp homozygota reces\u00edvneho",
            "C": "odli\u0161n\u00fd od oboch homozygotov",
            "D": "Aa"
        }
    },
    {
        "id": 534,
        "question": "Ak\u00fd je fenotyp heterozygota v pr\u00edpade ne\u00faplnej dominancie?",
        "answers": {
            "A": "Aa",
            "B": "odli\u0161n\u00fd od oboch homozygotov",
            "C": "zhodn\u00fd s fenotypom homozygota dominantn\u00e9ho",
            "D": "zhodn\u00fd s fenotypom homozygota reces\u00edvneho"
        }
    },
    {
        "id": 535,
        "question": "Ak\u00fd genotyp m\u00f4\u017eu ma\u0165 potomkovia dvoch rozdielnych homozygotov?",
        "answers": {
            "A": "Aa",
            "B": "AA,Aa alebo aa",
            "C": "AA alebo aa",
            "D": "AB, Ab, aB alebo ab"
        }
    },
    {
        "id": 536,
        "question": "Ak\u00fd genotyp m\u00f4\u017eu ma\u0165 potomkovia dvoch heterozygotov",
        "answers": {
            "A": "AA, Aa alebo aa",
            "B": "AA, Ab, aB alebo ab",
            "C": "iba Aa",
            "D": "iba AA alebo aa"
        }
    },
    {
        "id": 537,
        "question": "Pri kr\u00ed\u017een\u00ed dvoch heterozygotov sa genotyp potomkov \u0161tiepi v pomere:",
        "answers": {
            "A": "2:1",
            "B": "1:2:1",
            "C": "3:1",
            "D": "1:1"
        }
    },
    {
        "id": 538,
        "question": "Pri kr\u00ed\u017een\u00ed homozygota s heterozygotom sa genotyp potomkov \u0161tiepi v pomere:",
        "answers": {
            "A": "3:1",
            "B": "1:2:1",
            "C": "1:1",
            "D": "1:2"
        }
    },
    {
        "id": 539,
        "question": "Gener\u00e1cia potomkov bude uniformn\u00e1 vtedy, ak s\u00fa rodi\u010dia:",
        "answers": {
            "A": "obaja homozygoti reces\u00edvni",
            "B": "obaja homozygoti dominantn\u00ed",
            "C": "obaja homozygoti, jeden reces\u00edvny a druh\u00fd dominantn\u00fd",
            "D": "obaja heterozygoti"
        }
    },
    {
        "id": 540,
        "question": "Genotypov\u00fd a fenotypov\u00fd \u0161tiepny pomer sa l\u00ed\u0161ia vtedy, ke\u010f:",
        "answers": {
            "A": "ide o dedi\u010dnos\u0165 s \u00faplnou dominanciou",
            "B": "ide o dedi\u010dnos\u0165 s ne\u00faplnou dominanciou",
            "C": "ide o intermediaritu",
            "D": "l\u00ed\u0161ia sa v\u017edy"
        }
    },
    {
        "id": 541,
        "question": "Genotypov\u00fd a fenotypov\u00fd \u0161tiepny pomer sa zhoduj\u00fa v pr\u00edpade:",
        "answers": {
            "A": "dedi\u010dnosti s \u00faplnou dominanciou",
            "B": "dedi\u010dnosti s ne\u00faplnou dominanciou",
            "C": "dihybridizmu",
            "D": "nikdy nie s\u00fa v zhode"
        }
    },
    {
        "id": 542,
        "question": "Sp\u00e4tn\u00e9 kr\u00ed\u017eenie - testovacie je kr\u00ed\u017eenie:",
        "answers": {
            "A": "dvoch homozygotov",
            "B": "dvoch heterozygotov",
            "C": "homozygota dominantn\u00e9ho s heterozygotom",
            "D": "homozygota reces\u00edvneho s heterozygotom"
        }
    },
    {
        "id": 543,
        "question": "\u010cerven\u00e1 farba kvetov je \u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej. Ak\u00fa farbu kvetov m\u00f4\u017ee ma\u0165 gener\u00e1cia kr\u00ed\u017eencov bielokvet\u00fdch a heterozygotne \u010dervenokvet\u00fdch rastl\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "len \u010derven\u00fa",
            "B": "len bielu",
            "C": "ru\u017eov\u00fa",
            "D": "bielu alebo \u010derven\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 544,
        "question": "\u010cerven\u00e1 farba kvetov je \u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej. Ak\u00fa farbu kvetov m\u00f4\u017ee ma\u0165 gener\u00e1cia kr\u00ed\u017eencov bielokvet\u00fdch a homozygotne \u010dervenokvet\u00fdch rastl\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "len \u010derven\u00fa",
            "B": "len bielu",
            "C": "len ru\u017eov\u00fa",
            "D": "bielu alebo \u010derven\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 545,
        "question": "\u010cerven\u00e1 farba kvetov je \u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej. Ak\u00fa farbu kvetov m\u00f4\u017ee ma\u0165 gener\u00e1cia potomkov heterozygotne \u010dervenokvet\u00fdch rastl\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "\u010derven\u00fa a bielu v pomere 3:1",
            "B": "\u010derven\u00fa a bielu v pomere 1:1",
            "C": "\u010derven\u00fa, ru\u017eov\u00fa a bielu v pomere 1:2:1",
            "D": "len \u010derven\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 546,
        "question": "\u010cerven\u00e1 farba kvetov je ne\u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej. Ak\u00fa farbu kvetov m\u00f4\u017ee ma\u0165 gener\u00e1cia kr\u00ed\u017eencov bielokvet\u00fdch s heterozygotn\u00fdmi rastlinami?",
        "answers": {
            "A": "100% ru\u017eov\u00fa",
            "B": "bielu a \u010derven\u00fa v pomere 1:1",
            "C": "bielu, ru\u017eov\u00fa a \u010derven\u00fa v pomere 1:2:1",
            "D": "bielu a ru\u017eov\u00fa v pomere 1:1"
        }
    },
    {
        "id": 547,
        "question": "\u010cerven\u00e1 farba kvetov je ne\u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej. Ak\u00fa farbu kvetov m\u00f4\u017ee ma\u0165 gener\u00e1cia kr\u00ed\u017eencov bielokvet\u00fdch a \u010dervenokvet\u00fdch rastl\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "len \u010derven\u00fa",
            "B": "len bielu",
            "C": "len ru\u017eov\u00fa",
            "D": "bielu alebo \u010derven\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 548,
        "question": "\u010cerven\u00e1 farba kvetov je ne\u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej. Ak\u00fa farbu kvetov m\u00f4\u017ee ma\u0165 gener\u00e1cia potomkov heterozygotn\u00fdch rastl\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "\u010derven\u00fa a bielu v pomere 3:1",
            "B": "\u010derven\u00fa a bielu v pomere 1:1",
            "C": "\u010derven\u00fa, ru\u017eov\u00fa a bielu v pomere 1:2:1",
            "D": "len \u010derven\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 549,
        "question": "\u010cierna farba peria sliepok je ne\u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej farbe. Ak\u00e9 sfarbenie bud\u00fa ma\u0165 potomkovia bielej sliepky a \u010dierneho koh\u00fata?",
        "answers": {
            "A": "biele",
            "B": "\u010dierne",
            "C": "\u0161ed\u00e9",
            "D": "biele aj \u010dierne"
        }
    },
    {
        "id": 550,
        "question": "\u010cierna farba peria sliepok je ne\u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej farbe. Ak\u00e9 sfarbenie bud\u00fa ma\u0165 kr\u00ed\u017eenci heterozygotov?",
        "answers": {
            "A": "len \u0161ed\u00e9",
            "B": "\u010dierne a biele v pomere 1:1",
            "C": "\u010dierne a biele v pomere 3:1",
            "D": "biele, \u0161ed\u00e9 a \u010dierne v pomere 1:2:1"
        }
    },
    {
        "id": 551,
        "question": "\u010cierna farba peria sliepok je ne\u00faplne dominantn\u00e1 vo\u010di bielej farbe. Ak\u00e9 sfarbenie bud\u00fa ma\u0165 kr\u00ed\u017eenci bielej sliepky a \u0161ed\u00e9ho koh\u00fata?",
        "answers": {
            "A": "\u010dierne a biele v pomere 3:1",
            "B": "biele a \u0161ed\u00e9 v pomere 1:1",
            "C": "len \u0161ed\u00e9",
            "D": "\u010dierne, \u0161ed\u00e9 a biele v pomere 1:2:1"
        }
    },
    {
        "id": 552,
        "question": "Genotypy krvn\u00fdch skup\u00edn v syst\u00e9me AB0 s\u00fa tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "2 alelami pre krvn\u00fa skupinu A a B",
            "B": "3 alelami pre krvn\u00fa skupinu A, B a 0",
            "C": "4 alelami pre krvn\u00fa skupinu A, B, AB a 0",
            "D": "2 alelami pre krvn\u00fa skupinu AB a 0"
        }
    },
    {
        "id": 553,
        "question": "Genotyp krvnej skupiny AB:",
        "answers": {
            "A": "tvor\u00ed kombin\u00e1cia 2 alel pre krvn\u00fa skupinu A a B",
            "B": "tvoria kodominantn\u00e9 alely A a B",
            "C": "tvor\u00ed alela AB",
            "D": "je heterozygot"
        }
    },
    {
        "id": 554,
        "question": "Genotyp pre krvn\u00fa skupinu A m\u00f4\u017ee by\u0165:",
        "answers": {
            "A": "heterozygot A0",
            "B": "heterozygot Aa",
            "C": "homozygot dominantn\u00fd AA",
            "D": "homozygot reces\u00edvny aa"
        }
    },
    {
        "id": 555,
        "question": "Genotyp pre krvn\u00fa skupinu B m\u00f4\u017ee by\u0165:",
        "answers": {
            "A": "heterozygot B0",
            "B": "heterozygot Bb",
            "C": "homozygot dominantn\u00fd BB",
            "D": "homozygot reces\u00edvny bb"
        }
    },
    {
        "id": 556,
        "question": "M\u00f4\u017eu ma\u0165 rodi\u010dia s krvnou skupinu A a B die\u0165a s krvnou skupinou AB?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, m\u00f4\u017eu ma\u0165 deti so v\u0161etk\u00fdmi krvn\u00fdmi skupinami",
            "B": "\u00e1no, m\u00f4\u017eu ma\u0165 iba deti so skupinou AB",
            "C": "nie, m\u00f4\u017eu ma\u0165 len deti so skupinami A alebo B",
            "D": "nie, m\u00f4\u017eu ma\u0165 len deti so skupinami A,B a 0"
        }
    },
    {
        "id": 557,
        "question": "M\u00f4\u017eu ma\u0165 rodi\u010dia s krvn\u00fdmi skupinami AB a 0 die\u0165a so skupinou AB?",
        "answers": {
            "A": "nie, m\u00f4\u017eu ma\u0165 len deti s krvn\u00fdmi skupinami A alebo B",
            "B": "nie, m\u00f4\u017eu ma\u0165 len deti s krvn\u00fdmi skupinami A, B alebo 0",
            "C": "\u00e1no, m\u00f4\u017eu ma\u0165 len deti so skupinami AB a 0",
            "D": "\u00e1no, m\u00f4\u017eu ma\u0165 len deti so skupinou AB"
        }
    },
    {
        "id": 558,
        "question": "M\u00f4\u017eu ma\u0165 rodi\u010dia s krvn\u00fdmi skupinami A a 0 die\u0165a so skupinou 0?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, ale len v pr\u00edpade ak je rodi\u010d so skupinou A heterozygot",
            "B": "\u00e1no, a to aj v pr\u00edpade homozygotn\u00e9ho rodi\u010da so skupinou A",
            "C": "nie, m\u00f4\u017eu ma\u0165 len deti so skupinou A, lebo je dominantn\u00e1",
            "D": "nie, rodi\u010d so skupinou 0 je reces\u00edvny"
        }
    },
    {
        "id": 559,
        "question": "M\u00f4\u017eu ma\u0165 rodi\u010dia s krvnou skupinou B die\u0165a so skupinou 0?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, lebo skupina 0 je v\u0161eobecn\u00fd darca",
            "B": "\u00e1no, ale len v pr\u00edpade ak s\u00fa obaja rodi\u010dia heterozygoti",
            "C": "nie, lebo alela pre skupinu B je v\u017edy dominantn\u00e1",
            "D": "nie, dvaja rodi\u010dia so skupinou B m\u00f4\u017eu ma\u0165 iba deti so skupinou B"
        }
    },
    {
        "id": 560,
        "question": "M\u00f4\u017ee ma\u0165 die\u0165a s krvnou skupinou 0 rodi\u010dov, ktor\u00ed maj\u00fa krvn\u00e9 skupiny AxB?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, ale len v pr\u00edpade ak s\u00fa obaja rodi\u010dia heterozygoti",
            "B": "\u00e1no, ak aspo\u0148 jeden z nich je heterozygot",
            "C": "nie, alely pre obe tieto krvn\u00e9 skupiny s\u00fa domninantn\u00e9",
            "D": "nie, v tomto pr\u00edpade m\u00f4\u017ee ma\u0165 die\u0165a iba rodi\u010dov 0x0"
        }
    },
    {
        "id": 561,
        "question": "M\u00f4\u017ee ma\u0165 die\u0165a s krvnou skupinou A rodi\u010dov, ktor\u00ed maj\u00fa krvn\u00e9 skupiny ABx0?",
        "answers": {
            "A": "nie, preto\u017ee 0 je homozygot reces\u00edvny",
            "B": "\u00e1no, tak\u00edto rodi\u010dia m\u00f4\u017eu ma\u0165 deti so skupinami A alebo B",
            "C": "\u00e1no, lebo alela pre skupinu A je dominantn\u00e1 vo\u010di 0",
            "D": "nie, tak\u00edto rodi\u010dia m\u00f4\u017eu ma\u0165 iba deti so skupinami 0 alebo AB"
        }
    },
    {
        "id": 562,
        "question": "Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee rodi\u010dia s krvn\u00fdmi skupinami AB a 0 bud\u00fa ma\u0165 die\u0165a s krvnou skupinou A?",
        "answers": {
            "A": "50%",
            "B": "25%",
            "C": "75%",
            "D": "0%"
        }
    },
    {
        "id": 563,
        "question": "Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee rodi\u010dia s krvn\u00fdmi skupinami AB a 0 bud\u00fa ma\u0165 die\u0165a s krvnou skupinou 0?",
        "answers": {
            "A": "50%",
            "B": "25%",
            "C": "75%",
            "D": "0%"
        }
    },
    {
        "id": 564,
        "question": "Ak\u00e1 je pravdepodobnos\u0165, \u017ee rodi\u010dia s krvn\u00fdmi skupinami AB a 0 bud\u00fa ma\u0165 die\u0165a s krvnou skupinou AB?",
        "answers": {
            "A": "0%",
            "B": "25%",
            "C": "50%",
            "D": "75%"
        }
    },
    {
        "id": 565,
        "question": "Ak sledujeme kr\u00ed\u017eenie rodi\u010dov v dvoch znakoch, ide o:",
        "answers": {
            "A": "dihybridn\u00e9 kr\u00ed\u017eenie",
            "B": "sp\u00e4tn\u00e9 kr\u00ed\u017eenie",
            "C": "testovacie kr\u00ed\u017eenie",
            "D": "fili\u00e1lne kr\u00ed\u017eenie"
        }
    },
    {
        "id": 566,
        "question": "Z\u00e1kon o vo\u013enej kombinovate\u013enosti alel r\u00f4znych alelick\u00fdch p\u00e1rov sa uplat\u0148uje pri:",
        "answers": {
            "A": "monohybridizme",
            "B": "v\u00e4zbe g\u00e9nov",
            "C": "dihybridizme",
            "D": "viacn\u00e1sobn\u00fdch hybridoch"
        }
    },
    {
        "id": 567,
        "question": "Ak\u00e9 gam\u00e9ty tvor\u00ed dihybrid, ktor\u00e9ho symbolick\u00e9 vyjadrenie genotypu je AaBB?",
        "answers": {
            "A": "AB, aB",
            "B": "A, a, B",
            "C": "Aa, BB",
            "D": "AB, aB,aA, BB"
        }
    },
    {
        "id": 568,
        "question": "Symbolick\u00e9 vyjadrenie dihybrida, ktor\u00fd je pre prv\u00fd znak homozygot reces\u00edvny a pre druh\u00fd znak heterozygot je:",
        "answers": {
            "A": "aaBb",
            "B": "abaB",
            "C": "aB",
            "D": "aaAa"
        }
    },
    {
        "id": 569,
        "question": "Pre ur\u010denie pohlavia nov\u00e9ho jedinca je rozhoduj\u00face:",
        "answers": {
            "A": "polovica chromoz\u00f3mov otca a polovica matky",
            "B": "pohlavn\u00fd chromoz\u00f3m otca",
            "C": "pohlavn\u00e9 a somatick\u00e9 chromoz\u00f3my obidvoch rodi\u010dov",
            "D": "pohlavn\u00fd chromoz\u00f3m matky a de\u0148 men\u0161tru\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 570,
        "question": "Ktor\u00fd z rodi\u010dov (u \u013eud\u00ed) geneticky zodpoved\u00e1 za pohlavie potomka:",
        "answers": {
            "A": "matka, lebo na vznik pohlavia potomka vpl\u00fdva jej vn\u00fatorn\u00e9 prostredie pri oplodnen\u00ed",
            "B": "otec, preto\u017ee m\u00f4\u017ee poskytn\u00fa\u0165 bu\u010f spermiu s chromoz\u00f3mom X alebo Y",
            "C": "obaja rodi\u010dia rovnako, lebo zygota je v\u00fdsledkom splynutia ich gam\u00e9t",
            "D": "ani jeden z rodi\u010dov, je to \u00fapln\u00e1 n\u00e1hoda"
        }
    },
    {
        "id": 571,
        "question": "Pre\u010do hovor\u00edme, \u017ee je mu\u017e vzh\u013eadom na X chromoz\u00f3mov\u00e9 g\u00e9ny hemizygot?",
        "answers": {
            "A": "lebo reces\u00edvna alela na nehomologickom \u00faseku X je iba jedna a prejav\u00ed sa v\u017edy",
            "B": "lebo nem\u00e1 pre dan\u00fd znak dve alely, preto nem\u00f4\u017ee by\u0165 homozygot ani heterozygot",
            "C": "lebo ich alely musia potla\u010di\u0165 dominantn\u00e9 alely na Y chromoz\u00f3me",
            "D": "lebo g\u00e9ny na X chromoz\u00f3me s\u00fa v\u017edy reces\u00edvne"
        }
    },
    {
        "id": 572,
        "question": "Ak s\u00fa g\u00e9ny lokalizovan\u00e9 na homologick\u00fdch \u00fasekoch chromoz\u00f3mov X a Y, ide o dedi\u010dnos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "\u00faplne viazan\u00fa na pohlavie",
            "B": "ne\u00faplne viazan\u00fa na pohlavie",
            "C": "s \u00faplnou dominanciou",
            "D": "s ne\u00faplnou dominanciou"
        }
    },
    {
        "id": 573,
        "question": "\u010co znamen\u00e1 dedi\u010dnos\u0165 kr\u00ed\u017eom?",
        "answers": {
            "A": "sam\u010dekovia dedia znak po matke a sami\u010dky po otcovi",
            "B": "znaky sa prejavuj\u00fa v\u017edy ka\u017ed\u00fa druh\u00fa gener\u00e1ciu",
            "C": "u sami\u010diek sa znak, ktor\u00fd pren\u00e1\u0161aj\u00fa nikdy neprejav\u00ed",
            "D": "g\u00e9ny sa po\u010das vzniku gam\u00e9t skombinuj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 574,
        "question": "M\u00f4\u017ee zdedi\u0165 syn hemof\u00edliu po otcovi?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, ak vaj\u00ed\u010dko oplodnila spermia s X chromoz\u00f3mom",
            "B": "\u00e1no, hemof\u00edlia je reces\u00edvne dedi\u010dn\u00e9 ochorenie, preto sta\u010d\u00ed na realiz\u00e1ciu znaku jedna alela",
            "C": "nie, ide o dedi\u010dnos\u0165 kr\u00ed\u017eom",
            "D": "nie, syn nem\u00f4\u017ee od otca dosta\u0165 X chromoz\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 579,
        "question": "Ak\u00e1 je genetick\u00e1 progn\u00f3za vzh\u013eadom na hemof\u00edliu ak mu\u017e je hemofilik a \u017eena pren\u00e1\u0161a\u010dka?",
        "answers": {
            "A": "0% zdrav\u00e9 deti",
            "B": "25% zdrav\u00fd syn, 25% dc\u00e9ra pren\u00e1\u0161a\u010dka, 50% chor\u00e9 deti",
            "C": "zdrav\u00e9 m\u00f4\u017eu by\u0165 iba dc\u00e9ry \u2013 50%",
            "D": "zdrav\u00fd bude iba syn \u2013 25%"
        }
    },
    {
        "id": 580,
        "question": "Pre\u010do sa hemof\u00edlia vyskytuje \u010dastej\u0161ie u mu\u017eov ako u \u017eien?",
        "answers": {
            "A": "lebo toto dedi\u010dne reces\u00edvne ochorenie sa via\u017ee na nehomologick\u00fa \u010das\u0165 X chromoz\u00f3mu, ktor\u00fd u mu\u017eov nem\u00e1 p\u00e1rov\u00fa alelu na Y chromoz\u00f3me",
            "B": "lebo \u017eeny maj\u00fa vo\u010di nemu prirodzen\u00fa imunitu",
            "C": "lebo u \u017eien sa prejav\u00ed iba v pr\u00edpade dvoch Xh chromoz\u00f3mov",
            "D": "lebo jeho prenos sa via\u017ee na kombin\u00e1ciu chromoz\u00f3mov XY"
        }
    },
    {
        "id": 581,
        "question": "Medzi autozom\u00e1lne reces\u00edvne dedi\u010dn\u00e9 choroby patria:",
        "answers": {
            "A": "daltonizmus",
            "B": "albinizmus",
            "C": "fenylketon\u00faria",
            "D": "galaktoz\u00e9mia"
        }
    },
    {
        "id": 582,
        "question": "Pr\u00edkladom na reces\u00edvnu dedi\u010dnos\u0165, viazan\u00fa na X- chromoz\u00f3m je:",
        "answers": {
            "A": "daltonizmus",
            "B": "hemof\u00edlia",
            "C": "galaktoz\u00e9mia",
            "D": "Turnerov syndr\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 583,
        "question": "Pr\u00ed\u010dinou dedi\u010dnej premenlivosti , m\u00f4\u017ee by\u0165:",
        "answers": {
            "A": "pohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie",
            "B": "trval\u00fd vplyv faktorov prostredia",
            "C": "rekombin\u00e1cia v d\u00f4sledku crossing-overu",
            "D": "mut\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 584,
        "question": "Dedi\u010dn\u00e1 premenlivos\u0165 m\u00f4\u017ee vznikn\u00fa\u0165 v d\u00f4sledku:",
        "answers": {
            "A": "r\u00f4znej kombin\u00e1cie existuj\u00facich g\u00e9nov pri pohlavnom rozmno\u017eovan\u00ed",
            "B": "trval\u00fdch zmien g\u00e9nov",
            "C": "opakuj\u00facich sa zmien faktorov prostredia",
            "D": "pr\u00edrodn\u00e9ho v\u00fdberu"
        }
    },
    {
        "id": 585,
        "question": "Pre g\u00e9nov\u00e9 mut\u00e1cie plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "m\u00f4\u017eu sp\u00f4sobi\u0165 posun \u010d\u00edtania genetick\u00e9ho k\u00f3du",
            "B": "m\u00f4\u017eu sp\u00f4sobova\u0165 geneticky podmienen\u00e9 ochorenia",
            "C": "s\u00fa sp\u00f4soben\u00e9 zv\u00fd\u0161en\u00edm po\u010dtu chromoz\u00f3mov v jadre bunky",
            "D": "s\u00fa jedn\u00fdm z predpokladov variability \u017eiv\u00fdch organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 586,
        "question": "G\u00e9nov\u00e1 mut\u00e1cia vznik\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "ak nastane zmena v porad\u00ed chromoz\u00f3mov v jadre",
            "B": "ke\u010f nastane zmena inform\u00e1cie na \u00farovni molekuly DNA",
            "C": "ak sa strat\u00ed, alebo pribudne \u010das\u0165 chromoz\u00f3mu",
            "D": "ke\u010f sa zmen\u00ed po\u010det chromoz\u00f3mov v jadre bunky"
        }
    },
    {
        "id": 587,
        "question": "Strata \u010dasti chromoz\u00f3mu sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "inverzia",
            "B": "ad\u00edcia",
            "C": "del\u00e9cia",
            "D": "duplik\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 588,
        "question": "Substit\u00facia pri g\u00e9novej mut\u00e1cii znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1menu jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov za in\u00fd",
            "B": "zdvojenie nukleotidov",
            "C": "stratu jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov",
            "D": "vsunutie jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov"
        }
    },
    {
        "id": 589,
        "question": "Del\u00e9cia pri g\u00e9novej mut\u00e1cii znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "zdvojenie nukleotidov",
            "B": "stratu jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov",
            "C": "vsunutie jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov",
            "D": "z\u00e1menu jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov za in\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 590,
        "question": "Inzercia pri g\u00e9novej mut\u00e1cii znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "stratu jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov",
            "B": "z\u00e1menu jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov za in\u00fd",
            "C": "zdvojenie nukleotidov",
            "D": "vsunutie jedn\u00e9ho alebo viacer\u00fdch nukleotidov"
        }
    },
    {
        "id": 591,
        "question": "Ktor\u00e9 tvrdenia charakterizuj\u00fa polyploidiu?",
        "answers": {
            "A": "v jadre somatickej bunky je viac ako dve sady chromoz\u00f3mov",
            "B": "v jadre somatickej bunky je len polovi\u010dn\u00fd po\u010det chromoz\u00f3mov",
            "C": "u \u010dloveka sa nevyskytuje",
            "D": "u rastl\u00edn sa vyskytuje relat\u00edvne \u010dasto"
        }
    },
    {
        "id": 592,
        "question": "Pre aneuploidiu plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "v jadre somatickej bunky ch\u00fdba sada chromoz\u00f3mov",
            "B": "zmenil sa po\u010det chromoz\u00f3mov v sade",
            "C": "v gen\u00f3me bunky je navy\u0161e alebo ch\u00fdba jeden alebo viac chromoz\u00f3mov",
            "D": "v gen\u00f3me bunky je 3n chromoz\u00f3mov"
        }
    },
    {
        "id": 594,
        "question": "Triz\u00f3mia 18 chromoz\u00f3mu sp\u00f4sobuje genetick\u00fa poruchu:",
        "answers": {
            "A": "Downov syndr\u00f3m",
            "B": "Edwardsov syndr\u00f3m",
            "C": "Turnerov syndr\u00f3m",
            "D": "Klinefelderov syndr\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 595,
        "question": "Triz\u00f3mia 21 chromoz\u00f3mu sp\u00f4sobuje genetick\u00fa poruchu:",
        "answers": {
            "A": "Turnerov syndr\u00f3m",
            "B": "Edwardsov syndr\u00f3m",
            "C": "Downov syndr\u00f3m",
            "D": "Klinefelderov syndr\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 596,
        "question": "Ak v pr\u00edpade \u017eensk\u00e9ho pohlavia ch\u00fdba X chromoz\u00f3m, ide o:",
        "answers": {
            "A": "Turnerov syndr\u00f3m",
            "B": "Edwardsov syndr\u00f3m",
            "C": "Downov syndr\u00f3m",
            "D": "Klinefelderov syndr\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 597,
        "question": "Turnerov syndr\u00f3m sp\u00f4sobuje:",
        "answers": {
            "A": "duplicita X chromoz\u00f3mu u mu\u017eov",
            "B": "absencia X chromox\u00f3mu u \u017eien",
            "C": "pr\u00edtomnos\u0165 Y chromoz\u00f3mu v pr\u00edpade \u017eensk\u00e9ho pohlavia",
            "D": "pr\u00edtomnos\u0165 X chromoz\u00f3mu v pr\u00edpade mu\u017esk\u00e9ho pohlavia"
        }
    },
    {
        "id": 598,
        "question": "Downov syndr\u00f3m je genetick\u00e1 choroba zapr\u00ed\u010dinen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "zv\u00fd\u0161en\u00edm po\u010dtu 21. chromoz\u00f3mu z 2 na 3",
            "B": "ch\u00fdban\u00edm jedn\u00e9ho chromoz\u00f3mu 21",
            "C": "ch\u00fdban\u00edm jedn\u00e9ho chromoz\u00f3mu 18",
            "D": "zv\u00fd\u0161en\u00edm po\u010dtu 18. chromoz\u00f3mu z 2 na 3"
        }
    },
    {
        "id": 599,
        "question": "Genofond je:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabor g\u00e9nov jednotlivca",
            "B": "s\u00fabor g\u00e9nov viacer\u00fdch druhov",
            "C": "s\u00fabor g\u00e9nov v\u0161etk\u00fdch \u010dlenov popul\u00e1cie",
            "D": "s\u00fabor g\u00e9nov v\u0161etk\u00fdch \u017eiv\u00fdch organizmov"
        }
    },
    {
        "id": 600,
        "question": "V\u00e4zbov\u00e1 skupina g\u00e9nov ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fabor g\u00e9nov le\u017eiacich na jednom chromoz\u00f3movom p\u00e1re",
            "B": "v\u0161etky g\u00e9ny v bunke",
            "C": "g\u00e9ny mal\u00e9ho \u00fa\u010dinku, ktor\u00e9 k\u00f3duj\u00fa jeden znak",
            "D": "usporiadanie alel v g\u00e9noch"
        }
    },
    {
        "id": 601,
        "question": "\u00dapln\u00e1 v\u00e4zba g\u00e9nov sa od ne\u00faplnej odli\u0161uje t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "medzi alelick\u00fdmi p\u00e1rmi neprebehne crossing-over",
            "B": "g\u00e9ny r\u00f4znych chromoz\u00f3mov sa dedia spolo\u010dne",
            "C": "netvoria sa rekombinantn\u00e9 g\u00e9ny",
            "D": "ide o v\u00e4zbu medzi g\u00e9nmi u homozygota"
        }
    },
    {
        "id": 602,
        "question": "Pravidl\u00e1 o v\u00e4zbe g\u00e9nov formuloval:",
        "answers": {
            "A": "J.G.Mendel",
            "B": "J.Watson",
            "C": "T.H.Morgan",
            "D": "G.H.Hardy"
        }
    },
    {
        "id": 603,
        "question": "Ak\u00fd proces podmie\u0148uje vznik nov\u00fdch (rekombinantn\u00fdch) zost\u00e1v g\u00e9nov?",
        "answers": {
            "A": "oplodnenie",
            "B": "segreg\u00e1cia alel do gam\u00e9t",
            "C": "crossing-over",
            "D": "mut\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 604,
        "question": "Pri dihybridnom kr\u00ed\u017een\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "sledujeme dedi\u010dnos\u0165 dvoch znakov",
            "B": "uplat\u0148uje sa z\u00e1kon vo\u013enej kombinovate\u013enosti alel r\u00f4znych alelick\u00fdch p\u00e1rov",
            "C": "sledujeme dve gener\u00e1cie potomkov",
            "D": "sa kombinuj\u00fa r\u00f4zne alely na jednom chromoz\u00f3me"
        }
    },
    {
        "id": 605,
        "question": "Pri dihybridizme je symbolick\u00e9 vyjadrenie kr\u00ed\u017eenia homozygotne dominantn\u00e9ho a homozygotne reces\u00edvneho rodi\u010da pre obidva znaky:",
        "answers": {
            "A": "AB x ab",
            "B": "AABB x aabb",
            "C": "AA x bb",
            "D": "AA x BB"
        }
    },
    {
        "id": 606,
        "question": "Pri dihybridizme je symbolick\u00e9 vyjadrenie kr\u00ed\u017eenia dvoch heterozygotn\u00fdch rodi\u010dov pre obidva znaky:",
        "answers": {
            "A": "AB x ab",
            "B": "Ab x Ab",
            "C": "AABB x AAbb",
            "D": "AaBb x AaBb"
        }
    },
    {
        "id": 607,
        "question": "Pri dihybridizme tvor\u00ed jedinec, ktor\u00fd je heterozygot pre obidva sledovan\u00e9 znaky, alely:",
        "answers": {
            "A": "AB, Ab, aB, ab",
            "B": "AB, ab",
            "C": "AA, aa, BB, bb",
            "D": "A, a, B, b"
        }
    },
    {
        "id": 608,
        "question": "Hardy-Weinbergov z\u00e1kon sa t\u00fdka:",
        "answers": {
            "A": "dostato\u010dne ve\u013ek\u00fdch panmiktick\u00fdch popul\u00e1ci\u00ed",
            "B": "popula\u010dnej rovnov\u00e1hy",
            "C": "zmien s\u00favisiacich so \u0161\u00edren\u00edm mut\u00e1ci\u00ed",
            "D": "popul\u00e1ci\u00ed so stabiln\u00fdm genotypov\u00fdm zlo\u017een\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 609,
        "question": "Panmixia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "n\u00e1hodn\u00e9 p\u00e1renie v popul\u00e1cii",
            "B": "rovnak\u00fa pravdepodobnos\u0165 plodn\u00e9ho p\u00e1renia sa \u010dlenov popul\u00e1cie",
            "C": "obmedzen\u00fd v\u00fdber partnerov pri p\u00e1ren\u00ed v jednej popul\u00e1cii",
            "D": "proces samooplodnenia v popul\u00e1cii"
        }
    },
    {
        "id": 610,
        "question": "S\u00fabor g\u00e9nov v\u0161etk\u00fdch \u010dlenov popul\u00e1cie naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "genotyp",
            "B": "gen\u00f3m",
            "C": "genofond",
            "D": "popula\u010dn\u00fd gen\u00f3m"
        }
    },
    {
        "id": 611,
        "question": "Inbr\u00edding je:",
        "answers": {
            "A": "krajn\u00fd pr\u00edpad autogamie",
            "B": "kr\u00ed\u017eenie medzi pr\u00edbuzn\u00fdmi jedincami so spolo\u010dn\u00fdm predkom",
            "C": "hybridn\u00e9 kr\u00ed\u017eenie",
            "D": "kr\u00ed\u017eenie v r\u00e1mci jedn\u00e9ho druhu"
        }
    },
    {
        "id": 612,
        "question": "Panmixia je pre zdrav\u00fd genetick\u00fd v\u00fdvin popul\u00e1cie:",
        "answers": {
            "A": "prospe\u0161n\u00e1, lebo umo\u017e\u0148uje v\u00e4\u010d\u0161iu variabilitu",
            "B": "prospe\u0161n\u00e1, lebo udr\u017eiava kon\u0161tantn\u00fd pomer genotypov v popul\u00e1cii",
            "C": "negat\u00edvna, lebo obmedzuje variabilitu",
            "D": "nem\u00e1 na genetick\u00e9 zdravie popul\u00e1cie \u017eiadny vplyv"
        }
    },
    {
        "id": 613,
        "question": "Ak\u00e1 je tendencia v\u00fdvinu autogamnej popul\u00e1cie?",
        "answers": {
            "A": "udr\u017eiava sa kon\u0161tantn\u00fd pomer v\u0161etk\u00fdch genotypov",
            "B": "variabilita jedincov v popul\u00e1cii sa zvy\u0161uje",
            "C": "popul\u00e1cia sa rozpad\u00e1 na dve \u010dist\u00e9 l\u00ednie",
            "D": "heterozygoty sa postupne z popul\u00e1cie vytr\u00e1caj\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 614,
        "question": "Za autogamn\u00e9 pova\u017eujeme tak\u00e9 popul\u00e1cie v ktor\u00fdch doch\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "k samooplodneniu",
            "B": "k n\u00e1hodn\u00e9mu kr\u00ed\u017eeniu",
            "C": "ku kr\u00ed\u017eeniu medzi pr\u00edbuzn\u00fdmi jedincami",
            "D": "k inbr\u00eddingu"
        }
    },
    {
        "id": 615,
        "question": "Genetick\u00fa heterogenitu \u2013 r\u00f4znorodos\u0165 popul\u00e1cie zni\u017euje:",
        "answers": {
            "A": "panmixia",
            "B": "autogamia",
            "C": "pr\u00edbuzensk\u00e9 kr\u00ed\u017eenie",
            "D": "samooplodnenie"
        }
    },
    {
        "id": 616,
        "question": "Variabilitu popul\u00e1cie zvy\u0161uje:",
        "answers": {
            "A": "panmixia",
            "B": "autogamia",
            "C": "n\u00e1hodn\u00e9 kr\u00ed\u017eenie jedincov",
            "D": "inbr\u00edding"
        }
    },
    {
        "id": 617,
        "question": "Ak\u00fd z\u00e1kon sa uplat\u0148uje v dedi\u010dnosti ve\u013ek\u00fdch panmiktick\u00fdch popul\u00e1ci\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "Hardy-Weinbergov z\u00e1kon",
            "B": "Morganov z\u00e1kon",
            "C": "z\u00e1kon Watsona a Cricka",
            "D": "z\u00e1kon o popula\u010dnej rovnov\u00e1he"
        }
    },
    {
        "id": 618,
        "question": "Popul\u00e1cia je z h\u013eadiska prenosu genetickej inform\u00e1cie v rovnov\u00e1he:",
        "answers": {
            "A": "ak sa nemen\u00ed frekvencia jednotliv\u00fdch genotypov",
            "B": "ak sa zachov\u00e1va frekvencia jednotliv\u00fdch alel",
            "C": "ke\u010f ide o autogamn\u00fa popul\u00e1ciu",
            "D": "ke\u010f nastane genetick\u00e1 izol\u00e1cia popul\u00e1cie"
        }
    },
    {
        "id": 619,
        "question": "Ak\u00fd je pravdepodobn\u00fd po\u010det dominantn\u00fdch homozygotov v panmiktickej popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "p x p",
            "B": "p2",
            "C": "2pq",
            "D": "q2"
        }
    },
    {
        "id": 620,
        "question": "Ak\u00fd je pravdepodobn\u00fd po\u010det reces\u00edvnych homozygotov v panmiktickej popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "p x p",
            "B": "p2",
            "C": "2pq",
            "D": "q2"
        }
    },
    {
        "id": 621,
        "question": "Ak\u00fd je pravdepodobn\u00fd po\u010det heterozygotov v panmiktickej popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "p q2",
            "B": "p + q",
            "C": "(p x q) + (p x q)",
            "D": "2pq"
        }
    },
    {
        "id": 622,
        "question": "Zast\u00fapenie jednotliv\u00fdch genotypov v panmiktickej popul\u00e1cii vyjadruje vzorec:",
        "answers": {
            "A": "p2+2pq + q2=1",
            "B": "p + q =1",
            "C": "p2+ q2=1",
            "D": "p2x q2=1"
        }
    },
    {
        "id": 623,
        "question": "Ak m\u00e1 g\u00e9n iba dve alternat\u00edvne formy, zast\u00fapenie alel v panmiktickej popul\u00e1cii vyjadruje vzorec:",
        "answers": {
            "A": "p2+2pq + q2=1",
            "B": "p + q =1",
            "C": "p2+ q2=1",
            "D": "p2x q2=1"
        }
    },
    {
        "id": 624,
        "question": "Platnos\u0165 Hardy-Weinbergovho z\u00e1kona m\u00f4\u017ee naru\u0161i\u0165:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdrazn\u00fd pokles po\u010dtu plodn\u00fdch jedincov",
            "B": "objavenie sa mut\u00e1ci\u00ed",
            "C": "panmixia pri p\u00e1ren\u00ed",
            "D": "selekcia a migr\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 625,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii je frekvencia dominantnej alely \u201eA\u201c 50% a reces\u00edvnej alely \u201ea\u201c tie\u017e 50%. Ak\u00e9 bude zast\u00fapenie homozygotov reces\u00edvnych \u201eaa\u201c v tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "25%",
            "B": "50%",
            "C": "0,5",
            "D": "0,25"
        }
    },
    {
        "id": 626,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii je frekvencia dominantnej alely \u201eA\u201c 50% a reces\u00edvnej alely \u201ea\u201c tie\u017e 50%. Ak\u00e9 bude zast\u00fapenie homozygotov dominantn\u00fdch \u201eAA\u201c v tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "25%",
            "B": "0,25",
            "C": "50%",
            "D": "0,5"
        }
    },
    {
        "id": 627,
        "question": "V sledovanej popul\u00e1cii je frekvencia dominantnej alely \u201eA\u201c 50% a reces\u00edvnej alely \u201ea\u201c tie\u017e 50%. Ak\u00e9 bude zast\u00fapenie heterozygotov \u201eAa\u201c v tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "25%",
            "B": "0,25",
            "C": "50%",
            "D": "0,5"
        }
    },
    {
        "id": 628,
        "question": "Rh faktor je autoz\u00f3movo dominantne dedi\u010dn\u00fd znak. V na\u0161ej popul\u00e1cii je frekvencia v\u00fdskytu homozygotov reces\u00edvnych (rh-rh-) 16%. Po\u010detnos\u0165 reces\u00edvnej alely (rh-) je:",
        "answers": {
            "A": "0,4",
            "B": "4%",
            "C": "40%",
            "D": "84%"
        }
    },
    {
        "id": 629,
        "question": "Rh faktor je autoz\u00f3movo dominantne dedi\u010dn\u00fd znak. V na\u0161ej popul\u00e1cii je frekvencia v\u00fdskytu homozygotov reces\u00edvnych (rh-rh-) 16%. Po\u010detnos\u0165 dominantnej alely (Rh+) je:",
        "answers": {
            "A": "0,6",
            "B": "40%",
            "C": "60%",
            "D": "84%"
        }
    },
    {
        "id": 630,
        "question": "Rh faktor je autoz\u00f3movo dominantne dedi\u010dn\u00fd znak. V na\u0161ej popul\u00e1cii je frekvencia v\u00fdskytu homozygotov reces\u00edvnych (rh-rh-) 16%. V\u00fdskyt homozygotov dominantn\u00fdch (Rh+Rh+) je:",
        "answers": {
            "A": "0,36",
            "B": "36%",
            "C": "0,84",
            "D": "84%"
        }
    },
    {
        "id": 631,
        "question": "Rh faktor je autoz\u00f3movo dominantne dedi\u010dn\u00fd znak. V na\u0161ej popul\u00e1cii je frekvencia v\u00fdskytu homozygotov reces\u00edvnych (rh-rh-) 16%. V\u00fdskyt heterozygotov (Rh+rh-) je:",
        "answers": {
            "A": "48%",
            "B": "0,48",
            "C": "0,84",
            "D": "36%"
        }
    },
    {
        "id": 632,
        "question": "25% \u010dlenov popul\u00e1cie je nosite\u013eom reces\u00edvneho znaku. Ak\u00e1 je frekvencia reces\u00edvnych alel v tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "0,5",
            "B": "5%",
            "C": "50%",
            "D": "0,75"
        }
    },
    {
        "id": 633,
        "question": "25% \u010dlenov popul\u00e1cie je nosite\u013eom reces\u00edvneho znaku. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch alel v tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "0,5",
            "B": "5%",
            "C": "50%",
            "D": "0,75"
        }
    },
    {
        "id": 634,
        "question": "25% \u010dlenov popul\u00e1cie je nosite\u013eom reces\u00edvneho znaku. Ak\u00e1 je frekvencia dominantn\u00fdch homozygotov v  tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "25%",
            "B": "0,25",
            "C": "50%",
            "D": "0,75"
        }
    },
    {
        "id": 635,
        "question": "25% \u010dlenov popul\u00e1cie je nosite\u013eom reces\u00edvneho znaku. Ak\u00e1 je frekvencia heterozygotov v  tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "25%",
            "B": "0,25",
            "C": "50%",
            "D": "0,75"
        }
    },
    {
        "id": 636,
        "question": "25% \u010dlenov popul\u00e1cie je nosite\u013eom reces\u00edvneho znaku. Ak\u00e1 je frekvencia nosite\u013eov dominantn\u00e9ho znaku v  tejto popul\u00e1cii?",
        "answers": {
            "A": "75%",
            "B": "50%",
            "C": "0,75",
            "D": "0,25"
        }
    },
    {
        "id": 637,
        "question": "Polyg\u00e9nny syst\u00e9m tvoria:",
        "answers": {
            "A": "neutr\u00e1lne a akt\u00edvne alely",
            "B": "kvantitat\u00edvne alely",
            "C": "g\u00e9ny mal\u00e9ho a ve\u013ek\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "D": "g\u00e9ny mal\u00e9ho \u00fa\u010dinku"
        }
    },
    {
        "id": 638,
        "question": "Fenotyp kvantitat\u00edvnych znakov je v\u00fdsledkom:",
        "answers": {
            "A": "kombin\u00e1cie genotypu a vplyvu prostredia",
            "B": "kombin\u00e1cie g\u00e9nov mal\u00e9ho a ve\u013ek\u00e9ho \u00fa\u010dinku",
            "C": "premenlivosti polyg\u00e9nneho syst\u00e9mu",
            "D": "s\u00fa\u010dtu neutr\u00e1lnych a akt\u00edvnych alel s prostred\u00edm"
        }
    },
    {
        "id": 639,
        "question": "Pojem dedivos\u0165 vyjadruje:",
        "answers": {
            "A": "podiel genotypu na fenotypovej premenlivosti kvantitat\u00edvnych znakov",
            "B": "vz\u0165ah neutr\u00e1lnych a akt\u00edvnych alel",
            "C": "podiel kvantitat\u00edvnych znakov na celkovom fenotype",
            "D": "vz\u0165ah genotypu a fenotypu"
        }
    },
    {
        "id": 640,
        "question": "Ak je koeficient dedivosti pre v\u00fd\u0161ku \u010dloveka h2= 0,7, znamen\u00e1 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fd\u0161ka \u010dloveka na 70% z\u00e1vis\u00ed od genotypu a 30% od prostredia",
            "B": "70% alel pre v\u00fd\u0161ku \u010dloveka je akt\u00edvnych a 30% neutr\u00e1lnych",
            "C": "ide o kvantitat\u00edvny znak",
            "D": "fenotypov\u00e1 premenlivos\u0165 je v pr\u00edpade v\u00fd\u0161ky \u010dloveka 30%"
        }
    },
    {
        "id": 641,
        "question": "Ak prostredie ovplyv\u0148uje tvorbu znaku na 75%, znamen\u00e1 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "dedivos\u0165 m\u00e1 koeficient h2= 0,25",
            "B": "dedivos\u0165 m\u00e1 koeficient h2= 0,75",
            "C": "ide o kvantitat\u00edvny znak",
            "D": "fenotypov\u00e1 premenlivos\u0165 je 75%"
        }
    },
    {
        "id": 642,
        "question": "Ak je hodnota koeficientu dedivosti h2= 0, znamen\u00e1 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nejde o geneticky podmienen\u00fd znak",
            "B": "ide o znak kvalitat\u00edvny",
            "C": "znak je ur\u010den\u00fd v\u00fdlu\u010dne prostred\u00edm",
            "D": "znak je podmienen\u00fd v\u00fdlu\u010dne dedi\u010dnos\u0165ou"
        }
    },
    {
        "id": 643,
        "question": "Ak je hodnota koeficientu dedivosti h2= 1, znamen\u00e1 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nejde o geneticky podmienen\u00fd znak",
            "B": "ide o znak kvantitat\u00edvny",
            "C": "znak je ur\u010den\u00fd v\u00fdlu\u010dne prostred\u00edm",
            "D": "znak je podmienen\u00fd v\u00fdlu\u010dne genotypom"
        }
    },
    {
        "id": 644,
        "question": "Prvoky s\u00fa jednobunkov\u00e9 organizmy pre ktor\u00e9 plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to prokaryotick\u00e9 organizmy",
            "B": "s\u00fa to eukaryotick\u00e9 organizmy",
            "C": "niektor\u00e9 parazituj\u00fa v bunk\u00e1ch a sp\u00f4sobuj\u00fa ochorenia \u013eud\u00ed, zvierat aj rastl\u00edn",
            "D": "maj\u00fa mno\u017estvo \u0161pecializovan\u00fdch bunkov\u00fdch organel"
        }
    },
    {
        "id": 645,
        "question": "Ktor\u00e1 skupina prvokov dokazuje pr\u00edbuznos\u0165 rastl\u00edn a \u017eivo\u010d\u00edchov?",
        "answers": {
            "A": "n\u00e1levn\u00edky, preto\u017ee tvoria s\u00fa\u010das\u0165 plankt\u00f3nu spolu s riasami",
            "B": "kore\u0148ono\u017ece, preto\u017ee k nim patria druhy, ktor\u00e9 tvoria schr\u00e1nky podobne ako rozsievky",
            "C": "bi\u010d\u00edkovce, preto\u017ee niektor\u00e9 druhy sa dok\u00e1\u017eu vy\u017eivova\u0165 aj autotrofne",
            "D": "v\u00fdtrusovce, preto\u017ee sa rozmno\u017euj\u00fa v\u00fdtrusmi rovnako ako v\u00fdtrusn\u00e9 rastliny"
        }
    },
    {
        "id": 646,
        "question": "Pri mnohobunkov\u00fdch organizmoch sa zachovali niektor\u00e9 sp\u00f4soby pohybu prvokov. Ktor\u00e9 zuveden\u00fdch pr\u00edkladov s\u00fa spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "pohyb spermi\u00ed k vaj\u00ed\u010dku pomocou bi\u010d\u00edka",
            "B": "me\u0148avkovit\u00fd pohyb bielych krviniek",
            "C": "pos\u00favanie vaj\u00ed\u010dka bi\u010d\u00edkat\u00fdm epitelom vajcovodu",
            "D": "pohyb \u017eubrienok oboj\u017eiveln\u00edkov pomocou bi\u010d\u00edka"
        }
    },
    {
        "id": 647,
        "question": "Pre v\u00fdtrusovce (Sporozoa) plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa to prvoky, ktor\u00e9 sp\u00f4sobuj\u00fa \u0165a\u017ek\u00e9 ochorenia \u010dloveka aj zvierat",
            "B": "s\u00fa to parazitick\u00e9 prvoky",
            "C": "patria medzi v\u00fdtrusn\u00e9 rastliny",
            "D": "maj\u00fa zlo\u017eit\u00e9 v\u00fdvinov\u00e9 cykly, striedaj\u00fa pohlavn\u00e9 rozmno\u017eovanie s nepohlavn\u00fdm"
        }
    },
    {
        "id": 648,
        "question": "V ktorej z mo\u017enost\u00ed s\u00fa spr\u00e1vne uveden\u00e9 pr\u00edklady na patog\u00e9nne prvoky sp\u00f4sobuj\u00face hna\u010dkovit\u00e9 ochorenia?",
        "answers": {
            "A": "trypanoz\u00f3ma spavi\u010dn\u00e1",
            "B": "\u010drevovni\u010dka detsk\u00e1",
            "C": "me\u0148avka \u010dervienkov\u00e1",
            "D": "toxoplazma"
        }
    },
    {
        "id": 649,
        "question": "V ktorej z mo\u017enost\u00ed s\u00fa spr\u00e1vne uveden\u00e9 pr\u00edklady na patog\u00e9nne prvoky parazituj\u00face v krvi \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "plazm\u00f3dium mal\u00e1rie",
            "B": "trypanoz\u00f3ma spavi\u010dn\u00e1",
            "C": "toxoplazma",
            "D": "pelomyxa bahenn\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 650,
        "question": "V ktorej skupine prvokov s\u00fa z\u00e1stupcovia tvoriaci schr\u00e1nky?",
        "answers": {
            "A": "kore\u0148ono\u017ece",
            "B": "bi\u010d\u00edkovce",
            "C": "n\u00e1levn\u00edky",
            "D": "v\u00fdtrusovce"
        }
    },
    {
        "id": 651,
        "question": "Pre trypanoz\u00f3mu spavi\u010dn\u00fa plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je p\u00f4vodcom spavej nemoci",
            "B": "pren\u00e1\u0161a ju kom\u00e1r rodu Anopheles",
            "C": "\u017eije v krvi \u017eivo\u010d\u00edchov a \u010dloveka",
            "D": "nap\u00e1da nervov\u00fa s\u00fastavu"
        }
    },
    {
        "id": 652,
        "question": "K patog\u00e9nnym bi\u010d\u00edkovcom patria:",
        "answers": {
            "A": "trypanoz\u00f3ma spavi\u010dn\u00e1",
            "B": "plazm\u00f3dium mal\u00e1rie",
            "C": "toxoplazma",
            "D": "trichomonas po\u0161vov\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 653,
        "question": "K patog\u00e9nnym kore\u0148ono\u017ecom patria:",
        "answers": {
            "A": "plazm\u00f3dium mal\u00e1rie",
            "B": "me\u0148avka \u010dervienkov\u00e1",
            "C": "slzovi\u010dkovka zhubn\u00e1",
            "D": "kokc\u00eddia pe\u010de\u0148ov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 654,
        "question": "Mucha tse-tse pren\u00e1\u0161a:",
        "answers": {
            "A": "trypanoz\u00f3mu spavi\u010dn\u00fa",
            "B": "plazm\u00f3dium mal\u00e1rie",
            "C": "toxoplazmu",
            "D": "hemospor\u00eddie"
        }
    },
    {
        "id": 655,
        "question": "Kom\u00e1r rodu Anopheles pren\u00e1\u0161a:",
        "answers": {
            "A": "trypanoz\u00f3mu spavi\u010dn\u00fa",
            "B": "plazm\u00f3dium mal\u00e1rie",
            "C": "toxoplazmu",
            "D": "kokc\u00eddie"
        }
    },
    {
        "id": 656,
        "question": "K indik\u00e1torom zne\u010disten\u00fdch v\u00f4d patria prvoky:",
        "answers": {
            "A": "bi\u010d\u00edkovce rodu bodo",
            "B": "pelomyxa behenn\u00e1",
            "C": "me\u0148avka ve\u013ek\u00e1",
            "D": "\u010drievi\u010dka kon\u010dist\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 657,
        "question": "Je pravda, \u017ee niektor\u00e9 v\u00fdtrusovce fylogeneticky s\u00favisia s autotrofn\u00fdmi bi\u010d\u00edkovcami?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, rozmno\u017euj\u00fa sa podobne ako rastliny v\u00fdtrusmi",
            "B": "\u00e1no, v bunk\u00e1ch niektor\u00fdch v\u00fdtrusovcov sa na\u0161li zvy\u0161ky plastidov",
            "C": "nie, \u017eivia sa v\u00fdlu\u010dne paraziticky",
            "D": "nie, schopnos\u0165 autotrofnej v\u00fd\u017eivy u nich nebola dok\u00e1zan\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 658,
        "question": "Perforovan\u00e9 schr\u00e1nky z uhli\u010ditanu v\u00e1penat\u00e9ho tvoria prvoky:",
        "answers": {
            "A": "nitkono\u017ece",
            "B": "mre\u017eovce",
            "C": "slncovky",
            "D": "dierkavce"
        }
    },
    {
        "id": 659,
        "question": "Ktor\u00fd z patog\u00e9nnych prvokov ohrozuje najm\u00e4 tehotn\u00e9 \u017eeny?",
        "answers": {
            "A": "trichomonas po\u0161vov\u00fd",
            "B": "me\u0148avka \u010dervienkov\u00e1",
            "C": "toxoplazma gondii",
            "D": "bi\u010d\u00edkovce rodu bodo"
        }
    },
    {
        "id": 660,
        "question": "Ktor\u00e9 prvoky sa v\u00fdznamne podie\u013eaj\u00fa na samo\u010distiacich procesoch vo vod\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "n\u00e1levn\u00edky",
            "B": "kokc\u00eddie",
            "C": "dierkavce",
            "D": "mre\u017eovce"
        }
    },
    {
        "id": 661,
        "question": "V ktorej z mo\u017enost\u00ed je spr\u00e1vne uveden\u00e9 poradie embryon\u00e1lnych \u0161t\u00e1di\u00ed mnohobunkov\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov?",
        "answers": {
            "A": "zygota, blastula, gastrula, morula",
            "B": "zygota, gastrula, blastula, morula",
            "C": "zygota, morula, blastula, gastrula",
            "D": "zygota, morula, gastrula, blastula"
        }
    },
    {
        "id": 662,
        "question": "\u017divo\u010d\u00edchy sa m\u00f4\u017eu rozmno\u017eova\u0165:",
        "answers": {
            "A": "pohlavne ako hermafrodity aj gonochoristy",
            "B": "nepohlavne napr. pu\u010dan\u00edm",
            "C": "zriedkavo partenogen\u00e9zou",
            "D": "len pohlavne gam\u00e9tami"
        }
    },
    {
        "id": 663,
        "question": "Partenogen\u00e9za je:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdvoj vaj\u00ed\u010dka bez \u00fa\u010dasti spermie",
            "B": "sp\u00f4sob rozmno\u017eovania bez oplodnenia v priazniv\u00fdch podmienkach",
            "C": "v\u00fdvoj pohlavn\u00fdch buniek v nepriazniv\u00fdch podmienkach",
            "D": "rozmno\u017eovanie hermafroditov"
        }
    },
    {
        "id": 664,
        "question": "Ak nov\u00fd jedinec vznik\u00e1 z telov\u00fdch buniek rodi\u010dovsk\u00e9ho organizmu, ide o:",
        "answers": {
            "A": "partenogen\u00e9zu",
            "B": "rozmno\u017eovanie hermafroditov",
            "C": "vegetat\u00edvne rozmno\u017eovanie",
            "D": "pr\u00edbuzensk\u00e9 kr\u00ed\u017eenie"
        }
    },
    {
        "id": 665,
        "question": "Nepriamy v\u00fdvin s dokonalou premenou znamen\u00e1, \u017ee \u017eivo\u010d\u00edch prech\u00e1dza v\u00fdvinov\u00fdmi \u0161t\u00e1diami:",
        "answers": {
            "A": "vaj\u00ed\u010dko \u2013 larva \u2013 dospel\u00fd jedinec",
            "B": "vaj\u00ed\u010dko \u2013 larva \u2013 kukla \u2013 dospel\u00fd jedinec",
            "C": "vaj\u00ed\u010dko \u2013 kukla \u2013 dospel\u00fd jedinec",
            "D": "vaj\u00ed\u010dko \u2013 viac larv\u00e1lnych \u0161t\u00e1di\u00ed \u2013 dospel\u00fd jedinec"
        }
    },
    {
        "id": 666,
        "question": "Ktor\u00e9 skupiny \u017eivo\u010d\u00edchov patria medzi dvojlistovce (Diblastica)?",
        "answers": {
            "A": "kol\u00f3nie prvokov a hubky",
            "B": "hubky, p\u0155hlivce a rebrovky",
            "C": "iba p\u0155hlivce",
            "D": "p\u0155hlivce, ploskavce, hl\u00edstovce"
        }
    },
    {
        "id": 667,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Porifera ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "hubky",
            "B": "p\u0155hlivce",
            "C": "dierkavce",
            "D": "mre\u017eovce"
        }
    },
    {
        "id": 668,
        "question": "Golierikovit\u00e9 bunky, ktor\u00e9 vystie\u013eaj\u00fa vn\u00fatorn\u00e9 kan\u00e1liky a dutinky hubiek sa naz\u00fdvaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "chondrocyty",
            "B": "ostie",
            "C": "choanocyty",
            "D": "cho\u00e1ny"
        }
    },
    {
        "id": 669,
        "question": "Telo hubky spev\u0148uj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "v\u00e1penit\u00e9 alebo kremi\u010dit\u00e9 ihlice v mezoglei",
            "B": "spong\u00ednov\u00e9 vl\u00e1kna v mezoglei",
            "C": "chit\u00ednov\u00e9 podporn\u00e9 vl\u00e1kna",
            "D": "ihlicovit\u00e9 vn\u00fatrobunkov\u00e9 v\u00fdstelky"
        }
    },
    {
        "id": 670,
        "question": "Prenos \u017eiv\u00edn v tele hubky zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "golierikat\u00e9 bunky",
            "B": "spong\u00ednov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "C": "me\u0148avkovit\u00e9 bunky v mezoglei",
            "D": "vn\u00fatorn\u00e9 puky \u2013 gemule"
        }
    },
    {
        "id": 671,
        "question": "Po\u010das \u017eivotn\u00e9ho cyklu hubky sa zo zygoty vyvinie:",
        "answers": {
            "A": "gemula",
            "B": "obrven\u00e1 larva",
            "C": "me\u0148avkovit\u00e1 bunka",
            "D": "prisadnut\u00e1 gastrula"
        }
    },
    {
        "id": 672,
        "question": "Tvar tela hubiek je:",
        "answers": {
            "A": "l\u00fa\u010dovito s\u00famern\u00fd",
            "B": "radi\u00e1lny",
            "C": "amorfn\u00fd a\u017e poh\u00e1rovit\u00fd",
            "D": "bilater\u00e1lny"
        }
    },
    {
        "id": 673,
        "question": "Hubky sa rozmno\u017euj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "nepohlavne vonkaj\u0161\u00edm pu\u010dan\u00edm",
            "B": "nepohlavne vn\u00fatorn\u00fdm pu\u010dan\u00edm",
            "C": "pohlavne, gam\u00e9ty sa tvoria v mezoglei",
            "D": "pohlavne, gam\u00e9ty vznikaj\u00fa v ektoderm\u00e1lnej vrstve"
        }
    },
    {
        "id": 674,
        "question": "Spolo\u010dn\u00fdm znakom hubiek a p\u0155hlivcov je to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa l\u00fa\u010dovito s\u00famern\u00e9 telo",
            "B": "ich telo tvor\u00ed diferencovan\u00e1 blastula",
            "C": "v dospelosti \u017eij\u00fa prisadnuto",
            "D": "s\u00fa tvoren\u00e9 dvomi z\u00e1rodo\u010dn\u00fdmi vrstvami"
        }
    },
    {
        "id": 675,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Cnidaria ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "dierkavce",
            "B": "hubky",
            "C": "p\u0155hlivce",
            "D": "rebrovky"
        }
    },
    {
        "id": 676,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Acnidaria ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "hubky",
            "B": "p\u0155hlivce",
            "C": "rebrovky",
            "D": "obr\u00fa\u010dkavce"
        }
    },
    {
        "id": 677,
        "question": "Ktor\u00e9 z nasleduj\u00facich tvrden\u00ed platia pre p\u0155hlivce?",
        "answers": {
            "A": "vo v\u00fdvine striedaj\u00fa \u0161t\u00e1dium polypa a med\u00fazy",
            "B": "sladkovodn\u00e9 \u017eij\u00fa prisadnuto, morsk\u00e9 sa vo\u013ene pohybuj\u00fa",
            "C": "ich telo tvor\u00ed diferencovan\u00e1 gastrula",
            "D": "vyvinuli sa im svalov\u00e9 bunky a rozpt\u00fdlen\u00e1 nervov\u00e1 s\u00fastava"
        }
    },
    {
        "id": 678,
        "question": "Pre polypov\u00e9 \u0161t\u00e1dium p\u0155hlivcov je charakteristick\u00e9, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 vakovit\u00fd tvar tela",
            "B": "\u017eije prisadnuto",
            "C": "je nepohybliv\u00e9",
            "D": "nem\u00e1 vyvinut\u00fa nervov\u00fa s\u00fastavu"
        }
    },
    {
        "id": 679,
        "question": "\u0160t\u00e1dium med\u00fazy sa od \u0161t\u00e1dia polypa odli\u0161uje t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je vo\u013ene pohybliv\u00e9",
            "B": "m\u00e1 zvonovit\u00fd tvar tela",
            "C": "m\u00e1 vyvinut\u00e9 nervov\u00e9 a zmyslov\u00e9 bunky",
            "D": "tr\u00e1venie zabezpe\u010duje gastrovaskul\u00e1rna s\u00fastava"
        }
    },
    {
        "id": 680,
        "question": "Ktor\u00e1 trieda p\u0155hlivcov obsahuje vo svojich p\u0155hliv\u00fdch bunk\u00e1ch jedy nebezpe\u010dn\u00e9 aj pre \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "med\u00fazovce",
            "B": "\u0161tvorhranovce",
            "C": "sasanky",
            "D": "rebrovky"
        }
    },
    {
        "id": 681,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Bilateralia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "dvojlistovce",
            "B": "dvojstranovce",
            "C": "obr\u00fa\u010dkavce",
            "D": "rebrovky"
        }
    },
    {
        "id": 682,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Protostomia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "prvo\u00fastovce",
            "B": "rebrovky",
            "C": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce",
            "D": "m\u00e4kk\u00fd\u0161ovce"
        }
    },
    {
        "id": 683,
        "question": "Pre ktor\u00e9 z uveden\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov je charakteristick\u00e1 l\u00fa\u010dovit\u00e1 s\u00famernos\u0165 tela?",
        "answers": {
            "A": "ostnatoko\u017ece",
            "B": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce",
            "C": "p\u0155hlivce",
            "D": "drsnoko\u017ece"
        }
    },
    {
        "id": 684,
        "question": "Ktorej skupine vn\u00fatorn\u00fdch parazitov zanikla tr\u00e1viaca s\u00fastava?",
        "answers": {
            "A": "motolice",
            "B": "hl\u00edstovce",
            "C": "svalovce",
            "D": "p\u00e1somnice"
        }
    },
    {
        "id": 685,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch parazitov patria medzi hl\u00edstovce?",
        "answers": {
            "A": "mr\u013ea \u013eudsk\u00e1",
            "B": "motolica pe\u010de\u0148ov\u00e1",
            "C": "svalovec \u0161pir\u00e1lov\u00fd",
            "D": "p\u00e1somnica dlho\u010dl\u00e1nkov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 686,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch parazitov patria medzi ploskavce?",
        "answers": {
            "A": "mr\u013ea \u013eudsk\u00e1",
            "B": "motolica pe\u010de\u0148ov\u00e1",
            "C": "svalovec \u0161pir\u00e1lov\u00fd",
            "D": "p\u00e1somnica dlho\u010dl\u00e1nkov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 687,
        "question": "Ktor\u00e9 kmene bezstavovcov patria medzi c\u00e9lomov\u00e9 prvo\u00fastovce?",
        "answers": {
            "A": "ploskavce a hl\u00edstovce",
            "B": "hubky, p\u0155hlivce a rebrovky",
            "C": "m\u00e4kk\u00fd\u0161e, obr\u00fa\u010dkavce a \u010dl\u00e1nkono\u017ece",
            "D": "iba \u010dl\u00e1nkono\u017ece"
        }
    },
    {
        "id": 688,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Plathelminthes ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "ploskavce",
            "B": "rebrovky",
            "C": "hl\u00edstovce",
            "D": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce"
        }
    },
    {
        "id": 689,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Nematoda ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "rebrovky",
            "B": "p\u00e1somnice",
            "C": "ploskavce",
            "D": "hl\u00edstovce"
        }
    },
    {
        "id": 690,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Mollusca ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "hl\u00edstovce",
            "B": "m\u00e4kk\u00fd\u0161e",
            "C": "ploskavce",
            "D": "obr\u00fa\u010dkavce"
        }
    },
    {
        "id": 691,
        "question": "Ktor\u00e9 z nasleduj\u00facich tvrden\u00ed o m\u00e4kk\u00fd\u0161och je spr\u00e1vne?",
        "answers": {
            "A": "najdokonalej\u0161ie m\u00e4kk\u00fd\u0161e s\u00fa hlavono\u017ece",
            "B": "najstar\u0161ou skupinou m\u00e4kk\u00fd\u0161ov s\u00fa schr\u00e1nkovce",
            "C": "z\u00e1klad organiz\u00e1cie tela m\u00e4kk\u00fd\u0161ov tvoria tri z\u00e1rodo\u010dn\u00e9 vrstvy a druhotn\u00e1 telov\u00e1 dutina - c\u00e9lom",
            "D": "v\u00fdvoj v\u0161etk\u00fdch m\u00e4kk\u00fd\u0161ov prebieha nepriamo cez larvu veliger"
        }
    },
    {
        "id": 692,
        "question": "Pre homon\u00f3mnu \u010dl\u00e1nkovanos\u0165 obr\u00fa\u010dkavcov je charakteristick\u00e9, \u017ee sa niektor\u00e9 org\u00e1ny opakuj\u00fa v ka\u017edom \u010dl\u00e1nku. S\u00fa to:",
        "answers": {
            "A": "nefr\u00eddie, pohlavn\u00e9 org\u00e1ny a org\u00e1ny tr\u00e1viacej s\u00fastavy",
            "B": "nefr\u00eddie, nervov\u00e9 uzly a bo\u010dn\u00e9 cievy",
            "C": "nervov\u00e9 uzly, org\u00e1ny tr\u00e1viacej s\u00fastavy a \u017eiabre",
            "D": "pohlavn\u00e9 org\u00e1ny, bo\u010dn\u00e9 cievy a \u017eiabre"
        }
    },
    {
        "id": 693,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Annelida ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "p\u0155hlivce",
            "B": "hl\u00edstovce",
            "C": "obr\u00fa\u010dkavce",
            "D": "m\u00e4kk\u00fd\u0161e"
        }
    },
    {
        "id": 694,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Arthropoda ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "\u010dl\u00e1nkono\u017ece",
            "B": "k\u00f4rovce",
            "C": "klepietkavce",
            "D": "ostnatoko\u017ece"
        }
    },
    {
        "id": 695,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Chelicerata ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "k\u00f4rovce",
            "B": "klepietkavce",
            "C": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce",
            "D": "\u010dl\u00e1nkono\u017ece"
        }
    },
    {
        "id": 696,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Crustacea ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "klepietkavce",
            "B": "pav\u00fakovce",
            "C": "k\u00f4rovce",
            "D": "hmyz"
        }
    },
    {
        "id": 697,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Insecta ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "\u010dl\u00e1nkono\u017ece",
            "B": "hmyz",
            "C": "chrob\u00e1ky",
            "D": "blanokr\u00eddlovce"
        }
    },
    {
        "id": 698,
        "question": "Pri ktorej z mo\u017enost\u00ed organiz\u00e1cie tela \u010dl\u00e1nkono\u017ecov s\u00fa uveden\u00e9 spr\u00e1vne pr\u00edklady?",
        "answers": {
            "A": "hlavohru\u010f a bru\u0161ko \u2013 pav\u00faky",
            "B": "hlava, hru\u010f a bru\u0161ko \u2013 hmyz",
            "C": "celistv\u00e9 telo \u2013 k\u00f4rovce",
            "D": "hlava a trup \u2013 mnohon\u00f4\u017eky"
        }
    },
    {
        "id": 699,
        "question": "V ktorej skupine pav\u00fakovcov je zast\u00fapen\u00fdch najviac parazitick\u00fdch druhov?",
        "answers": {
            "A": "rozto\u010de",
            "B": "pav\u00faky",
            "C": "kosce",
            "D": "\u0161\u0165\u00fary"
        }
    },
    {
        "id": 700,
        "question": "Pohyb \u010dl\u00e1nkono\u017ecov zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "prie\u010dne pruhovan\u00e9 svaly upnut\u00e9 na vonkaj\u0161iu kostru",
            "B": "hladk\u00e9 svaly upnut\u00e9 na vn\u00fatorn\u00fa kostru",
            "C": "prie\u010dne pruhovan\u00e9 svaly upnut\u00e9 na vn\u00fatorn\u00fa kostru",
            "D": "hladk\u00e9 svaly upnut\u00e9 na vonkaj\u0161iu kostru"
        }
    },
    {
        "id": 701,
        "question": "Trilobity s\u00fa charakteristick\u00e9 t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "tvoria fylogenetick\u00fd prechod medzi obr\u00fa\u010dkavcami a \u010dl\u00e1nkono\u017ecami",
            "B": "mali k\u013abovito spojen\u00e9 kon\u010datiny a tykadl\u00e1 podobn\u00e9 s\u00fa\u010dasn\u00fdm \u010dl\u00e1nkono\u017ecom",
            "C": "objavili sa v druhohor\u00e1ch",
            "D": "mali hryzadl\u00e1 a hmatadl\u00e1 podobne ako klepietkavce"
        }
    },
    {
        "id": 702,
        "question": "Typick\u00fdm znakom klepietkavcov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "chelicery, pedipalpy a dvojvetvov\u00e9 kon\u010datiny",
            "B": "hryzadl\u00e1 ,  2 p\u00e1ry tykadiel a 8 kr\u00e1\u010dav\u00fdch kon\u010dat\u00edn",
            "C": "chelicery, pedipalpy a 4 p\u00e1ry kr\u00e1\u010dav\u00fdch kon\u010dat\u00edn",
            "D": "hryzadl\u00e1 , hmatadl\u00e1 a 4 p\u00e1ry kr\u00e1\u010dav\u00fdch kon\u010dat\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 703,
        "question": "Pre vy\u0161\u0161ie k\u00f4rovce je charakteristick\u00e9, \u017ee maj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "telo tvoren\u00e9 21 \u010dl\u00e1nkami",
            "B": "telo zlo\u017een\u00e9 z ve\u013ek\u00e9ho po\u010dtu \u010dl\u00e1nkov",
            "C": "telo diferencovan\u00e9 na hlavohru\u010f a bru\u0161ko",
            "D": "na bru\u0161ku nemaj\u00fa kon\u010datiny"
        }
    },
    {
        "id": 704,
        "question": "Tr\u00e1viaca s\u00fastava niektor\u00fdch organizmov, ktor\u00e1 pln\u00ed aj obehov\u00fa funkciu sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "fagocyt\u00e1rna",
            "B": "gastrovaskul\u00e1rna",
            "C": "metanefridi\u00e1lna",
            "D": "ambulakr\u00e1lna"
        }
    },
    {
        "id": 705,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov maj\u00fa otvoren\u00fa cievnu s\u00fastavu?",
        "answers": {
            "A": "\u0161v\u00e1b",
            "B": "d\u00e1\u017e\u010fovka",
            "C": "slim\u00e1k",
            "D": "ryby"
        }
    },
    {
        "id": 706,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov nemaj\u00fa vyvinut\u00fa nervov\u00fa s\u00fastavu?",
        "answers": {
            "A": "kopijovce",
            "B": "p\u0155hlivce",
            "C": "hubky",
            "D": "ostnatoko\u017ece"
        }
    },
    {
        "id": 707,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch skup\u00edn \u017eivo\u010d\u00edchov maj\u00fa zatvoren\u00fa cievnu s\u00fastavu?",
        "answers": {
            "A": "kruho\u00fastnice",
            "B": "\u010dl\u00e1nkono\u017ece",
            "C": "hlavono\u017ece",
            "D": "obr\u00fa\u010dkavce"
        }
    },
    {
        "id": 708,
        "question": "Krv a tkanivov\u00fd mok je telovou tekutinou:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e4kk\u00fd\u0161ov",
            "B": "\u010dl\u00e1nkono\u017ecov",
            "C": "obr\u00fa\u010dkavcov",
            "D": "stavovcov"
        }
    },
    {
        "id": 709,
        "question": "Krvomiazga \u2013 hemolymfa je typick\u00e1 pre \u017eivo\u010d\u00edchy, ktor\u00e9 maj\u00fa obehov\u00fa s\u00fastavu:",
        "answers": {
            "A": "zatvoren\u00fa",
            "B": "otvoren\u00fa",
            "C": "bez vyvinut\u00e9ho srdca",
            "D": "s\u00fa bez obehovej s\u00fastavy"
        }
    },
    {
        "id": 710,
        "question": "Ktor\u00e9 d\u00fdchacie org\u00e1ny zabezpe\u010duj\u00fa z\u00e1sobovanie tkan\u00edv a buniek kysl\u00edkom nepriamo?",
        "answers": {
            "A": "p\u013e\u00faca",
            "B": "\u017eiabre",
            "C": "ko\u017ea",
            "D": "vzdu\u0161nice"
        }
    },
    {
        "id": 711,
        "question": "V ktorej z mo\u017enost\u00ed je spr\u00e1vne uveden\u00fd pr\u00edklad \u017eivo\u010d\u00edcha na typ nervovej s\u00fastavy?",
        "answers": {
            "A": "p\u00e1sov\u00e1 \u2013 kopijovec",
            "B": "rebr\u00ed\u010dkov\u00e1 \u2013 d\u00e1\u017e\u010fovka",
            "C": "r\u00farkov\u00e1 \u2013 med\u00faza",
            "D": "rozpt\u00fdlen\u00e1 - nezmar"
        }
    },
    {
        "id": 712,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Deuterostomia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "ostnatoko\u017ece",
            "B": "drsnoko\u017ece",
            "C": "druho\u00fastovce",
            "D": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce"
        }
    },
    {
        "id": 713,
        "question": "Druho\u00fastovce sa od prvo\u00fastovcov odli\u0161uj\u00fa t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nervov\u00fa s\u00fastavu maj\u00fa ulo\u017een\u00fa na chrbtovej strane tela",
            "B": "cievna s\u00fastava je ulo\u017een\u00e1 na bru\u0161nej strane tela",
            "C": "nervov\u00e1 s\u00fastava je r\u00farkov\u00e1, diferencovan\u00e1 na ganglia",
            "D": "an\u00e1lny otvor vznik\u00e1 z prvo\u00fast"
        }
    },
    {
        "id": 714,
        "question": "K charakteristick\u00fdm znakom ostnatoko\u017ecov patria:",
        "answers": {
            "A": "ambulakr\u00e1lna s\u00fastava a l\u00fa\u010dovit\u00e1 s\u00famernos\u0165 tela",
            "B": "gastrovaskul\u00e1rna s\u00fastava a l\u00fa\u010dovit\u00e1 s\u00famernos\u0165 tela",
            "C": "vysok\u00e1 schopnos\u0165 regener\u00e1cie",
            "D": "\u00fastny otvor na bru\u0161nej strane a an\u00e1lny na chrbtovej"
        }
    },
    {
        "id": 715,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Echinodermata ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "ostnatoko\u017ece",
            "B": "drsnoko\u017ece",
            "C": "kruho\u00fastnice",
            "D": "kopijovce"
        }
    },
    {
        "id": 716,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Tunicata ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "chord\u00e1ty",
            "B": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce",
            "C": "kopijovce",
            "D": "kruho\u00fastnice"
        }
    },
    {
        "id": 717,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Cephalochordata ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "kopijovce",
            "B": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce",
            "C": "\u010d\u0165e\u013eustnatce",
            "D": "kruho\u00fastnice"
        }
    },
    {
        "id": 718,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Vertebrata ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "cicavce",
            "B": "chord\u00e1ty",
            "C": "stavovce",
            "D": "plazy"
        }
    },
    {
        "id": 719,
        "question": "Kruho\u00fastnice sa od v\u0161etk\u00fdch ostatn\u00fdch stavovcov odli\u0161uj\u00fa t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ich kostra je chrupkovit\u00e1",
            "B": "nemaj\u00fa vyvinut\u00e9 \u010de\u013euste",
            "C": "s\u00fa to jedin\u00e9 parazitick\u00e9 stavovce",
            "D": "nie s\u00fa to stavovce"
        }
    },
    {
        "id": 720,
        "question": "Pre kruho\u00fastnice plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "patria k nim mihule a sliznatky",
            "B": "\u017eivia sa v\u00fdlu\u010dne paraziticky",
            "C": "\u017eij\u00fa iba v moriach",
            "D": "nemaj\u00fa p\u00e1rov\u00e9 plutvy"
        }
    },
    {
        "id": 721,
        "question": "Je pravda, \u017ee mihule sa \u017eivia v\u00fdlu\u010dne paraziticky?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, parazituj\u00fa na povrchu tela r\u00fdb",
            "B": "\u00e1no, cicaj\u00fa krv \u00fastnymi pr\u00edsavkami",
            "C": "nie, \u017eivia sa aj ako pred\u00e1tory alebo detritof\u00e1gy",
            "D": "nie, s\u00fa to filtr\u00e1tory, \u017eivia sa plankt\u00f3nom"
        }
    },
    {
        "id": 722,
        "question": "Ktor\u00e9 kruho\u00fastnice sa vyskytuj\u00fa v sladk\u00fdch vod\u00e1ch?",
        "answers": {
            "A": "niektor\u00e9 sliznatky v larv\u00e1lnom \u0161t\u00e1diu",
            "B": "v\u00e4\u010d\u0161ina mih\u00fa\u013e v larv\u00e1lnom \u0161t\u00e1diu",
            "C": "mihu\u013ea poto\u010dn\u00e1 aj v dospelosti",
            "D": "\u017eiadne"
        }
    },
    {
        "id": 723,
        "question": "Ak\u00fd v\u00fdznam z h\u013eadiska evol\u00facie mali n\u00e1sadcoplutvovce?",
        "answers": {
            "A": "vyvinuli sa z nich \u0161tvornoh\u00e9 suchozemsk\u00e9 stavovce",
            "B": "boli predchodcami v\u0161etk\u00fdch s\u00fa\u010dasn\u00fdch r\u00fdb",
            "C": "\u017eiadny, bola to slep\u00e1 v\u00fdvinov\u00e1 vetva",
            "D": "boli to prv\u00e9 sladkovodn\u00e9 ryby"
        }
    },
    {
        "id": 724,
        "question": "Drsnoko\u017ece sa od r\u00fdb l\u00ed\u0161ia t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa chrupkovit\u00fa kostru spevnen\u00fa miner\u00e1lnymi l\u00e1tkami",
            "B": "ich plakoidn\u00e9 \u0161upiny s\u00fa spevnen\u00e9 kostn\u00fdmi bunkami",
            "C": "nemaj\u00fa pl\u00e1vac\u00ed mech\u00far, nad\u013eah\u010duje ich olej v pe\u010deni",
            "D": "\u017eij\u00fa v\u00fdlu\u010dne v mori"
        }
    },
    {
        "id": 725,
        "question": "Drsnoko\u017ecov pri pl\u00e1van\u00ed nad\u013eah\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "pl\u00e1vac\u00ed mech\u00far, rovnako ako u r\u00fdb",
            "B": "pe\u010de\u0148 bohat\u00e1 na olej",
            "C": "neust\u00e1ly pohyb",
            "D": "s\u00fastava Lorenziniho amp\u00fal"
        }
    },
    {
        "id": 726,
        "question": "V\u00fdvin drsnoko\u017ecov prebieha:",
        "answers": {
            "A": "vo vaj\u00ed\u010dkach chr\u00e1nen\u00fdch pevn\u00fdmi rohovinov\u00fdmi puzdrami",
            "B": "vo vaj\u00ed\u010dkach v tele samice",
            "C": "v tele samice, kde sa vy\u017eivuj\u00fa z org\u00e1nu podobn\u00e9ho placente",
            "D": "po vn\u00fatornom oplodnen\u00ed samice"
        }
    },
    {
        "id": 727,
        "question": "Lorenziniho ampule drsnoko\u017ecov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "zmysly na zis\u0165ovanie elektrick\u00e9ho po\u013ea tvoren\u00e9ho in\u00fdmi \u017eivo\u010d\u00edchmi",
            "B": "\u0161pecifickou formou bo\u010dnej \u010diary",
            "C": "mech\u00fariky v pe\u010deni vyplnen\u00e9 olejom",
            "D": "zmysly na ultrazvukov\u00fa orient\u00e1ciu"
        }
    },
    {
        "id": 728,
        "question": "\u0160upiny drsnoko\u017ecov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "cykloidn\u00e9",
            "B": "ktenoidn\u00e9",
            "C": "plakoidn\u00e9",
            "D": "ganoidn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 729,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Chondrichthyes ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "kopijovce",
            "B": "drsnoko\u017ece",
            "C": "ostnatoko\u017ece",
            "D": "kruho\u00fastnice"
        }
    },
    {
        "id": 730,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Osteichtyes ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "ryby",
            "B": "ostnatoko\u017ece",
            "C": "drsnoko\u017ece",
            "D": "oboj\u017eiveln\u00edky"
        }
    },
    {
        "id": 731,
        "question": "\u0160upiny r\u00fdb m\u00f4\u017eu by\u0165:",
        "answers": {
            "A": "cykloidn\u00e9",
            "B": "ktenoidn\u00e9",
            "C": "plakoidn\u00e9",
            "D": "ganoidn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 732,
        "question": "M\u00f4\u017eu ryby d\u00fdcha\u0165 aj vzdu\u0161n\u00fd kysl\u00edk?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, dvojdy\u0161n\u00edky prij\u00edmaj\u00fa vzdu\u0161n\u00fd kysl\u00edk p\u013e\u00facnymi vakmi",
            "B": "\u00e1no, niektor\u00e9 ryby preh\u013ataj\u00fa vzduch a kysl\u00edk vstreb\u00e1vaj\u00fa cez stenu \u010dreva",
            "C": "nie, ryby d\u00fdchaj\u00fa v\u00fdlu\u010dne \u017eiabrami",
            "D": "nie, vzdu\u0161n\u00fd kysl\u00edk ryby nevedia spracova\u0165 ani pri prehltnut\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 733,
        "question": "Za predchodcov suchozemsk\u00fdch stavovcov pova\u017eujeme z\u00e1stupcov:",
        "answers": {
            "A": "l\u00fa\u010doplutv\u00fdch r\u00fdb",
            "B": "lalokoplutv\u00fdch r\u00fdb",
            "C": "dvojdy\u0161n\u00fdch r\u00fdb",
            "D": "ichtyosaurov"
        }
    },
    {
        "id": 734,
        "question": "Sliz, ktor\u00fd vylu\u010duje ko\u017ea r\u00fdb sl\u00fa\u017ei na:",
        "answers": {
            "A": "ochranu pred cudzopasn\u00edkmi",
            "B": "zachyt\u00e1vanie vibr\u00e1ci\u00ed vo vode",
            "C": "maskovanie pred pred\u00e1tormi",
            "D": "ochranu pred stratou vody"
        }
    },
    {
        "id": 735,
        "question": "Pre kostru r\u00fdb plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je kosten\u00e1 alebo \u010diasto\u010dne kosten\u00e1",
            "B": "je chrupkovit\u00e1",
            "C": "sklad\u00e1 sa z lebky, chrbtice a plutiev",
            "D": "sklad\u00e1 sa z kostenej lebky a chrupkovitej chordy"
        }
    },
    {
        "id": 736,
        "question": "Typick\u00fdm znakom chord\u00e1t je chorda. Maj\u00fa chordu aj z\u00e1stupcovia ich najdokonalej\u0161ieho kme\u0148a, stavovce?",
        "answers": {
            "A": "nie, stavovcom sa namiesto chordy vyvinula chrbtica",
            "B": "nie, chorda sa stavovcom postupne zmenila na miechu",
            "C": "\u00e1no, je to prechodn\u00fd \u00fatvar po\u010das embryon\u00e1lneho v\u00fdvinu",
            "D": "\u00e1no, a\u017e po triedu ryby sa zachov\u00e1va aj v dospelosti"
        }
    },
    {
        "id": 737,
        "question": "Ktor\u00e9 chord\u00e1ty maj\u00fa po\u010das cel\u00e9ho \u017eivota zachovan\u00fa chordu?",
        "answers": {
            "A": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce",
            "B": "kopijovce",
            "C": "kruho\u00fastnice",
            "D": "ostnatoko\u017ece"
        }
    },
    {
        "id": 738,
        "question": "Medzi endotermn\u00e9 stavovce patria:",
        "answers": {
            "A": "plazy, vt\u00e1ky a cicavce",
            "B": "ryby a oboj\u017eiveln\u00edky",
            "C": "vt\u00e1ky a cicavce",
            "D": "len cicavce"
        }
    },
    {
        "id": 739,
        "question": "Medzi ektotermn\u00e9 stavovce patria:",
        "answers": {
            "A": "iba ryby a oboj\u017eiveln\u00edky",
            "B": "drsnoko\u017ece, ryby, oboj\u017eiveln\u00edky a plazy",
            "C": "plazy, vt\u00e1ky a cicavce",
            "D": "iba vodn\u00e9 stavovce"
        }
    },
    {
        "id": 740,
        "question": "Cez srdce r\u00fdb prech\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "okysli\u010den\u00e1 krv do tela",
            "B": "odkysli\u010den\u00e1 krv do tela",
            "C": "okysli\u010den\u00e1 krv do \u017eiabier",
            "D": "odkysli\u010den\u00e1 krv do \u017eiabier"
        }
    },
    {
        "id": 741,
        "question": "Bo\u010dn\u00e1 \u010diara patr\u00ed medzi:",
        "answers": {
            "A": "chemoreceptory u r\u00fdb",
            "B": "r\u00e1dioreceptory r\u00fdb a \u017eubrienok",
            "C": "mechanoreceptory r\u00fdb a \u017eubrienok",
            "D": "statoreceptory oboj\u017eiveln\u00edkov"
        }
    },
    {
        "id": 742,
        "question": "V\u00fdmena d\u00fdchac\u00edch plynov u vt\u00e1kov prebieha:",
        "answers": {
            "A": "vo vzdu\u0161n\u00fdch kapil\u00e1rach",
            "B": "v alveol\u00e1ch",
            "C": "v priedu\u0161nici",
            "D": "v dut\u00fdch kostiach"
        }
    },
    {
        "id": 743,
        "question": "Ako d\u00fdchaj\u00fa dospel\u00e9 oboj\u017eiveln\u00edky?",
        "answers": {
            "A": "\u017eiabrami a ko\u017eou",
            "B": "p\u013e\u00facami",
            "C": "p\u013e\u00facami a ko\u017eou",
            "D": "p\u013e\u00facami a \u017eiabrami"
        }
    },
    {
        "id": 744,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch mo\u017enost\u00ed spr\u00e1vne uv\u00e1dzaj\u00fa rozdiel medzi \u017eabou a mlokom?",
        "answers": {
            "A": "\u017eaba prech\u00e1dza \u0161t\u00e1diom \u017eubrienky, mlok sa vyv\u00edja priamo z vaj\u00ed\u010dka",
            "B": "u \u017eiab doch\u00e1dza k vonkaj\u0161iemu oplodneniu, u mlokov k vn\u00fatorn\u00e9mu",
            "C": "\u017eaby maj\u00fa najsk\u00f4r \u017eiabre, potom p\u013e\u00faca, mloky d\u00fdchaj\u00fa hne\u010f p\u013e\u00facami",
            "D": "\u017eubrienke \u017eaby sa najsk\u00f4r vyv\u00edjaj\u00fa zadn\u00e9 kon\u010datiny, \u017eubrienke mloka predn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 745,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Amphibia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "plazy",
            "B": "oboj\u017eiveln\u00edky",
            "C": "pl\u00e1\u0161\u0165ovce",
            "D": "kruho\u00fastovce"
        }
    },
    {
        "id": 746,
        "question": "Kostra v\u00e4\u010d\u0161iny oboj\u017eiveln\u00edkov je charakteristick\u00e1 t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nem\u00e1 vyvinut\u00fd hrudn\u00fd k\u00f4\u0161",
            "B": "hrudn\u00e1 kos\u0165 sl\u00fa\u017ei iba na up\u00ednanie svalov",
            "C": "rebr\u00e1 sa up\u00ednaj\u00fa na hrudn\u00fa kos\u0165",
            "D": "chrbtica je zakon\u010den\u00e1 ty\u010dinkovit\u00fdm \u00fatvarom \u2013 urostylom"
        }
    },
    {
        "id": 747,
        "question": "Kloaka je :",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdvod tr\u00e1viacej, pohlavnej a vylu\u010dovacej s\u00fastavy",
            "B": "v\u00fdvod sami\u010dej pohlavnej s\u00fastavy oboj\u017eiveln\u00edkov",
            "C": "hrub\u00e9 \u010drevo vt\u00e1kov",
            "D": "vylu\u010dovacia s\u00fastava plazov"
        }
    },
    {
        "id": 748,
        "question": "Hlienov\u00e9 ko\u017en\u00e9 \u017e\u013eazy oboj\u017eiveln\u00edkov pom\u00e1haj\u00fa pri:",
        "answers": {
            "A": "udr\u017eiavan\u00ed vlhkosti poko\u017eky",
            "B": "ochrane pred pred\u00e1tormi",
            "C": "u\u013eah\u010duj\u00fa d\u00fdchanie",
            "D": "zmene pigmentu pri maskovan\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 749,
        "question": "Jacobsonov org\u00e1n je:",
        "answers": {
            "A": "pr\u00eddavn\u00fd \u010duchov\u00fd org\u00e1n oboj\u017eiveln\u00edkov",
            "B": "pr\u00eddavn\u00fd \u010duchov\u00fd org\u00e1n plazov",
            "C": "polohovorovnov\u00e1\u017eny org\u00e1n vt\u00e1kov",
            "D": "sluchov\u00fd org\u00e1n plazov"
        }
    },
    {
        "id": 750,
        "question": "Spomedzi z\u00e1stupcov mlokotvar\u00fdch oboj\u017eiveln\u00edkov u n\u00e1s \u017eije okrem salamndry \u0161kvrnitej:",
        "answers": {
            "A": "13 druhov mlokov",
            "B": "23 druhov mlokov",
            "C": "15 druhov mlokov",
            "D": "5 druhov mlokov"
        }
    },
    {
        "id": 751,
        "question": "K mlokotvar\u00fdm oboj\u017eiveln\u00edkom patria:",
        "answers": {
            "A": "salamandra \u0161kvrnit\u00e1",
            "B": "\u010dervone",
            "C": "rosni\u010dka zelen\u00e1",
            "D": "jaskyniar"
        }
    },
    {
        "id": 752,
        "question": "Ak si \u017eivo\u010d\u00edchy zachov\u00e1vaj\u00fa aj v dospelosti niektor\u00e9 larv\u00e1lne znaky, ide o:",
        "answers": {
            "A": "estiv\u00e1ciu",
            "B": "hibern\u00e1ciu",
            "C": "neot\u00e9niu",
            "D": "autot\u00f3miu"
        }
    },
    {
        "id": 753,
        "question": "V na\u0161ich pr\u00edrodn\u00fdch podmienkach \u017eije:",
        "answers": {
            "A": "13 druhov \u017eiab",
            "B": "23 druhov \u017eiab",
            "C": "50 druhov \u017eiab",
            "D": "30 druhov \u017eiab"
        }
    },
    {
        "id": 754,
        "question": "Amniota s\u00fa \u017eivo\u010d\u00edchy, ktor\u00e9 maj\u00fa po\u010das embryon\u00e1lneho v\u00fdvinu:",
        "answers": {
            "A": "3 z\u00e1rodo\u010dn\u00e9 obaly",
            "B": "amnion, alantois a ser\u00f3zu",
            "C": "placentu",
            "D": "anamnion"
        }
    },
    {
        "id": 755,
        "question": "Medzi blanovce (Amniota) patria:",
        "answers": {
            "A": "plazy, vt\u00e1ky a cicavce",
            "B": "ryby a oboj\u017eiveln\u00edky",
            "C": "oboj\u017eiveln\u00edky, plazy a vt\u00e1ky",
            "D": "len cicavce"
        }
    },
    {
        "id": 756,
        "question": "Medzi bezblanovce (Anamnia) patria:",
        "answers": {
            "A": "ryby, oboj\u017eiveln\u00edky a plazy",
            "B": "ryby a oboj\u017eiveln\u00edky",
            "C": "plazy.vt\u00e1ky a cicavce",
            "D": "vt\u00e1ky a cicavce"
        }
    },
    {
        "id": 757,
        "question": "Srdce krokod\u00edlov je \u0161pecifick\u00e9 t\u00fdm, \u017ee m\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "mal\u00fd otvor medzi pravou predsie\u0148ou a \u013eavou komorou",
            "B": "mal\u00fd otvor medzi \u013eavou predsie\u0148ou a pravou komorou",
            "C": "\u00faplne oddelen\u00e9 komory s mal\u00fdm otvorom medzi nimi",
            "D": "\u00faplne oddelen\u00e9 predsiene s mal\u00fdm otvorom medzi nimi"
        }
    },
    {
        "id": 758,
        "question": "Spomedzi hadov n\u00e1jdeme okrem vretenice severnej v na\u0161ich pr\u00edrodn\u00fdch podmienkach:",
        "answers": {
            "A": "3 druhy u\u017eoviek",
            "B": "4 druhy u\u017eoviek",
            "C": "5 druhov u\u017eoviek",
            "D": "8 druhov u\u017eoviek"
        }
    },
    {
        "id": 759,
        "question": "K \u0161upin\u00e1\u010dom (Squamata) patria:",
        "answers": {
            "A": "ja\u0161tery",
            "B": "hady",
            "C": "pahady",
            "D": "kajmany"
        }
    },
    {
        "id": 760,
        "question": "Typick\u00e9 znaky plazov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "such\u00e1 poko\u017eka, telo bez kon\u010dat\u00edn, v\u00fdvoj vo vaj\u00ed\u010dku",
            "B": "slizk\u00e1 poko\u017eka, jedov\u00e9 \u017e\u013eazy, premenliv\u00e1 teplota tela",
            "C": "hladk\u00fd povrch tela, jedov\u00e9 \u017e\u013eazy, telo bez kon\u010dat\u00edn",
            "D": "such\u00e1 poko\u017eka, v\u00fdvoj vo vaj\u00ed\u010dku, premenliv\u00e1 teplota tela"
        }
    },
    {
        "id": 761,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Reptilia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "ostantoko\u017ece",
            "B": "drsnoko\u017ece",
            "C": "plazy",
            "D": "hady"
        }
    },
    {
        "id": 762,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Aves ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "plazy",
            "B": "\u017eaby",
            "C": "hady",
            "D": "vt\u00e1ky"
        }
    },
    {
        "id": 763,
        "question": "P\u013e\u00faca vt\u00e1kov s\u00fa \u0161pecifick\u00e9 t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "ich objem sa pri d\u00fdchan\u00ed nemen\u00ed",
            "B": "maj\u00fa zlo\u017eit\u00e9 alveoly",
            "C": "s\u00fa mal\u00e9, prirasten\u00e9 k rebr\u00e1m",
            "D": "maj\u00fa rovnak\u00fa stavbu ako p\u013e\u00faca cicavcov"
        }
    },
    {
        "id": 764,
        "question": "Tri hlavn\u00e9 typy peria vt\u00e1kov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "letky, obrysov\u00e9 perie a p\u00e1perie",
            "B": "letky, obrysov\u00e9 perie a podsada",
            "C": "steblo, z\u00e1stavica a oste\u0148",
            "D": "brko a oste\u0148"
        }
    },
    {
        "id": 765,
        "question": "Na kostre vt\u00e1kov je v\u00fdrazn\u00fd hrebe\u0148. Je to:",
        "answers": {
            "A": "predn\u00e1 kon\u010datina premenen\u00e1 na kr\u00eddlo",
            "B": "kos\u0165 zrasten\u00e1 z kost\u00ed predkolenia",
            "C": "roz\u0161\u00edren\u00e1 \u010das\u0165 prsnej kosti vt\u00e1kov, na ktor\u00fa sa up\u00ednaj\u00fa lietacie svaly",
            "D": "v\u00fdrastok na lebke prech\u00e1dzaj\u00faci do zob\u00e1ka"
        }
    },
    {
        "id": 766,
        "question": "Hrvo\u013e vt\u00e1kov je:",
        "answers": {
            "A": "roz\u0161\u00edren\u00e1 \u010das\u0165 pa\u017eer\u00e1ka",
            "B": "\u010das\u0165 d\u00fdchacej s\u00fastavy, v ktorej s\u00fa ulo\u017een\u00e9 hlasivky",
            "C": "\u010das\u0165 \u017eal\u00fadka",
            "D": "\u017e\u013eaza tr\u00e1viacej s\u00fastavy"
        }
    },
    {
        "id": 767,
        "question": "\u017dal\u00fadok vt\u00e1kov sa sklad\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "z hrvo\u013ea a svalnat\u00e9ho \u017eal\u00fadka",
            "B": "zo \u017e\u013eaznat\u00e9ho a svalnat\u00e9ho \u017eal\u00fadka",
            "C": "zo \u017e\u013eaznat\u00e9ho \u017eal\u00fadka a slezu",
            "D": "je jednodielny"
        }
    },
    {
        "id": 768,
        "question": "Vylu\u010dovacia s\u00fastava vt\u00e1kov je \u0161pecifick\u00e1 t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "maj\u00fa len jednu obli\u010dku",
            "B": "nem\u00e1 vyvinut\u00e9 mo\u010dovody",
            "C": "nem\u00e1 mo\u010dov\u00fd mech\u00far",
            "D": "mo\u010dovody ved\u00fa mo\u010d priamo do kloaky"
        }
    },
    {
        "id": 769,
        "question": "Nidif\u00fagne ml\u00e1\u010fat\u00e1 vt\u00e1kov s\u00fa tak\u00e9, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "sa liahnu slep\u00e9, bez peria, s\u00fa z\u00e1visl\u00e9 od rodi\u010dov",
            "B": "sa liahnu operen\u00e9, s otvoren\u00fdmi o\u010dami, s\u00fa samostatn\u00e9",
            "C": "sa liahnu v hniezde in\u00fdch druhov",
            "D": "po vyliahnut\u00ed vyhodia \u010fal\u0161ie vajcia z hniezda"
        }
    },
    {
        "id": 770,
        "question": "Nidikoln\u00e9 ml\u00e1\u010fat\u00e1 vt\u00e1kov s\u00fa tak\u00e9, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "sa liahnu v hniezde in\u00fdch druhov",
            "B": "po vyliahnut\u00ed vyhodia \u010fal\u0161ie vajcia z hniezda",
            "C": "sa liahnu slep\u00e9, bez peria, s\u00fa z\u00e1visl\u00e9 od rodi\u010dov",
            "D": "sa liahnu operen\u00e9, s otvoren\u00fdmi o\u010dami, s\u00fa samostatn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 771,
        "question": "Pod\u013ea sp\u00f4sobu v\u00fdvinu ml\u00e1\u010fat cicavcov rozli\u0161ujeme:",
        "answers": {
            "A": "vajcorodce",
            "B": "placentovce",
            "C": "va\u010dkovce",
            "D": "blanovce"
        }
    },
    {
        "id": 772,
        "question": "Medzi cicavce, ktor\u00e9 nemaj\u00fa vyvinut\u00fa placentu patria:",
        "answers": {
            "A": "vajcorodce",
            "B": "va\u010dkovce",
            "C": "placentovce",
            "D": "kloakovce"
        }
    },
    {
        "id": 773,
        "question": "Ktor\u00e9 cicavce rodia nevyvinut\u00e9 ml\u00e1\u010fat\u00e1?",
        "answers": {
            "A": "kloakovce",
            "B": "va\u010dkovce",
            "C": "vajcorodce",
            "D": "placentovce"
        }
    },
    {
        "id": 774,
        "question": "Placenta je:",
        "answers": {
            "A": "org\u00e1n cicavcov, ktor\u00fd zabezpe\u010duje v\u00fd\u017eivu, d\u00fdchanie a exkr\u00e9ciu plodu cicavcov",
            "B": "ochrann\u00fd obal vyv\u00edjaj\u00faceho sa z\u00e1rodku cicavcov",
            "C": "\u010das\u0165 maternice, v ktorej sa uhniezdilo vaj\u00ed\u010dko",
            "D": "org\u00e1n, ktor\u00fd sa vyvinul z buniek z\u00e1rodku, spojen\u00fd s maternicou"
        }
    },
    {
        "id": 775,
        "question": "Ko\u013eko radov cicavcov \u017eije na Slovensku vo\u013ene v pr\u00edrodn\u00fdch podmienkach?",
        "answers": {
            "A": "21",
            "B": "12",
            "C": "8",
            "D": "6"
        }
    },
    {
        "id": 776,
        "question": "Je pravdiv\u00e9 tvrdenie, \u017ee spolo\u010dn\u00fdm znakom cicavcov s\u00fa mlie\u010dne \u017e\u013eazy sam\u00edc?",
        "answers": {
            "A": "\u00e1no, tvor\u00ed sa v nich mlieko, z\u00e1kladn\u00fd zdroj v\u00fd\u017eivy ml\u00e1\u010fa\u0165",
            "B": "\u00e1no, ale nie v\u0161etky samice cicavcov maj\u00fa vyvinut\u00e9 aj mlie\u010dne bradavky",
            "C": "nie, vajcorodcom mlie\u010dne \u017e\u013eazy ch\u00fdbaj\u00fa",
            "D": "nie, spolo\u010dn\u00fdm znakom cicavcov je srs\u0165 a mlie\u010dne bradavky sam\u00edc"
        }
    },
    {
        "id": 777,
        "question": "Odborn\u00fd n\u00e1zov Mammalia ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "stavovce",
            "B": "cicavce",
            "C": "plazy",
            "D": "chord\u00e1ty"
        }
    },
    {
        "id": 778,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed spr\u00e1vne uv\u00e1dza stavbu srdca stavovcov?",
        "answers": {
            "A": "ryby \u2013 1 predsie\u0148 a 1 komora",
            "B": "oboj\u017eiveln\u00edky \u2013 2 predsiene a 1 komora",
            "C": "plazy \u2013 1 predsie\u0148 a 2 komory",
            "D": "vt\u00e1ky \u2013 2 predsiene a 2 komory"
        }
    },
    {
        "id": 779,
        "question": "V\u00fdznam postupn\u00e9ho utv\u00e1rania priehradok v srdci po\u010das evol\u00facie je v tom, aby:",
        "answers": {
            "A": "vznikol mal\u00fd krvn\u00fd obeh a kysl\u00edk sa dostal r\u00fdchlej\u0161ie z p\u013e\u00fac do srdca",
            "B": "srdce mohlo pomocou chlopn\u00ed lep\u0161ie regulova\u0165 pr\u00fadenie krvi",
            "C": "sa oddelila okysli\u010den\u00e1 a odkysli\u010den\u00e1 krv a lep\u0161ie sa tak vyu\u017eil kysl\u00edk",
            "D": "sa pri zv\u00fd\u0161enom objeme krvi v srdci suchozemsk\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov zn\u00ed\u017eil jej tlak"
        }
    },
    {
        "id": 780,
        "question": "Je pravdiv\u00e9 tvrdenie, \u017ee vt\u00e1ky maj\u00fa len jedin\u00fa ko\u017en\u00fa \u017e\u013eazu?",
        "answers": {
            "A": "nie, plat\u00ed to len pre vodn\u00e9 vt\u00e1ky, ktor\u00e9 maj\u00fa nadchvostov\u00fa mazov\u00fa \u017e\u013eazu",
            "B": "nie, vt\u00e1ky maj\u00fa viac ko\u017en\u00fdch \u017eliaz, pri\u010dom najv\u00e4\u010d\u0161ia je nadchvostov\u00e1",
            "C": "\u00e1no, je to podchvostov\u00e1 mazov\u00e1 \u017e\u013eaza",
            "D": "\u00e1no, je to nadchvostov\u00e1 mazov\u00e1 \u017e\u013eaza"
        }
    },
    {
        "id": 781,
        "question": "Je spr\u00e1vne tvrdenie, \u017ee bylino\u017eravce maj\u00fa zlo\u017eitej\u0161iu tr\u00e1viacu s\u00fastavu ako m\u00e4so\u017eravce?",
        "answers": {
            "A": "nie, stavba tr\u00e1viacej s\u00fastavy z\u00e1vis\u00ed od celkov\u00e9ho stup\u0148a v\u00fdvoja \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "B": "nie, zlo\u017eitej\u0161ia je u m\u00e4so\u017eravcov, lebo m\u00e4sit\u00e1 potrava je \u0165a\u017e\u0161ie str\u00e1vite\u013en\u00e1",
            "C": "\u00e1no, bylino\u017eravce maj\u00fa \u0161tvordielny \u017eal\u00fadok a dlh\u0161ie \u010drev\u00e1",
            "D": "\u00e1no, rastlinn\u00e1 potrava je n\u00e1ro\u010dnej\u0161ia na procesy tr\u00e1venia"
        }
    },
    {
        "id": 782,
        "question": "Plodov\u00e9 obaly, ktor\u00e9 chr\u00e1nia z\u00e1rodok nach\u00e1dzame u:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etk\u00fdch stavovcov",
            "B": "len u cicavcov",
            "C": "vajcorod\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov",
            "D": "suchozemsk\u00fdch stavovcov"
        }
    },
    {
        "id": 783,
        "question": "Typick\u00fdm znakom cicavcov je mlie\u010dna v\u00fd\u017eiva ml\u00e1\u010fat. Je pravdiv\u00e9 tvrdenie, \u017ee mlie\u010dne \u017e\u013eazy maj\u00fa v\u0161etky cicavce?",
        "answers": {
            "A": "nie, vajcorod\u00e9 ich e\u0161te nemaj\u00fa vyvinut\u00e9",
            "B": "nie, s\u00fa typick\u00e9 len pre placentovce",
            "C": "\u00e1no, rozdiel je vo v\u00fdvine mlie\u010dnych bradaviek",
            "D": "\u00e1no, len u vajcorod\u00fdch sa v nich netvor\u00ed mlieko"
        }
    },
    {
        "id": 784,
        "question": "Ak\u00e9 z\u00e1kladn\u00e9 typy tkan\u00edv pozn\u00e1me?",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdstelkov\u00e9, spojivov\u00e9, svalov\u00e9, nervov\u00e9",
            "B": "epitelov\u00e9, kostn\u00e9, svalov\u00e9, nervov\u00e9, krvn\u00e9",
            "C": "epitelov\u00e9, spojivov\u00e9, chrupkov\u00e9, kostn\u00e9, krvn\u00e9, nervov\u00e9, svalov\u00e9",
            "D": "dla\u017edicov\u00e9, kostn\u00e9, chrupkov\u00e9, svalov\u00e9, nervov\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 785,
        "question": "Riasinkov\u00fd epitel sa u \u013eud\u00ed nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "v horn\u00fdch d\u00fdchac\u00edch cest\u00e1ch",
            "B": "vo vaj\u00ed\u010dkovodoch",
            "C": "u \u017eien sa nach\u00e1dza na troch miestach organizmu",
            "D": "v Cortiho org\u00e1ne"
        }
    },
    {
        "id": 786,
        "question": "Charakteristick\u00fdm znakom epitelov je:",
        "answers": {
            "A": "vrstevnat\u00e9 ulo\u017eenie buniek",
            "B": "bunky s\u00fa vy\u017eivovan\u00e9 hlb\u0161ie ulo\u017een\u00fdmi tkanivami",
            "C": "ve\u013ea medzibunkov\u00e9ho priestoru",
            "D": "m\u00e1lo medzibunkovej hmoty"
        }
    },
    {
        "id": 787,
        "question": "Ktor\u00e1 z mo\u017enost\u00ed uv\u00e1dza spr\u00e1vne jednotliv\u00e9 typy epitelov?",
        "answers": {
            "A": "resorp\u010dn\u00fd",
            "B": "tukov\u00fd",
            "C": "vl\u00e1knit\u00fd",
            "D": "obrven\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 788,
        "question": "Svalov\u00e9 tkanivo rozde\u013eujeme na:",
        "answers": {
            "A": "prie\u010dne pruhovan\u00e9 a hladk\u00e9",
            "B": "prie\u010dne pruhovan\u00e9, hladk\u00e9 a srdcov\u00e9",
            "C": "prie\u010dne pruhovan\u00e9, vegetat\u00edvne a srdcov\u00e9",
            "D": "kostrov\u00e9 a hladk\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 789,
        "question": "Bunka prie\u010dne pruhovan\u00e9ho svalu:",
        "answers": {
            "A": "m\u00e1 len jedno jadro",
            "B": "m\u00e1 viac jadier",
            "C": "nem\u00e1 jadr\u00e1",
            "D": "nem\u00e1 mitochondrie"
        }
    },
    {
        "id": 790,
        "question": "Srdcov\u00fd sval je z h\u013eadiska stavby:",
        "answers": {
            "A": "prie\u010dne pruhovan\u00fd, rovnak\u00fd ako kostrov\u00fd",
            "B": "\u0161pecifick\u00fd prie\u010dne pruhovan\u00fd",
            "C": "kombin\u00e1cia hladk\u00e9ho a prie\u010dne pruhovan\u00e9ho",
            "D": "hladk\u00fd s viacer\u00fdmi jadrami"
        }
    },
    {
        "id": 791,
        "question": "K podporn\u00fdm tkaniv\u00e1m (spojiv\u00e1m) patria:",
        "answers": {
            "A": "v\u00e4zivo, chrupka, kos\u0165",
            "B": "kos\u0165, kolag\u00e9n, okostica",
            "C": "epitel, v\u00e4zivo, chrupka",
            "D": "okostica, kolag\u00e9n, v\u00e4zivo"
        }
    },
    {
        "id": 792,
        "question": "Resorp\u010dn\u00fd epitel zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "pr\u00edjem l\u00e1tok",
            "B": "vstreb\u00e1vanie",
            "C": "vylu\u010dovanie",
            "D": "ochranu"
        }
    },
    {
        "id": 793,
        "question": "\u017d\u013eazov\u00fd epitel tvoria bunky \u0161pecializovan\u00e9 na:",
        "answers": {
            "A": "vstreb\u00e1vanie",
            "B": "sekr\u00e9ciu",
            "C": "vylu\u010dovanie",
            "D": "pr\u00edjem l\u00e1tok"
        }
    },
    {
        "id": 794,
        "question": "Ak\u00e9 typy epitelov sa podie\u013eaj\u00fa na stavbe tr\u00e1viacej s\u00fastavy \u010dloveka?:",
        "answers": {
            "A": "kryc\u00ed",
            "B": "\u017e\u013eazov\u00fd",
            "C": "resorp\u010dn\u00fd",
            "D": "zmyslov\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 795,
        "question": "D\u00fdchacie cesty stavovcov vystiela:",
        "answers": {
            "A": "d\u00fdchac\u00ed epitel",
            "B": "obrven\u00fd epitel",
            "C": "muc\u00edn",
            "D": "resorp\u010dn\u00fd epitel"
        }
    },
    {
        "id": 796,
        "question": "Schopnos\u0165 kontrakcie v svalov\u00fdch bunk\u00e1ch zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "akt\u00edn a myoz\u00edn",
            "B": "nervovosvalov\u00e9 platni\u010dky",
            "C": "nervov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "D": "myofibrily"
        }
    },
    {
        "id": 797,
        "question": "Hladk\u00e1 svalovina tvor\u00ed pohybov\u00fd apar\u00e1t:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etk\u00fdch prvo\u00fastovcov",
            "B": "ploskavcov, hl\u00edstovcov, obr\u00fa\u010dkavcov a m\u00e4kk\u00fd\u0161ov",
            "C": "iba ploskavcov a hl\u00edstovcov",
            "D": "prvo\u00fastovcov, ostnatoko\u017ecov a pl\u00e1\u0161\u0165ovcov"
        }
    },
    {
        "id": 798,
        "question": "Prie\u010dne pruhovan\u00e1 svalovina tvor\u00ed pohybov\u00fd apar\u00e1t:",
        "answers": {
            "A": "\u010dl\u00e1nkono\u017ecov a stavovcov",
            "B": "iba stavovcov",
            "C": "m\u00e4kk\u00fd\u0161ov, \u010dl\u00e1nkono\u017ecov a stavovcov",
            "D": "suchozemsk\u00fdch \u017eivo\u010d\u00edchov"
        }
    },
    {
        "id": 799,
        "question": "Prie\u010dne pruhovan\u00fa svalovinu tvoria:",
        "answers": {
            "A": "jednojadrov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "B": "viacjadrov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "C": "bezjadrov\u00e9 vl\u00e1kna",
            "D": "vl\u00e1kna, ktor\u00e9 vznikli splynut\u00edm nieko\u013ek\u00fdch buniek"
        }
    },
    {
        "id": 800,
        "question": "Snop\u010deky prie\u010dne pruhovan\u00e9ho svalu tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "10 \u2013 100 svalov\u00fdch vl\u00e1ken",
            "B": "maxim\u00e1lne 10 svalov\u00fdch vl\u00e1ken",
            "C": "nieko\u013eko 100 svalov\u00fdch vl\u00e1ken",
            "D": "viac ako 1000 svalov\u00fdch vl\u00e1ken"
        }
    },
    {
        "id": 801,
        "question": "Stav nap\u00e4tia svalu naz\u00fdvame:",
        "answers": {
            "A": "kontrakcia svalu",
            "B": "svalov\u00fd s\u0165ah",
            "C": "svalov\u00fd tonus",
            "D": "dr\u00e1\u017edivos\u0165 svalu"
        }
    },
    {
        "id": 802,
        "question": "\u0160\u013eachy a ochrann\u00e9 p\u00fazdra org\u00e1nov s\u00fa tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "chrupkou",
            "B": "v\u00e4zivom",
            "C": "epitelom",
            "D": "tkanivom"
        }
    },
    {
        "id": 803,
        "question": "Chrupka sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "v medzistavcov\u00fdch platni\u010dk\u00e1ch",
            "B": "na povrchu kost\u00ed",
            "C": "v hrtanovej pr\u00edchlopke",
            "D": "v zuboch"
        }
    },
    {
        "id": 804,
        "question": "Okostica zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "ochranu ako v\u00e4zivov\u00fd obal kosti",
            "B": "hrubnutie a regener\u00e1ciu kosti",
            "C": "tvorbu krviniek",
            "D": "z\u00e1sobovanie kosti \u017eivinami"
        }
    },
    {
        "id": 805,
        "question": "Hubovit\u00e9 kostn\u00e9 tkanivo sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "vn\u00fatri ploch\u00fdch kost\u00ed",
            "B": "v strednej \u010dasti dlh\u00fdch kost\u00ed",
            "C": "v hlaviciach dlh\u00fdch kost\u00ed",
            "D": "na povrchu kost\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 806,
        "question": "Pre kostn\u00fa dre\u0148 plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "v detstve je \u010derven\u00e1, vekom \u017eltne",
            "B": "tvorbu krviniek zabezpe\u010duje vo v\u0161etk\u00fdch kostiach po cel\u00fd \u017eivot",
            "C": "tvorba krviniek prebieha v dospelosti len v niektor\u00fdch kostiach",
            "D": "vy\u017eivuje kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 807,
        "question": "O zlo\u017een\u00fdch k\u013aboch hovor\u00edme, ke\u010f sa sp\u00e1jaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "2 kosti pomocou v\u00e4ziva",
            "B": "3 a viac kost\u00ed",
            "C": "aspo\u0148 4 kosti",
            "D": "kosti a \u0161\u013eachy"
        }
    },
    {
        "id": 808,
        "question": "Najzlo\u017eitej\u0161\u00ed k\u013ab v \u013eudskom tele je:",
        "answers": {
            "A": "lak\u0165ov\u00fd",
            "B": "bedrov\u00fd",
            "C": "kr\u010dn\u00fd",
            "D": "kolenn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 809,
        "question": "Nek\u013abov\u00e9 spojenia kost\u00ed s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "epitelov\u00fdm tkanivom",
            "B": "v\u00e4zivom",
            "C": "kostn\u00fdm tkanivom",
            "D": "chrupkou"
        }
    },
    {
        "id": 810,
        "question": "Na dlh\u00fdch kostiach rozli\u0161ujeme:",
        "answers": {
            "A": "stredn\u00fa \u010das\u0165 - diaf\u00fdza",
            "B": "roz\u0161\u00edren\u00e9 k\u013abov\u00e9 konce \u2013 epif\u00fdzy",
            "C": "rastov\u00e9 chrupky - hypof\u00fdzy",
            "D": "doln\u00fa a horn\u00fa \u010das\u0165 - paral\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 811,
        "question": "Po\u010det kost\u00ed kostry dospel\u00e9ho \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "103",
            "B": "206",
            "C": "312",
            "D": "316"
        }
    },
    {
        "id": 812,
        "question": "Ktor\u00e9 kosti tvoria mozgov\u00fa \u010das\u0165 lebky?",
        "answers": {
            "A": "z\u00e1hlavn\u00e1, jarmov\u00e1, sp\u00e1nkov\u00e1, temenn\u00e1 a \u010delov\u00e1",
            "B": "z\u00e1hlavn\u00e1, klinov\u00e1, sp\u00e1nkov\u00e1, temenn\u00e1 a \u010delov\u00e1",
            "C": "z\u00e1hlavn\u00e1, klinov\u00e1, jarmov\u00e1 a \u010delov\u00e1",
            "D": "sp\u00e1nkov\u00e1, podnebn\u00e1, temenn\u00e1 a jarmov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 813,
        "question": "Ktor\u00e9 kosti sa podie\u013eaj\u00fa na stavbe tv\u00e1rovej \u010dasti lebky?",
        "answers": {
            "A": "\u010duchov\u00e1",
            "B": "slzn\u00e1",
            "C": "klinov\u00e1",
            "D": "jarmov\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 814,
        "question": "Pletenec hornej kon\u010datiny tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "ramenn\u00e1 kos\u0165 a lopatka",
            "B": "hrudn\u00e1 kos\u0165 a ramenn\u00e1 kos\u0165",
            "C": "k\u013e\u00fa\u010dna kos\u0165 a lopatka",
            "D": "k\u013e\u00fa\u010dna kos\u0165 a hrudn\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 815,
        "question": "Pletenec dolnej kon\u010datiny ( panvov\u00fd) sa sklad\u00e1 z kost\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "2 kost\u00ed panvov\u00fdch a kr\u00ed\u017eovej kosti",
            "B": "2 kost\u00ed panvov\u00fdch, kosti lonovej a  kr\u00ed\u017eovej",
            "C": "1 kosti panvovej, kosti lonovej a kostr\u010de",
            "D": "1 kosti panvovej, kr\u00ed\u017eovej a lonovej"
        }
    },
    {
        "id": 816,
        "question": "Chrbtica je tvoren\u00e1 stavcami:",
        "answers": {
            "A": "5 kr\u010dn\u00fdch, 12 hrudn\u00edkov\u00fdch, 5 driekov\u00fdch, 7 kr\u00ed\u017eov\u00fdch a 4-5 kostr\u010dov\u00fdch",
            "B": "7 kr\u010dn\u00fdch, 12 hrudn\u00edkov\u00fdch, 5 driekov\u00fdch, 5 kr\u00ed\u017eov\u00fdch a 4-5 kostr\u010dov\u00fdch",
            "C": "7 kr\u010dn\u00fdch, 12 hrudn\u00edkov\u00fdch, 7 driekov\u00fdch, 5 kr\u00ed\u017eov\u00fdch a 4-5 kostr\u010dov\u00fdch",
            "D": "5 kr\u010dn\u00fdch, 7 hrudn\u00edkov\u00fdch, 5 driekov\u00fdch, 5 kr\u00ed\u017eov\u00fdch a 4-5 kostr\u010dov\u00fdch"
        }
    },
    {
        "id": 817,
        "question": "Hrudn\u00fd k\u00f4\u0161 (hrudn\u00edk) tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "12 hrudn\u00edkov\u00fdch stavcov, 12 p\u00e1rov rebier a hrudn\u00e1 kos\u0165",
            "B": "12 p\u00e1rov rebier, hrudn\u00e1 kos\u0165 a 1 p\u00e1r lopatiek",
            "C": "12 p\u00e1rov hrudn\u00edkov\u00fdch stavcov, hrudn\u00e1 kos\u0165 a 12 rebier",
            "D": "12 p\u00e1rov rebier, br\u00e1nica a hrudn\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 818,
        "question": "Ktor\u00e9 stavce v dospelosti zrastaj\u00fa?",
        "answers": {
            "A": "kr\u00ed\u017eov\u00e9 a kostr\u010dov\u00e9",
            "B": "driekov\u00e9 a kr\u00ed\u017eov\u00e9",
            "C": "bedrov\u00e9, sedacie a lonov\u00e9",
            "D": "kr\u00ed\u017eov\u00e9 a panvov\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 819,
        "question": "Kosti ruky tvoria:",
        "answers": {
            "A": "7 kost\u00ed z\u00e1p\u00e4stia, 5 z\u00e1prstn\u00fdch kost\u00ed, 15 \u010dl\u00e1nkov prstov",
            "B": "8 kost\u00ed z\u00e1p\u00e4stia , 5 z\u00e1prstn\u00fdch kost\u00ed, 14 \u010dl\u00e1nkov prstov",
            "C": "8 kost\u00ed z\u00e1p\u00e4stia, 4 z\u00e1prstn\u00fdch kost\u00ed, 14 \u010dl\u00e1nkov prstov",
            "D": "7 kost\u00ed z\u00e1p\u00e4stia , 4 z\u00e1prstn\u00e9 kosti, 12 \u010dl\u00e1nkov prstov"
        }
    },
    {
        "id": 820,
        "question": "Panvov\u00e1 kos\u0165 vznik\u00e1 z p\u00f4vodne 3 samostatn\u00fdch kost\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "lonovej, sedacej, kr\u00ed\u017eovej",
            "B": "sedacej, kr\u00ed\u017eovej, bedrovej",
            "C": "sedacej, lonovej, bedrovej",
            "D": "lonovej, bedrovej, kr\u00ed\u017eovej"
        }
    },
    {
        "id": 821,
        "question": "Ktor\u00e9 zakrivenie chrbtice sp\u00f4sobuje \u010dloveku zdravotn\u00e9 probl\u00e9my?",
        "answers": {
            "A": "kyf\u00f3za",
            "B": "skoli\u00f3za",
            "C": "osteopor\u00f3za",
            "D": "lord\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 822,
        "question": "Diaf\u00fdza je:",
        "answers": {
            "A": "stredn\u00e1 \u010das\u0165 dlhej kosti",
            "B": "hlavica dlhej kosti",
            "C": "rastov\u00e1 chrupka",
            "D": "vn\u00fatorn\u00e1 \u010das\u0165 kosti"
        }
    },
    {
        "id": 823,
        "question": "Epif\u00fdza je:",
        "answers": {
            "A": "k\u013abov\u00e1 hlavica dlhej kosti",
            "B": "stredn\u00e1 \u010das\u0165 dlhej kosti",
            "C": "esovit\u00e9 zakrivenie chrbtice",
            "D": "miesto spojenia dvoch kost\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 824,
        "question": "\u010casti kolenn\u00e9ho k\u013abu s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "stehnov\u00e1 kos\u0165",
            "B": "ihlica",
            "C": "p\u00ed\u0161\u0165ala",
            "D": "jab\u013a\u010dko"
        }
    },
    {
        "id": 825,
        "question": "Ktor\u00e1 kos\u0165 nedosahuje do kolenn\u00e9ho k\u013abu?",
        "answers": {
            "A": "stehnov\u00e1",
            "B": "ihlica",
            "C": "vretenn\u00e1",
            "D": "p\u00ed\u0161\u0165ala"
        }
    },
    {
        "id": 826,
        "question": "Meniskus je:",
        "answers": {
            "A": "\u0161\u013eacha up\u00ednaj\u00faca l\u00fdtkov\u00fd sval na p\u00e4tu",
            "B": "v\u00e4zivo v kolennom k\u013abe",
            "C": "odborn\u00fd n\u00e1zov pre jab\u013a\u010dko v kolennom k\u013abe",
            "D": "polmesia\u010dikov\u00e1 chrupka medzi stehnovou kos\u0165ou a p\u00ed\u0161\u0165alou"
        }
    },
    {
        "id": 827,
        "question": "Ochorenie, ktor\u00e9 sa prejavuje rednut\u00edm kostn\u00e9ho tkaniva sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "krivica",
            "B": "osteopor\u00f3za",
            "C": "lord\u00f3za",
            "D": "skoli\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 828,
        "question": "V\u00e4zivom sa sp\u00e1jaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "ploch\u00e9 kosti lebky",
            "B": "zuby a zubn\u00e9 lo\u017eisk\u00e1 v \u010de\u013eusti a s\u00e1nke",
            "C": "kosti panvy",
            "D": "rebr\u00e1 a hrudn\u00e1 kos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 829,
        "question": "Chrupkou sa sp\u00e1jaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "rebr\u00e1 a hrudn\u00e1 kos\u0165",
            "B": "stavce kr\u00ed\u017eovej kosti a kostr\u010de",
            "C": "tel\u00e1 stavcov",
            "D": "kosti pletencov kon\u010dat\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 830,
        "question": "Nosi\u010d sa od ostatn\u00fdch stavcov odli\u0161uje t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nem\u00e1 telo",
            "B": "tvor\u00ed ho iba predn\u00fd a zadn\u00fd obl\u00fak",
            "C": "jeho telo vybieha do zuba, ktor\u00fdm sa sp\u00e1ja s \u010dapovcom",
            "D": "predn\u00fd obl\u00fak m\u00e1 jamku pre zub \u010dapovca"
        }
    },
    {
        "id": 832,
        "question": "Osteopor\u00f3za je ochorenie, ktor\u00e9 sa prejavuje:",
        "answers": {
            "A": "poruchou okostice",
            "B": "zv\u00fd\u0161en\u00fdm rizikom zlomen\u00edn",
            "C": "n\u00edzkou hustotou kostnej hmoty",
            "D": "obrusovan\u00edm bedrov\u00e9ho k\u013abu"
        }
    },
    {
        "id": 833,
        "question": "Po\u010det kostrov\u00fdch svalov \u010dloveka je asi:",
        "answers": {
            "A": "300",
            "B": "400",
            "C": "600",
            "D": "800"
        }
    },
    {
        "id": 834,
        "question": "Ko\u013eko percent celkovej hmotnosti tela dosahuje hmotnos\u0165 svalov?",
        "answers": {
            "A": "36% u mu\u017eov",
            "B": "32% u \u017eien",
            "C": "36% bez oh\u013eadu na pohlavie",
            "D": "30% bez oh\u013eadu na pohlavie"
        }
    },
    {
        "id": 835,
        "question": "Ak s\u00fa svaly navz\u00e1jom antagonistick\u00e9, znamen\u00e1 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "p\u00f4sobia proti sebe",
            "B": "ak jeden vykon\u00e1va kontrakciu, druh\u00fd relaxuje",
            "C": "spolupracuj\u00fa",
            "D": "dop\u013a\u0148aj\u00fa sa"
        }
    },
    {
        "id": 836,
        "question": "Ak s\u00fa svaly navz\u00e1jom synergick\u00e9, znamen\u00e1 to, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "dop\u013a\u0148aj\u00fa sa pri spolo\u010dnom pohybe",
            "B": "p\u00f4sobia proti sebe",
            "C": "ich vz\u00e1jomn\u00e1 \u010dinnos\u0165 sa vylu\u010duje",
            "D": "pracuj\u00fa koordinovane"
        }
    },
    {
        "id": 837,
        "question": "Na vyjadren\u00ed n\u00e1lady sa podie\u013eaj\u00fa svaly",
        "answers": {
            "A": "iba mimick\u00e9",
            "B": "iba \u017euvacie",
            "C": "mimick\u00e9 spolu so \u017euvac\u00edmi",
            "D": "mimick\u00e9 a kr\u010dn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 838,
        "question": "Lichobe\u017en\u00edkov\u00fd sval zabezpe\u010duje najm\u00e4:",
        "answers": {
            "A": "polohu lopatky",
            "B": "pohyby hornej kon\u010datiny",
            "C": "pohyb kolenn\u00e9ho k\u013abu",
            "D": "d\u00fdchacie pohyby"
        }
    },
    {
        "id": 839,
        "question": "Achillova \u0161\u013eacha up\u00edna:",
        "answers": {
            "A": "l\u00fdtkov\u00fd sval o kolenn\u00fd k\u013ab",
            "B": "kraj\u010d\u00edrsky sval o p\u00ed\u0161\u0165alu",
            "C": "l\u00fdtkov\u00fd sval na p\u00e4tov\u00fa kos\u0165",
            "D": "priamy sval stehna o p\u00e4tu"
        }
    },
    {
        "id": 840,
        "question": "Najdlh\u0161\u00ed sval v \u013eudskom tele je:",
        "answers": {
            "A": "\u0161tvorhlav\u00fd sval stehna",
            "B": "kraj\u010d\u00edrsky sval",
            "C": "trojhlav\u00fd sval l\u00fdtka",
            "D": "deltov\u00fd sval"
        }
    },
    {
        "id": 841,
        "question": "Svalov\u00fd tonus znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "stav pokojov\u00e9ho nap\u00e4tia svalu",
            "B": "priebeh svalovej kontrakcie",
            "C": "stav \u00fanavy (svalov\u00e1 hor\u00fa\u010dka)",
            "D": "stav pri nahromaden\u00ed metabolitov v svale"
        }
    },
    {
        "id": 842,
        "question": "Nadjazylkov\u00e9 a podjazylkov\u00e9 svaly umo\u017e\u0148uj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "\u017euva\u0165 a preh\u013ata\u0165",
            "B": "pohybova\u0165 o\u010dami",
            "C": "koordinovane pohybova\u0165 jazykom",
            "D": "dr\u017ea\u0165 vzpriamene hlavu"
        }
    },
    {
        "id": 843,
        "question": "Svaly trupu tvoria skupiny svalov:",
        "answers": {
            "A": "chrbta, hrudn\u00edka, brucha a panvov\u00e9ho dna",
            "B": "hrudn\u00edka a brucha",
            "C": "chrbta a hrudn\u00edka",
            "D": "chrbta, hrudn\u00edka a brucha"
        }
    },
    {
        "id": 844,
        "question": "K povrchov\u00fdm svalom chrbta patria:",
        "answers": {
            "A": "lichobe\u017en\u00edkov\u00fd sval",
            "B": "naj\u0161ir\u0161\u00ed sval chrbta",
            "C": "deltov\u00fd sval",
            "D": "kr\u00e1tke chrbtov\u00e9 svaly"
        }
    },
    {
        "id": 846,
        "question": "K svalom, ktor\u00e9 umo\u017e\u0148uj\u00fa v\u00fddych patria:",
        "answers": {
            "A": "br\u00e1nica",
            "B": "vonkaj\u0161ie medzirebrov\u00e9 svaly",
            "C": "bru\u0161n\u00e9 svaly",
            "D": "vn\u00fatorn\u00e9 medzirebrov\u00e9 svaly"
        }
    },
    {
        "id": 847,
        "question": "Pre br\u00e1nicu plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "odde\u013euje hrudn\u00edkov\u00fa a bru\u0161n\u00fa dutinu",
            "B": "odde\u013euje bru\u0161n\u00fa dutinu od svalov panvov\u00e9ho dna",
            "C": "jej pohyb nadol pom\u00e1ha pri v\u00fddychu",
            "D": "jej pohyb nadol pom\u00e1ha pri n\u00e1dychu"
        }
    },
    {
        "id": 849,
        "question": "Pre deltov\u00fd sval plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "patr\u00ed k svalom panvov\u00e9ho dna",
            "B": "je to chrbtov\u00fd sval",
            "C": "je to sval pletenca hornej kon\u010datiny",
            "D": "zabezpe\u010duje upa\u017eenie"
        }
    },
    {
        "id": 850,
        "question": "Pre kraj\u010d\u00edrsky sval plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "patr\u00ed k predn\u00fdm svalom stehna",
            "B": "je to oh\u00fdba\u010d stehna",
            "C": "je to vystiera\u010d stehna",
            "D": "je to \u0161tvorhlav\u00fd sval"
        }
    },
    {
        "id": 851,
        "question": "Z h\u013eadiska morfol\u00f3gie na svale rozozn\u00e1vame:",
        "answers": {
            "A": "hlavu, bru\u0161ko a chvost",
            "B": "hlavu a bru\u0161ko",
            "C": "bru\u0161ko a v\u00fdbe\u017eky",
            "D": "bru\u0161ko, snopce a snop\u010deky"
        }
    },
    {
        "id": 852,
        "question": "Funk\u010dn\u00fdm, prvkom pohybovej s\u00fastavy je:",
        "answers": {
            "A": "prepojenie kosti a svalu",
            "B": "nervovosvalov\u00e1 platni\u010dka",
            "C": "motorick\u00e1 jednotka (spojenie nervu a svalu)",
            "D": "myofibrila"
        }
    },
    {
        "id": 853,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00fdm zdrojom energie pre kontrakciu svalov je:",
        "answers": {
            "A": "cukor",
            "B": "bielkovina",
            "C": "tuky",
            "D": "nukleov\u00e9 kyseliny"
        }
    },
    {
        "id": 854,
        "question": "Pri kontrakcii kostrov\u00e9ho svalu sa vytvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "nervovosvalov\u00e1 platni\u010dka",
            "B": "myoglob\u00edn",
            "C": "muscul\u00edn",
            "D": "komplex aktinomyoz\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 855,
        "question": "Podstatou kontrakcie svalov\u00e9ho vl\u00e1kna je:",
        "answers": {
            "A": "vznik v\u00e4zby medzi akt\u00ednom a myoz\u00ednom",
            "B": "vz\u00e1jomn\u00fd posun akt\u00ednu a myoz\u00ednu",
            "C": "zmena nap\u00e4tia \u2013 svalov\u00e9ho tonusu",
            "D": "rozklad gluk\u00f3zy"
        }
    },
    {
        "id": 856,
        "question": "Myofilamenty ( svalov\u00e9 vl\u00e1kna) obsahuj\u00fa tieto z\u00e1kladn\u00e9 bielkoviny:",
        "answers": {
            "A": "akt\u00edn a prol\u00edn",
            "B": "myoz\u00edn a argin\u00edn",
            "C": "akt\u00edn, argin\u00edn a prol\u00edn",
            "D": "akt\u00edn a myoz\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 857,
        "question": "Svalov\u00e1 hor\u00fa\u010dka vznik\u00e1 v d\u00f4sledku:",
        "answers": {
            "A": "nahromadenia metabolitov v svalov\u00fdch vl\u00e1knach",
            "B": "nedostatku kysl\u00edka",
            "C": "poru\u0161enia tvorby aktinomyoz\u00ednu",
            "D": "svalovej \u00fanavy"
        }
    },
    {
        "id": 858,
        "question": "Po\u010det zubov mlie\u010dneho chrupu \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "32",
            "B": "20",
            "C": "14",
            "D": "24"
        }
    },
    {
        "id": 859,
        "question": "Ak\u00e9 zuby sa nikdy nevyskytuj\u00fa v mlie\u010dnom chrupe?",
        "answers": {
            "A": "o\u010dn\u00e9",
            "B": "\u010drenov\u00e9",
            "C": "stoli\u010dky",
            "D": "rez\u00e1ky"
        }
    },
    {
        "id": 860,
        "question": "Mlie\u010dny chrup tvoria:",
        "answers": {
            "A": "4 rez\u00e1ky 8 stoli\u010diek, 4 \u010drenov\u00e9 zuby",
            "B": "8 rez\u00e1kov, 2 o\u010dn\u00e9 zuby, 6 stoli\u010diek",
            "C": "8 rez\u00e1kov, 4 o\u010dn\u00e9 zuby a 8 stoli\u010diek",
            "D": "4 rez\u00e1ky, 8 o\u010dn\u00fdch zubov,8 stoli\u010diek"
        }
    },
    {
        "id": 861,
        "question": "Peristaltick\u00e9 s\u0165ahy vyvol\u00e1vaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "s\u0165ahy stien pa\u017eer\u00e1ka, ktor\u00e9 pos\u00favaj\u00fa potravu do \u017eal\u00fadka",
            "B": "reflex\u00edvne s\u0165ahy pri preh\u013atan\u00ed potravy",
            "C": "s\u0165ahy \u017eal\u00fadka, ktor\u00e9 vznikaj\u00fa v d\u00f4sledku obrann\u00e9ho reflexu a vyvol\u00e1vaj\u00fa zvracanie",
            "D": "s\u0165ahy stien \u017eal\u00fadka, ktor\u00e9 zabezpe\u010duj\u00fa premie\u0161anie tr\u00e1veniny"
        }
    },
    {
        "id": 862,
        "question": "Ve\u013ek\u00e9 slinn\u00e9 \u017e\u013eazy pozn\u00e1me:",
        "answers": {
            "A": "podjazylkov\u00e9, pods\u00e1nkov\u00e9 a pr\u00edu\u0161n\u00e9",
            "B": "podjazykov\u00e9, pods\u00e1nkov\u00e9 a pr\u00edu\u0161n\u00e9",
            "C": "pods\u00e1nkov\u00e9, pod\u010de\u013eustn\u00e9 a pr\u00edu\u0161n\u00e9",
            "D": "pr\u00edu\u0161n\u00e9, jazylkov\u00e9 a \u010de\u013eustn\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 863,
        "question": "Sliny obsahuj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "ptyal\u00edn",
            "B": "chymoz\u00edn",
            "C": "amyl\u00e1zy",
            "D": "lyzoz\u00fdm"
        }
    },
    {
        "id": 864,
        "question": "Je pravda, \u017ee aj v \u00fastnej dutine doch\u00e1dza k vstreb\u00e1vaniu?",
        "answers": {
            "A": "nie, prebieha tu len mechanick\u00e9 a chemick\u00e9 tr\u00e1venie",
            "B": "nie, za\u010diatok vstreb\u00e1vania je a\u017e v \u017eal\u00fadku",
            "C": "\u00e1no, za\u010d\u00edna sa tu vstreb\u00e1vanie cukrov",
            "D": "\u00e1no, vstreb\u00e1vaj\u00fa sa tu niektor\u00e9 jedy a lieky"
        }
    },
    {
        "id": 865,
        "question": "Vstup do hrtana pri preh\u013atan\u00ed uzatv\u00e1ra chrupkovit\u00e1 pr\u00edchlopka:",
        "answers": {
            "A": "epiglottis",
            "B": "jazylka",
            "C": "pharynx",
            "D": "oesophagus"
        }
    },
    {
        "id": 866,
        "question": "Priemern\u00fd objem \u017eal\u00fadka dospel\u00e9ho \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "0,5 \u2013 1 liter",
            "B": "1 \u2013 2 litre",
            "C": "2 \u2013 3 litre",
            "D": "3 \u2013 5 litrov"
        }
    },
    {
        "id": 867,
        "question": "Stenu \u017eal\u00fadka tvoria:",
        "answers": {
            "A": "sliznica a 3 vrstvy hladk\u00fdch svalov",
            "B": "sliznica, podsliznicov\u00e9 v\u00e4zivo, hladk\u00e1 svalovina a chrupkovit\u00fd obal",
            "C": "sliznica, podsliznicov\u00e9 v\u00e4zivo a 3 vrstvy hladk\u00fdch svalov",
            "D": "3 vrstvy svaloviny pokryt\u00e9 sliznicou"
        }
    },
    {
        "id": 868,
        "question": "Muc\u00edn je:",
        "answers": {
            "A": "ochrann\u00e1 v\u00e4zivov\u00e1 vrstva \u017eal\u00fadka",
            "B": "alkalick\u00fd hlien",
            "C": "s\u00fa\u010das\u0165 \u017eal\u00fado\u010dnej \u0161\u0165avy",
            "D": "aktiv\u00e1tor pepsinog\u00e9nu"
        }
    },
    {
        "id": 869,
        "question": "V\u00fdznam kyseliny chlorovod\u00edkovej pri tr\u00e1ven\u00ed je v tom, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "aktivuje ne\u00fa\u010dinn\u00fd pepsinog\u00e9n",
            "B": "chemicky upravuje miner\u00e1lne l\u00e1tky",
            "C": "zabra\u0148uje znehodnoteniu vitam\u00ednu C",
            "D": "zabra\u0148uje znehodnoteniu vitam\u00ednov skupiny B"
        }
    },
    {
        "id": 870,
        "question": "Sliznica \u017eal\u00fadka vylu\u010duje enz\u00fdmy:",
        "answers": {
            "A": "peps\u00edn, chymoz\u00edn a lip\u00e1zu",
            "B": "peps\u00edn, muc\u00edn a HCL",
            "C": "lip\u00e1zu, amyl\u00e1zu a peps\u00edn",
            "D": "muc\u00edn, peps\u00edn, lip\u00e1zu a chymoz\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 871,
        "question": "Do dvan\u00e1stnika vy\u00fas\u0165uj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdvody pe\u010dene",
            "B": "v\u00fdvody pankreasu",
            "C": "vr\u00e1tnicov\u00e1 \u017eila",
            "D": "pe\u010de\u0148ov\u00e1 tepna"
        }
    },
    {
        "id": 872,
        "question": "Najintenz\u00edvnej\u0161ie vstreb\u00e1vanie prebieha:",
        "answers": {
            "A": "v \u017eal\u00fadku",
            "B": "v hrubom \u010dreve",
            "C": "v pankrease",
            "D": "v tenkom \u010dreve"
        }
    },
    {
        "id": 873,
        "question": "Najd\u00f4le\u017eitej\u0161\u00edm org\u00e1nom vstreb\u00e1vania stavovcov je:",
        "answers": {
            "A": "hrub\u00e9 \u010drevo",
            "B": "tenk\u00e9 \u010drevo",
            "C": "\u00fastna dutina",
            "D": "kone\u010dn\u00edk"
        }
    },
    {
        "id": 874,
        "question": "K \u017e\u013eaz\u00e1m tr\u00e1viacej s\u00fastavy patria:",
        "answers": {
            "A": "klky a mikroklky v \u010dreve",
            "B": "pe\u010de\u0148",
            "C": "\u017el\u010dn\u00edk",
            "D": "slinn\u00e9 \u017e\u013eazy"
        }
    },
    {
        "id": 875,
        "question": "Pre \u017el\u010d platia tvrdenia:",
        "answers": {
            "A": "tvor\u00ed sa v pe\u010deni",
            "B": "tvor\u00ed sa v \u017el\u010dn\u00edku",
            "C": "emulguje tuky a napom\u00e1ha tak ich tr\u00e1veniu",
            "D": "obsahuje enz\u00fdm lip\u00e1zu"
        }
    },
    {
        "id": 876,
        "question": "\u017dl\u010dn\u00edk zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "tvorbu \u017el\u010de",
            "B": "tvorbu enz\u00fdmu lip\u00e1zy",
            "C": "uskladnenie \u017el\u010de",
            "D": "rozklad \u017el\u010de"
        }
    },
    {
        "id": 877,
        "question": "V slin\u00e1ch stavovcov sa nach\u00e1dza enz\u00fdm :",
        "answers": {
            "A": "tryps\u00edn",
            "B": "trypsinog\u00e9n",
            "C": "lip\u00e1za",
            "D": "amyl\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 878,
        "question": "Na tr\u00e1ven\u00ed sacharidov sa podie\u013eaj\u00fa enz\u00fdmy:",
        "answers": {
            "A": "ptyal\u00edn",
            "B": "lip\u00e1za",
            "C": "chymoz\u00edn",
            "D": "amyl\u00e1za"
        }
    },
    {
        "id": 879,
        "question": "V ktorej \u010dasti tr\u00e1viacej s\u00fastavy za\u010d\u00edna tr\u00e1venie sacharidov?",
        "answers": {
            "A": "v \u00fastnej dutine",
            "B": "v \u017eal\u00fadku",
            "C": "v dvan\u00e1stniku",
            "D": "v tenkom \u010dreve"
        }
    },
    {
        "id": 880,
        "question": "V ktor\u00fdch \u010dastiach tr\u00e1viacej s\u00fastavy prebieha tr\u00e1venie sacharidov?",
        "answers": {
            "A": "v \u00fastnej dutine",
            "B": "v \u017eal\u00fadku",
            "C": "v dvan\u00e1stniku",
            "D": "v pankrease"
        }
    },
    {
        "id": 881,
        "question": "Ktor\u00e9 enz\u00fdmy sa podie\u013eaj\u00fa na tr\u00e1ven\u00ed bielkov\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "peps\u00edn",
            "B": "tryps\u00edn",
            "C": "muc\u00edn",
            "D": "lyzoz\u00fdm"
        }
    },
    {
        "id": 882,
        "question": "V ktor\u00fdch \u010dastiach tr\u00e1viacej s\u00fastavy prebieha tr\u00e1venie bielkov\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "v \u00fastnej dutine",
            "B": "v \u017eal\u00fadku",
            "C": "v pe\u010deni",
            "D": "v dvan\u00e1stniku"
        }
    },
    {
        "id": 883,
        "question": "Ak\u00fa funkciu pln\u00ed HCL v \u017eal\u00fado\u010dnej \u0161\u0165ave?",
        "answers": {
            "A": "aktivuje pepsinog\u00e9n",
            "B": "zabra\u0148uje znehodnoteniu vitam\u00ednov B a C",
            "C": "chr\u00e1ni steny \u017eal\u00fadka pred samonatr\u00e1ven\u00edm",
            "D": "ni\u010d\u00ed choroboplodn\u00e9 z\u00e1rodky"
        }
    },
    {
        "id": 884,
        "question": "Ak\u00fa funkciu pln\u00ed v tr\u00e1viacej s\u00fastave muc\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "spolu s HCL aktivuje peps\u00edn",
            "B": "chr\u00e1ni sliznicu pred \u00fa\u010dinkami peps\u00ednu a HCL",
            "C": "rozklad\u00e1 bielkoviny",
            "D": "p\u00f4sob\u00ed proti bakt\u00e9ri\u00e1m"
        }
    },
    {
        "id": 885,
        "question": "Ktor\u00e9 z\u00e1kladn\u00e9 zlo\u017eky obsahuje \u017eal\u00fado\u010dn\u00e1 \u0161\u0165ava?",
        "answers": {
            "A": "HCL, peps\u00edn, tryps\u00edn, muc\u00edn",
            "B": "muc\u00edn, HCL, peps\u00edn, lyzoz\u00fdm",
            "C": "HCL, peps\u00edn, muc\u00edn",
            "D": "peps\u00edn, amyl\u00e1zu a ptyal\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 886,
        "question": "Ktor\u00e9 enz\u00fdmy obsahuje \u017eal\u00fado\u010dn\u00e1 \u0161\u0165ava?",
        "answers": {
            "A": "peps\u00edn, lip\u00e1zu a chymoz\u00edn",
            "B": "peps\u00edn, muc\u00edn a ptyal\u00edn",
            "C": "chymoz\u00edn, muc\u00edn a peps\u00edn",
            "D": "amyl\u00e1zu, lip\u00e1zu a tryps\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 887,
        "question": "Najv\u00e4\u010d\u0161ou \u017e\u013eazou \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "pod\u017eal\u00fadkov\u00e1 \u017e\u013eaza",
            "B": "\u0161t\u00edtna \u017e\u013eaza",
            "C": "pr\u00edu\u0161n\u00e1 slinn\u00e1 \u017e\u013eaza",
            "D": "pe\u010de\u0148"
        }
    },
    {
        "id": 888,
        "question": "Tenk\u00e9 \u010drevo tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "dvan\u00e1stnik",
            "B": "la\u010dn\u00edk",
            "C": "pankreas",
            "D": "bedrovn\u00edk"
        }
    },
    {
        "id": 889,
        "question": "V ktor\u00fdch \u010dastiach tr\u00e1viacej s\u00fastavy prebieha tr\u00e1venie tukov?",
        "answers": {
            "A": "v \u00fastnej dutine",
            "B": "v \u017eal\u00fadku",
            "C": "v tenkom \u010dreve",
            "D": "v hrubom \u010dreve"
        }
    },
    {
        "id": 890,
        "question": "Ak\u00fd v\u00fdznam m\u00e1 enz\u00fdm chymoz\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "pom\u00e1ha zr\u00e1\u017ea\u0165 mlieko u doj\u010diat",
            "B": "rozklad\u00e1 tuky",
            "C": "napom\u00e1ha tr\u00e1veniu cukrov",
            "D": "aktivuje pepsinog\u00e9n"
        }
    },
    {
        "id": 891,
        "question": "Ktor\u00e9 enz\u00fdmy p\u00f4sobia na rozklad tukov v tr\u00e1viacej s\u00fastave?",
        "answers": {
            "A": "\u017el\u010d",
            "B": "lip\u00e1za",
            "C": "amyl\u00e1za",
            "D": "tryps\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 892,
        "question": "Ak\u00e9 enz\u00fdmy obsahuje pankreatick\u00e1 \u0161\u0165ava?",
        "answers": {
            "A": "tryps\u00edn, amyl\u00e1zu, ptyal\u00edn",
            "B": "peps\u00edn, tryps\u00edn, lip\u00e1zu",
            "C": "\u017el\u010d, lip\u00e1zu, ptyal\u00edn",
            "D": "lip\u00e1zu, amyl\u00e1zu, tryps\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 893,
        "question": "Tr\u00e1venie \u2013 chemick\u00e9 spracovanie potravy za\u010d\u00edna:",
        "answers": {
            "A": "v \u00fastnej dutine",
            "B": "v pa\u017eer\u00e1ku",
            "C": "v \u017eal\u00fadku",
            "D": "v tenkom \u010dreve"
        }
    },
    {
        "id": 894,
        "question": "\u017dl\u010d obsahuje enz\u00fdmy, ktor\u00e9 \u0161tiepia:",
        "answers": {
            "A": "sacharidy",
            "B": "tuky",
            "C": "bielkoviny",
            "D": "neobsahuje \u017eiadne enz\u00fdmy"
        }
    },
    {
        "id": 895,
        "question": "Pod\u017eal\u00fadkov\u00e1 \u017e\u013eaza \u2013 pankreas je \u017e\u013eaza, ktor\u00e1 produkuje:",
        "answers": {
            "A": "iba horm\u00f3ny",
            "B": "iba tr\u00e1viacu \u0161\u0165avu s enz\u00fdmami",
            "C": "horm\u00f3ny aj tr\u00e1viace \u0161\u0165avy",
            "D": "nie je to \u017e\u013eaza"
        }
    },
    {
        "id": 896,
        "question": "\u017dal\u00fado\u010dn\u00e1 \u0161\u0165ava \u010dloveka obsahuje:",
        "answers": {
            "A": "HCl, muc\u00edn, peps\u00edn, lip\u00e1zu, chymoz\u00edn",
            "B": "HCl, muc\u00edn, peps\u00edn, amyl\u00e1zu",
            "C": "len HCL, peps\u00edn a chymoz\u00edn",
            "D": "len HCL, lip\u00e1zu, chymoz\u00edn a peps\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 897,
        "question": "Pre chu\u0165ov\u00e9 bunky (receptory) v \u00fastnej dutine \u010dloveka plat\u00ed \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "rozli\u0161uj\u00fa 5 z\u00e1kladn\u00fdch chu\u0165ov\u00fdch kval\u00edt",
            "B": "rozli\u0161uj\u00fa 4 z\u00e1kladn\u00e9 chu\u0165ov\u00e9 kvality",
            "C": "v\u0161etky s\u00fa rozmiestnen\u00e9 pravidelne po celej \u00fastnej dutine",
            "D": "s\u00fa ulo\u017een\u00e9 v chu\u0165ov\u00fdch poh\u00e1rikoch jazyka"
        }
    },
    {
        "id": 898,
        "question": "Do \u00fastnej dutiny vy\u00fas\u0165uj\u00fa 3 p\u00e1ry ve\u013ek\u00fdch slinn\u00fdch \u017eliaz:",
        "answers": {
            "A": "podjazykov\u00e9, pod\u010de\u013eustn\u00e9 , l\u00edcne",
            "B": "pr\u00edu\u0161ne, pod\u010de\u013eustne , l\u00edcne",
            "C": "pod\u010de\u013eustn\u00e9, podjazykov\u00e9, pr\u00edu\u0161n\u00e9",
            "D": "pods\u00e1nkov\u00e9, podjazykov\u00e9, pr\u00edu\u0161n\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 899,
        "question": "Hrub\u00e9 \u010drevo \u010dloveka je dlh\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "cca 1,5 m",
            "B": "cca 2,5 m",
            "C": "cca 0,5 m",
            "D": "cca 3 m"
        }
    },
    {
        "id": 900,
        "question": "V hrubom \u010dreve prebieha:",
        "answers": {
            "A": "sp\u00e4tn\u00e9 vstreb\u00e1vanie vody a sol\u00ed",
            "B": "vznik \u010drevn\u00fdch plynov \u010dinnos\u0165ou \u010drevn\u00fdch bakt\u00e9ri\u00ed",
            "C": "dokon\u010denie vstreb\u00e1vania \u017eiv\u00edn",
            "D": "dokon\u010denie vstreb\u00e1vania tukov"
        }
    },
    {
        "id": 901,
        "question": "Kone\u010dn\u00fdm produktom tr\u00e1venia sacharidov m\u00f4\u017eu by\u0165:",
        "answers": {
            "A": "gluk\u00f3za",
            "B": "frukt\u00f3za",
            "C": "galakt\u00f3za",
            "D": "malt\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 902,
        "question": "Kone\u010dn\u00fdm produktom tr\u00e1venia tukov s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "mastn\u00e9 kyseliny",
            "B": "aminokyseliny",
            "C": "glycerol",
            "D": "gluk\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 903,
        "question": "Kone\u010dn\u00fdm produktom tr\u00e1venia bielkov\u00edn s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "monopeptidy",
            "B": "aminokyseliny",
            "C": "nukleotidy",
            "D": "mastn\u00e9 kyseliny"
        }
    },
    {
        "id": 904,
        "question": "Vitam\u00edny s\u00fa d\u00f4le\u017eitou zlo\u017ekou v\u00fd\u017eivy, lebo",
        "answers": {
            "A": "plnia v organizme funkcie antioxidantov",
            "B": "zabra\u0148uj\u00fa rozkladu bielkov\u00edn",
            "C": "katalyzuj\u00fa biochemick\u00e9 reakcie",
            "D": "podporuj\u00fa zvy\u0161ovanie odolnosti organizmu"
        }
    },
    {
        "id": 905,
        "question": "Nedostatok vitam\u00ednu C sp\u00f4sobuje:",
        "answers": {
            "A": "hypovitamin\u00f3zu",
            "B": "skorbut",
            "C": "krivicu",
            "D": "farboslepos\u0165"
        }
    },
    {
        "id": 906,
        "question": "Nadbyto\u010dn\u00e9 mno\u017estvo vitam\u00ednov v tele sa naz\u00fdva:",
        "answers": {
            "A": "avitamin\u00f3za",
            "B": "hypovitamin\u00f3za",
            "C": "multivitamin\u00f3za",
            "D": "hypervitamin\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 907,
        "question": "Nedostatok vitam\u00ednov v organizme sa m\u00f4\u017ee prejavi\u0165 ako:",
        "answers": {
            "A": "avitamin\u00f3za",
            "B": "hypovitamin\u00f3za",
            "C": "multivitamin\u00f3za",
            "D": "hypervitamin\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 908,
        "question": "D\u00f4le\u017eit\u00fdm faktorom zr\u00e1\u017eania krvi je vitam\u00edn:",
        "answers": {
            "A": "B",
            "B": "D",
            "C": "E",
            "D": "K"
        }
    },
    {
        "id": 909,
        "question": "Vitam\u00edn D je:",
        "answers": {
            "A": "antikoagula\u010dn\u00fd",
            "B": "antirachitick\u00fd",
            "C": "antiinfek\u010dn\u00fd",
            "D": "antiskorbutick\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 910,
        "question": "Horn\u00e9 d\u00fdchacie cesty tvoria:",
        "answers": {
            "A": "pr\u00ednosov\u00e9 dutiny, nosohltan a hltan",
            "B": "nosov\u00e1 dutina a pr\u00ednosov\u00e9 dutiny",
            "C": "nosov\u00e1 dutina a nosohltan",
            "D": "nosov\u00e1 dutina a hltan"
        }
    },
    {
        "id": 911,
        "question": "Doln\u00e9 d\u00fdchacie cesty s\u00fa tvoren\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "hltan, hrtan a priedu\u0161ky",
            "B": "nosohltan, hrtan a priedu\u0161ky",
            "C": "hrtan, priedu\u0161nica a priedu\u0161ky",
            "D": "priedu\u0161nica a priedu\u0161ky"
        }
    },
    {
        "id": 912,
        "question": "Hlasivky s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "ulo\u017een\u00e9 v hrtanovej dutine",
            "B": "2 hlasivkov\u00e9 v\u00e4zy, ktor\u00e9 ohrani\u010duj\u00fa hlasivkov\u00fa \u0161trbinu",
            "C": "tvoren\u00e9 tenk\u00fdm blanit\u00fdm epitelom",
            "D": "pozd\u013a\u017ene chrupky v hrtane"
        }
    },
    {
        "id": 913,
        "question": "Pop\u013e\u00facnica je:",
        "answers": {
            "A": "jemn\u00e1 v\u00e4zivov\u00e1 blana na povrchu p\u013e\u00fac",
            "B": "tepna, ktor\u00e1 priv\u00e1dza okysli\u010den\u00fa krv do p\u013e\u00fac",
            "C": "\u017eila, ktor\u00e1 odv\u00e1dza okysli\u010den\u00fa krv z p\u013e\u00fac",
            "D": "\u010das\u0165 priedu\u0161nice, ktor\u00e1 vch\u00e1dza do p\u013e\u00fac"
        }
    },
    {
        "id": 914,
        "question": "Alveoly s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "rozvetven\u00e9 krvn\u00e9 vl\u00e1so\u010dnice v p\u013e\u00facach",
            "B": "p\u013e\u00facne mech\u00fariky",
            "C": "miesta v p\u013e\u00facach, kde prebieha v\u00fdmena d\u00fdchac\u00edch plynov",
            "D": "\u010duchov\u00e9 receptory v nosovej dutine"
        }
    },
    {
        "id": 915,
        "question": "P\u013e\u00facna ventil\u00e1cia znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdmenu d\u00fdchac\u00edch plynov medzi alveolami a krvou",
            "B": "vy\u0161etrenie \u010dinnosti p\u013e\u00fac spirometrom",
            "C": "v\u00fdmenu vzduchu medzi p\u013e\u00facami a prostred\u00edm",
            "D": "striedanie n\u00e1dychu a v\u00fddychu"
        }
    },
    {
        "id": 916,
        "question": "Vit\u00e1lna kapacita p\u013e\u00fac je:",
        "answers": {
            "A": "celkov\u00fd objem p\u013e\u00fac",
            "B": "respira\u010dn\u00e1 plocha p\u013e\u00fac",
            "C": "objem vzduchu, ktor\u00fd sa vymen\u00ed v p\u013e\u00facach za min\u00fatu",
            "D": "maxim\u00e1lny objem vzduchu vyd\u00fdchnut\u00fd po maxim\u00e1lnom n\u00e1dychu"
        }
    },
    {
        "id": 917,
        "question": "Vonkaj\u0161ie d\u00fdchanie znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "v\u00fdmenu vzduchu medzi p\u013e\u00facami a prostred\u00edm",
            "B": "v\u00fdmenu d\u00fdchac\u00edch plynov medzi alveolami a krvou",
            "C": "dif\u00faziu d\u00fdchac\u00edch plynov cez alveol\u00e1rno-kapil\u00e1rnu membr\u00e1nu",
            "D": "striedanie n\u00e1dychu a v\u00fddychu"
        }
    },
    {
        "id": 918,
        "question": "Vn\u00fatorn\u00e9 d\u00fdchanie znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "prechod kysl\u00edka z p\u013e\u00fac do krvi",
            "B": "v\u00fdmenu d\u00fdchac\u00edch plynov medzi krvou a tkanivami",
            "C": "procesy bunkov\u00e9ho d\u00fdchania",
            "D": "vznik oxyhemoglob\u00ednu"
        }
    },
    {
        "id": 919,
        "question": "D\u00fdchacie centrum \u010dloveka sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "v medzimozgu",
            "B": "v pred\u013a\u017eenej mieche a moste",
            "C": "na dne 4 mozgovej komory",
            "D": "v sp\u00e1nkovom laloku mozgu"
        }
    },
    {
        "id": 920,
        "question": "Pri d\u00fdchan\u00ed cicavcov sa uplat\u0148uj\u00fa najm\u00e4 svaly:",
        "answers": {
            "A": "bru\u0161n\u00e9 svalstvo",
            "B": "medzirebrov\u00e9 svalstvo",
            "C": "prsn\u00e9 svalstvo",
            "D": "br\u00e1nica"
        }
    },
    {
        "id": 921,
        "question": "Dychov\u00fd objem je:",
        "answers": {
            "A": "objem vzduchu, vd\u00fdchnut\u00e9ho a vyd\u00fdchnut\u00e9ho za 1 min.",
            "B": "objem vyd\u00fdchnut\u00e9ho vzduchu po maxim\u00e1lnom nad\u00fdchnut\u00ed",
            "C": "objem vzduchu vd\u00fdchnut\u00e9ho a vyd\u00fdchnut\u00e9ho po\u010das jedn\u00e9ho dychu",
            "D": "v pokoji cca 500ml"
        }
    },
    {
        "id": 922,
        "question": "Vit\u00e1lnu kapacitu p\u013e\u00fac meriame:",
        "answers": {
            "A": "spirometrom",
            "B": "spirografom",
            "C": "tonografom",
            "D": "tonometrom"
        }
    },
    {
        "id": 923,
        "question": "V\u00fdmena d\u00fdchac\u00edch plynov cez alveol\u00e1rno-kapil\u00e1rnu membr\u00e1nu sa uskuto\u010d\u0148uje:",
        "answers": {
            "A": "osm\u00f3zou",
            "B": "dif\u00faziou",
            "C": "i\u00f3nov\u00fdmi interakciami",
            "D": "v smere koncentra\u010dn\u00e9ho sp\u00e1du"
        }
    },
    {
        "id": 924,
        "question": "Ktor\u00e9 zlo\u017eky krvi zabezpe\u010duj\u00fa transport CO2 z tkan\u00edv do p\u013e\u00fac?",
        "answers": {
            "A": "\u010derven\u00e9 krvinky",
            "B": "biele krvinky",
            "C": "krvn\u00e1 plazma",
            "D": "miazga"
        }
    },
    {
        "id": 925,
        "question": "Oxid uhli\u010dit\u00fd sa pri v\u00fdmene plynov v p\u013e\u00facnych alveol\u00e1ch via\u017ee na:",
        "answers": {
            "A": "hem",
            "B": "glob\u00edn",
            "C": "plazmu",
            "D": "difunduje z krvi do alveol\u00e1rneho priestoru"
        }
    },
    {
        "id": 926,
        "question": "Pri z\u00e1palov\u00fdch ochoreniach r\u00fdchlos\u0165 sediment\u00e1cie erytrocytov:",
        "answers": {
            "A": "st\u00fapa",
            "B": "kles\u00e1",
            "C": "nemen\u00ed sa",
            "D": "je nepravideln\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 927,
        "question": "Ko\u013eko percent vody obsahuje krvn\u00e1 plazma?",
        "answers": {
            "A": "91-92%",
            "B": "80-90%",
            "C": "70-80%",
            "D": "93-97%"
        }
    },
    {
        "id": 928,
        "question": "K funkci\u00e1m \u010derven\u00fdch krviniek patr\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "prenos d\u00fdchac\u00edch plynov",
            "B": "prenos \u017eiv\u00edn",
            "C": "udr\u017eiavanie pH",
            "D": "termoregul\u00e1cia"
        }
    },
    {
        "id": 929,
        "question": "Kysl\u00edk sa v \u010derven\u00fdch krvink\u00e1ch via\u017ee na:",
        "answers": {
            "A": "hem",
            "B": "aglutinog\u00e9n",
            "C": "\u017eelezo",
            "D": "hemoglob\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 930,
        "question": "\u010cerven\u00e9 krvinky nemaj\u00fa jadro:",
        "answers": {
            "A": "u v\u0161etk\u00fdch cicavcov",
            "B": "u v\u0161etk\u00fdch vt\u00e1kov",
            "C": "u  \u017eiadnych stavovcov",
            "D": "maj\u00fa jadro len u r\u00fdb a oboj\u017eiveln\u00edkov"
        }
    },
    {
        "id": 931,
        "question": "Pre bunky \u010derven\u00fdch krviniek cicavcov je charakteristick\u00e9, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nemaj\u00fa \u017eiadne organely",
            "B": "maj\u00fa diskovit\u00fd tvar",
            "C": "nemaj\u00fa jadro",
            "D": "obsahuj\u00fa hemoglob\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 932,
        "question": "\u010cerven\u00e9 krvinky maj\u00fa pribli\u017en\u00fa \u017eivotnos\u0165:",
        "answers": {
            "A": "12 dn\u00ed",
            "B": "120 dn\u00ed",
            "C": "1200 dn\u00ed",
            "D": "viac ako 1200 dn\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 933,
        "question": "\u010cerven\u00e9 krvinky sa tvoria:",
        "answers": {
            "A": "v kostnej dreni",
            "B": "na za\u010diatku embryogen\u00e9zy aj v pe\u010deni",
            "C": "na za\u010diatku embryogen\u00e9zy aj v lymfatick\u00fdch uzlin\u00e1ch",
            "D": "v slezine"
        }
    },
    {
        "id": 934,
        "question": "\u010cerven\u00e9 krvinky zanikaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "v pe\u010deni",
            "B": "v slezine",
            "C": "v lymfocytoch",
            "D": "v miazgov\u00fdch uzlin\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 935,
        "question": "Hematokrit je:",
        "answers": {
            "A": "mno\u017estvo krvn\u00fdch buniek",
            "B": "mno\u017estvo bielych krviniek",
            "C": "pomer \u010derven\u00fdch krviniek k bielym krvink\u00e1m",
            "D": "podiel \u010derven\u00fdch krviniek v celkovom objeme krvi"
        }
    },
    {
        "id": 936,
        "question": "Kto m\u00e1 v\u00e4\u010d\u0161\u00ed po\u010det \u010derven\u00fdch krviniek v rovnakom objeme krvi:",
        "answers": {
            "A": "\u017eena",
            "B": "mu\u017e",
            "C": "maj\u00fa rovnak\u00fd po\u010det",
            "D": "po\u010det z\u00e1vis\u00ed len od veku"
        }
    },
    {
        "id": 937,
        "question": "Trombocyty sa tvoria:",
        "answers": {
            "A": "v pe\u010deni",
            "B": "v slezine",
            "C": "v lymfatick\u00fdch uzlin\u00e1ch",
            "D": "v kostnej dreni"
        }
    },
    {
        "id": 938,
        "question": "Na zastaven\u00ed krv\u00e1cania sa podie\u013eaj\u00fa procesy:",
        "answers": {
            "A": "vazokonstrikcie",
            "B": "hemokoagul\u00e1cie",
            "C": "aglutin\u00e1cie",
            "D": "aktiv\u00e1cie trombocytov"
        }
    },
    {
        "id": 939,
        "question": "\u010co znamen\u00e1 proces vazokonstrikcie?",
        "answers": {
            "A": "ide o reakciu cievy pri poranen\u00ed",
            "B": "ide o proces prechodu \u010dervenej krvinky do tkan\u00edv",
            "C": "je to reakcia aglutinog\u00e9nu s aglutin\u00ednom",
            "D": "je to premena fibrinog\u00e9nu na fibr\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 940,
        "question": "\u010co znamen\u00e1 proces hemokoagul\u00e1cie?",
        "answers": {
            "A": "je to vy\u0161etrenie pred transf\u00faziou",
            "B": "je to proces us\u00e1dzania \u010derven\u00fdch krviniek",
            "C": "je to tvorba krvnej zrazeniny",
            "D": "je to reakcia cievy na poranenie"
        }
    },
    {
        "id": 941,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch org\u00e1nov sa podie\u013eaj\u00fa na imunite?",
        "answers": {
            "A": "t\u00fdmus ( detsk\u00e1 \u017e\u013eaza)",
            "B": "slezina",
            "C": "lymfatick\u00e9 uzliny",
            "D": "kostn\u00e1 dre\u0148"
        }
    },
    {
        "id": 942,
        "question": "Detsk\u00e1 \u017e\u013eaza \u2013 t\u00fdmus sl\u00fa\u017ei na:",
        "answers": {
            "A": "dozrievanie T-lymfocytov",
            "B": "dozrievanie B-lymfocytov",
            "C": "likvid\u00e1ciu opotrebovan\u00fdch \u010derven\u00fdch krviniek",
            "D": "produkciu horm\u00f3nov"
        }
    },
    {
        "id": 943,
        "question": "Pre detsk\u00fa \u017e\u013eazu \u2013 t\u00fdmus plat\u00ed, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "je centr\u00e1lnym org\u00e1nom lymfatick\u00e9ho syst\u00e9mu",
            "B": "dozrievaj\u00fa v nej T-lymfocyty na imunokompetentn\u00e9 bunky",
            "C": "v dospelosti je lymfatick\u00e9 tkanivo nahraden\u00e9 tukov\u00fdm",
            "D": "v dospelosti sa men\u00ed na slezinu"
        }
    },
    {
        "id": 944,
        "question": "Miazgov\u00e1 s\u00fastava je tvoren\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "syst\u00e9mom otvoren\u00fdch miazgov\u00fdch ciev",
            "B": "syst\u00e9mom tenk\u00fdch kapil\u00e1r, ktor\u00e9 vy\u00fas\u0165uj\u00fa do krvn\u00e9ho obehu",
            "C": "miazgov\u00fdmi uzlinami",
            "D": "pe\u010de\u0148ou"
        }
    },
    {
        "id": 945,
        "question": "Hrudn\u00edkov\u00fd miazgovod vy\u00fas\u0165uje do",
        "answers": {
            "A": "do miazgov\u00fdch uzl\u00edn",
            "B": "priamo do srdca",
            "C": "do pe\u010dene",
            "D": "\u017eilov\u00e9ho krvn\u00e9ho obehu"
        }
    },
    {
        "id": 946,
        "question": "Ktor\u00e9 z uveden\u00fdch org\u00e1nov sa z\u00fa\u010dast\u0148uj\u00fa obrann\u00fdch reakci\u00ed?",
        "answers": {
            "A": "lymfatick\u00e9 uzliny, pe\u010de\u0148, Langerhansove bunky",
            "B": "krv (biele krvinky) , t\u00fdmus, lymfatick\u00e9 uzliny",
            "C": "uzliny, pe\u010de\u0148 nadobli\u010dky",
            "D": "t\u00fdmus, uzliny, pod\u017eal\u00fadkov\u00e1 \u017e\u013eaza"
        }
    },
    {
        "id": 947,
        "question": "Za bunkov\u00fa imunitn\u00fa reakciu s\u00fa zodpovedn\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "B- lymfocyty",
            "B": "T -lymfocyty",
            "C": "lymfocyty, ktor\u00e9 dozrievaj\u00fa v t\u00fdmuse",
            "D": "plazmatick\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 948,
        "question": "B- lymfocyty v organizme zabezpe\u010duj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "bunkov\u00fa imunitu",
            "B": "protil\u00e1tkov\u00fa imunitu",
            "C": "cytotoxick\u00fa reakciu",
            "D": "alergick\u00fa reakciu"
        }
    },
    {
        "id": 949,
        "question": "Za protil\u00e1tkov\u00fa imunitn\u00fa odpove\u010f s\u00fa zodpovedn\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "T- lymfocyty",
            "B": "B- lymfocyty",
            "C": "H- lymfocyty",
            "D": "pam\u00e4\u0165ov\u00e9 bunky"
        }
    },
    {
        "id": 950,
        "question": "Reakciu antig\u00e9nu s protil\u00e1tkou m\u00f4\u017eeme porovna\u0165 s reakciou enz\u00fdmu:",
        "answers": {
            "A": "s horm\u00f3nom",
            "B": "s riboz\u00f3mom",
            "C": "s kovom",
            "D": "so substr\u00e1tom"
        }
    },
    {
        "id": 951,
        "question": "K org\u00e1nom miazgovej s\u00fastavy dospel\u00e9ho \u010dloveka patria:",
        "answers": {
            "A": "uzliny",
            "B": "rozpt\u00fdlen\u00e9 miazgov\u00e9 tkanivo",
            "C": "slezina",
            "D": "t\u00fdmus"
        }
    },
    {
        "id": 952,
        "question": "Prirodzen\u00e1 (vroden\u00e1) odolnos\u0165 vo\u010di  ur\u010ditej n\u00e1kaze je podmienen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "len T-lymfocytmi",
            "B": "len B lymfocytmi",
            "C": "geneticky",
            "D": "akt\u00edvnou imunitou"
        }
    },
    {
        "id": 953,
        "question": "Pas\u00edvne protil\u00e1tky s\u00fa tak\u00e9 ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "si organizmus vytvor\u00ed po infekcii",
            "B": "si organizmus vytvor\u00ed po vakcin\u00e1cii",
            "C": "ktor\u00e9 do organizmu dod\u00e1me hotov\u00e9, alebo s\u00fa z\u00edskan\u00e9 od matky",
            "D": "ktor\u00e9 sa vytvoria po prekonan\u00ed infek\u010dnej choroby"
        }
    },
    {
        "id": 954,
        "question": "Z\u00e1palov\u00e9 procesy sa v krvi prejavia:",
        "answers": {
            "A": "zr\u00fdchlenou sediment\u00e1ciou",
            "B": "spomalenou sediment\u00e1ciou",
            "C": "zv\u00fd\u0161en\u00edm po\u010dtu bielych krviniek",
            "D": "zv\u00fd\u0161en\u00edm po\u010dtu \u010derven\u00fdch krviniek"
        }
    },
    {
        "id": 955,
        "question": "Leuk\u00e9mia je ochorenie:",
        "answers": {
            "A": "pri ktorom sa do krvn\u00e9ho obehu dost\u00e1vaj\u00fa nezrel\u00e9 biele krvinky vo ve\u013ekom po\u010dte",
            "B": "ktor\u00e9 m\u00f4\u017ee ma\u0165 ak\u00fatny alebo chronick\u00fd priebeh",
            "C": "pri ktorom doch\u00e1dza k zn\u00ed\u017eeniu po\u010dtu \u010derven\u00fdch krviniek",
            "D": "pri ktorom doch\u00e1dza k riziku vykrv\u00e1cania"
        }
    },
    {
        "id": 956,
        "question": "An\u00e9mia sa prejavuje:",
        "answers": {
            "A": "poklesom po\u010dtu bielych krviniek",
            "B": "zv\u00fd\u0161en\u00edm po\u010dtu \u010derven\u00fdch krviniek",
            "C": "zv\u00fd\u0161en\u00edm po\u010dtu bielych krviniek",
            "D": "poklesom po\u010dtu \u010derven\u00fdch krviniek"
        }
    },
    {
        "id": 957,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00fd po\u010det krvn\u00fdch skup\u00edn u \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "2",
            "B": "3",
            "C": "4",
            "D": "5"
        }
    },
    {
        "id": 958,
        "question": "Krvn\u00e1 skupina \u013eud\u00ed sa rozpozn\u00e1va pod\u013ea antig\u00e9nov:",
        "answers": {
            "A": "na povrchu bielych krviniek",
            "B": "na povrchu \u010derven\u00fdch krviniek",
            "C": "na povrchu krvn\u00fdch dosti\u010diek",
            "D": "v krvnej plazme"
        }
    },
    {
        "id": 959,
        "question": "Ak je aglutinog\u00e9n B a aglutin\u00edn anti A, jedn\u00e1 sa o krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "B",
            "B": "A",
            "C": "0",
            "D": "AB"
        }
    },
    {
        "id": 960,
        "question": "O ak\u00fa krvn\u00fa skupinu sa jedn\u00e1 ak aglutinog\u00e9n je A a aglutin\u00edn anti \u2013 B?",
        "answers": {
            "A": "A",
            "B": "B",
            "C": "0",
            "D": "AB"
        }
    },
    {
        "id": 961,
        "question": "Ak je na erytrocytoch aglutinog\u00e9n A aj B a v plazme nie je aglutin\u00edn jedn\u00e1 sa o krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "B",
            "B": "A",
            "C": "O",
            "D": "AB"
        }
    },
    {
        "id": 962,
        "question": "Ak na erytrocytoch nie je aglutinog\u00e9n a v plazme sa vyskytuje aglutin\u00edn anti-A aj anti- B, jedn\u00e1 sa o krvn\u00fa skupinu:",
        "answers": {
            "A": "B",
            "B": "A",
            "C": "0",
            "D": "AB"
        }
    },
    {
        "id": 963,
        "question": "Ak\u00e9 krvn\u00e9 skupiny je mo\u017en\u00e9 poda\u0165 pacientovi s krvnou skupinou AB?",
        "answers": {
            "A": "AB",
            "B": "A",
            "C": "0",
            "D": "B"
        }
    },
    {
        "id": 964,
        "question": "Ak\u00e9 krvn\u00e9 skupiny je mo\u017en\u00e9 poda\u0165 pacientovi s krvnou skupinou 0?",
        "answers": {
            "A": "AB",
            "B": "A",
            "C": "0",
            "D": "B"
        }
    },
    {
        "id": 965,
        "question": "Rh faktor je s\u00fa\u010das\u0165ou:",
        "answers": {
            "A": "\u013eudsk\u00e9ho s\u00e9ra",
            "B": "povrchu bielych krviniek",
            "C": "povrchu \u010derven\u00fdch krviniek",
            "D": "\u013eudskej plazmy"
        }
    },
    {
        "id": 966,
        "question": "Rh faktor je lokalizovan\u00fd na povrchu:",
        "answers": {
            "A": "v\u0161etk\u00fdch somatick\u00fdch buniek",
            "B": "\u010derven\u00fdch krviniek",
            "C": "bielych krviniek",
            "D": "pohlavn\u00fdch buniek"
        }
    },
    {
        "id": 967,
        "question": "Okysli\u010den\u00e1 krv z p\u013e\u00fac pr\u00fadi:",
        "answers": {
            "A": "do pravej komory srdca",
            "B": "do \u013eavej komory srdca",
            "C": "do pravej predsiene",
            "D": "do \u013eavej predsiene"
        }
    },
    {
        "id": 968,
        "question": "Ve\u013ek\u00fd (telov\u00fd) krvn\u00fd obeh za\u010d\u00edna:",
        "answers": {
            "A": "v pravej srdcovej komore",
            "B": "v \u013eavej srdcovej komore",
            "C": "v pravej srdcovej predsieni",
            "D": "v \u013eavej srdcovej predsieni"
        }
    },
    {
        "id": 969,
        "question": "Po\u010das srdcov\u00e9ho cyklu sa strieda:",
        "answers": {
            "A": "systola kom\u00f4r a distola predsien\u00ed",
            "B": "systola predsien\u00ed a diastola kom\u00f4r",
            "C": "systola pravej \u010dasti a diastola \u013eavej \u010dasti srdca",
            "D": "systola a  diastola"
        }
    },
    {
        "id": 970,
        "question": "Z p\u013e\u00fac sa okysli\u010den\u00e1 krv vracia:",
        "answers": {
            "A": "tromi p\u013e\u00facnymi \u017eilami do \u013eavej predsiene",
            "B": "\u0161tyrmi p\u013e\u00facnymi \u017eilami do \u013eavej komory",
            "C": "\u0161tyrmi p\u013e\u00facnymi \u017eilami do \u013eavej predsiene",
            "D": "tromi p\u013e\u00facnymi \u017eilami do pravej predsiene"
        }
    },
    {
        "id": 971,
        "question": "Stenu srdca tvoria vrstvy:",
        "answers": {
            "A": "epikard \u2013 osrdie",
            "B": "myokard \u2013 svalovina",
            "C": "mezokard \u2013 medzisrdie",
            "D": "endokard \u2013 vn\u00fatrosrdie"
        }
    },
    {
        "id": 972,
        "question": "Trojc\u00edpa chlop\u0148a odde\u013euje:",
        "answers": {
            "A": "prav\u00fa predsie\u0148 od pravej komory",
            "B": "prav\u00fa predsie\u0148 od \u013eavej komory",
            "C": "\u013eav\u00fa predsie\u0148 od \u013eavej komory",
            "D": "\u013eav\u00fa predsie\u0148 od pravej komory"
        }
    },
    {
        "id": 973,
        "question": "Do pravej predsiene pritek\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "okysli\u010den\u00e1 krv hornou a dolnou dutou \u017eilou",
            "B": "odkysli\u010den\u00e1 krv hornou a dolnou dutou \u017eilou",
            "C": "odkysli\u010den\u00e1 krv z telov\u00e9ho obehu",
            "D": "okysli\u010den\u00e1 krv z p\u013e\u00facneho obehu"
        }
    },
    {
        "id": 974,
        "question": "\u017dily s\u00fa cievy, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "priv\u00e1dzaj\u00fa krv do srdca",
            "B": "priv\u00e1dzaj\u00fa krv do pravej \u010dasti srdca",
            "C": "transportuj\u00fa iba odkysli\u010den\u00fa krv",
            "D": "maj\u00fa chlopne"
        }
    },
    {
        "id": 975,
        "question": "Tepny s\u00fa cievy, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "priv\u00e1dzaj\u00fa krv do \u013eavej \u010dasti srdca",
            "B": "transportuj\u00fa iba okysli\u010den\u00fa krv",
            "C": "odv\u00e1dzaj\u00fa krv zo srdca",
            "D": "maj\u00fa hrub\u0161ie steny ako \u017eily"
        }
    },
    {
        "id": 976,
        "question": "Vl\u00e1so\u010dnice s\u00fa cievy, ktor\u00e9",
        "answers": {
            "A": "tvoria distribu\u010dn\u00fd syst\u00e9m ciev",
            "B": "s\u00fa tvoren\u00e9 len jednou vrstvou buniek",
            "C": "zabezpe\u010duj\u00fa l\u00e1tkov\u00fa v\u00fdmenu medzi krvou a tkanivami",
            "D": "tvoria otvoren\u00fa s\u00fastavu ciev"
        }
    },
    {
        "id": 977,
        "question": "Vencovit\u00e9 tepny tvoria:",
        "answers": {
            "A": "sie\u0165 ciev okolo alveol",
            "B": "vlastn\u00fd srdcov\u00fd obeh",
            "C": "krvn\u00fd obeh v obli\u010dk\u00e1ch",
            "D": "sie\u0165 vl\u00e1so\u010dn\u00edc kdeko\u013evek v organizme"
        }
    },
    {
        "id": 978,
        "question": "U zdrav\u00e9ho \u010dloveka je priemern\u00fd po\u010det tepov za min\u00fatu:",
        "answers": {
            "A": "50",
            "B": "70",
            "C": "90",
            "D": "100"
        }
    },
    {
        "id": 979,
        "question": "Min\u00fatov\u00fd objem srdca je:",
        "answers": {
            "A": "mno\u017estvo krvi pre\u010derpan\u00e9 cez srdce za 1 min\u00fatu",
            "B": "mno\u017estvo krvi, ktor\u00e9 sa okysli\u010d\u00ed za 1 min\u00fatu",
            "C": "v priemere 5 litrov krvi",
            "D": "v priemere 2 litre krvi"
        }
    },
    {
        "id": 980,
        "question": "Krvn\u00fd tlak sa meria:",
        "answers": {
            "A": "spirometrom",
            "B": "tonometrom",
            "C": "na ramennej \u017eile",
            "D": "na ramennej tepne"
        }
    },
    {
        "id": 981,
        "question": "Celkov\u00e1 plocha vl\u00e1so\u010dn\u00edc pre l\u00e1tkov\u00fa v\u00fdmenu u \u010dloveka je cca:",
        "answers": {
            "A": "100 m2",
            "B": "1000 m2",
            "C": "10 000 m2",
            "D": "100 000 m2"
        }
    },
    {
        "id": 982,
        "question": "Aorta vystupuje :",
        "answers": {
            "A": "z \u013eavej predsiene",
            "B": "z \u013eavej komory",
            "C": "z pravej komory",
            "D": "z pravej predsiene"
        }
    },
    {
        "id": 983,
        "question": "Mal\u00fd (p\u013e\u00facny ) krvn\u00fd obeh za\u010d\u00edna:",
        "answers": {
            "A": "v pravej predsieni srdca",
            "B": "v pravej komore srdca",
            "C": "v \u013eavej komore srdca",
            "D": "v p\u013e\u00facach"
        }
    },
    {
        "id": 984,
        "question": "V ktor\u00fdch hlavn\u00fdch \u017eil\u00e1ch pr\u00fadi okysli\u010den\u00e1 krv:",
        "answers": {
            "A": "v \u017eiadnej",
            "B": "v aorte",
            "C": "v p\u013e\u00facnych \u017eil\u00e1ch",
            "D": "v pe\u010de\u0148ovej"
        }
    },
    {
        "id": 985,
        "question": "Dvojc\u00edpa (mitr\u00e1lna) chlop\u0148a sa nach\u00e1dza medzi:",
        "answers": {
            "A": "pravou predsie\u0148ou a pravou komorou",
            "B": "\u013eavou predsie\u0148ou a \u013eavou komorou",
            "C": "pravou predsie\u0148ou a \u013eavou komorou",
            "D": "pravou komorou a \u013eavou predsie\u0148ou"
        }
    },
    {
        "id": 986,
        "question": "Polmesia\u010dikov\u00e9 chlopne sa nach\u00e1dzaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "na za\u010diatku p\u013e\u00facnice",
            "B": "na za\u010diatku srdcovnice (aorty)",
            "C": "medzi komorami a tepnami",
            "D": "medzi predsie\u0148ami a komorami"
        }
    },
    {
        "id": 987,
        "question": "Vr\u00e1tnicov\u00fd obeh zabezpe\u010duje prietok krvi:",
        "answers": {
            "A": "obli\u010dkami",
            "B": "p\u013e\u00facami",
            "C": "pe\u010de\u0148ou",
            "D": "srdcom"
        }
    },
    {
        "id": 988,
        "question": "Z\u00e1kladnou stavebnou aj funk\u010dnou jednotkou obli\u010dky je:",
        "answers": {
            "A": "Henleho k\u013eu\u010dka",
            "B": "nefr\u00f3n",
            "C": "nefrit",
            "D": "glomerulus"
        }
    },
    {
        "id": 989,
        "question": "Tvorba prvotn\u00e9ho mo\u010du prebieha:",
        "answers": {
            "A": "v obli\u010dkovom teliesku",
            "B": "pri glomerul\u00e1rnej filtr\u00e1cii",
            "C": "v Bowmanovom puzdre",
            "D": "v kan\u00e1likoch nefr\u00f3nu"
        }
    },
    {
        "id": 990,
        "question": "Definit\u00edvny mo\u010d sa tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "v zbern\u00fdch kan\u00e1likoch",
            "B": "v Bowmanovom puzdre",
            "C": "v Henleho k\u013eu\u010dke",
            "D": "v procese sp\u00e4tnej resorpcie"
        }
    },
    {
        "id": 991,
        "question": "Ak\u00e9 priemern\u00e9 mno\u017estvo tekut\u00edn prejde denne obli\u010dkami \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "17 litrov",
            "B": "700 litrov",
            "C": "170 litrov",
            "D": "200 litrov"
        }
    },
    {
        "id": 992,
        "question": "Ktor\u00e9 zlo\u017eky prim\u00e1rneho mo\u010du sa vstreb\u00e1vaj\u00fa do krvi:",
        "answers": {
            "A": "sod\u00edk",
            "B": "kysl\u00edk",
            "C": "voda",
            "D": "gluk\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 993,
        "question": "Homeost\u00e1za je:",
        "answers": {
            "A": "stagn\u00e1cia vo v\u00fdvoji organizmu",
            "B": "stabiln\u00fd prietok krvi v  srdci",
            "C": "rovnak\u00fd gen\u00f3m u matky a potomka",
            "D": "st\u00e1los\u0165 vn\u00fatorn\u00e9ho prostredia organizmu"
        }
    },
    {
        "id": 994,
        "question": "Ak\u00e9 l\u00e1tky nesmie obsahova\u0165 mo\u010d zdrav\u00e9ho \u010dloveka?",
        "answers": {
            "A": "krv a hnis",
            "B": "\u017eiadne bielkoviny a cukry",
            "C": "ve\u013ea bielkov\u00edn",
            "D": "zv\u00fd\u0161en\u00e9 mno\u017estvo cukrov"
        }
    },
    {
        "id": 995,
        "question": "\u010c\u00edm sa odli\u0161uje mo\u010dov\u00e1 r\u00fara \u017eeny od mo\u010dovej r\u00fary mu\u017ea?",
        "answers": {
            "A": "je ove\u013ea krat\u0161ia",
            "B": "je rovnako dlh\u00e1, ale jej \u010das\u0165 je ulo\u017een\u00e1 v bru\u0161nej dutine",
            "C": "zabezpe\u010duje iba odv\u00e1dzanie mo\u010du",
            "D": "nie je medzi nimi rozdiel"
        }
    },
    {
        "id": 996,
        "question": "Pre\u010do doch\u00e1dza k \u010dastej\u0161\u00edm infekci\u00e1m mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara u \u017eien ako u mu\u017eov?",
        "answers": {
            "A": "lebo \u017eeny maj\u00fa ove\u013ea krat\u0161iu mo\u010dov\u00fa r\u00faru",
            "B": "lebo mo\u010dov\u00fd mech\u00far je u \u017eien men\u0161\u00ed",
            "C": "lebo v\u00fdvod mo\u010dovej r\u00fary u \u017eien je v bl\u00edzkosti an\u00e1lneho otvoru",
            "D": "\u017eeny s\u00fa n\u00e1chylnej\u0161ie v d\u00f4sledku men\u0161trua\u010dn\u00e9ho cyklu"
        }
    },
    {
        "id": 997,
        "question": "Vylu\u010dovacia s\u00fastava \u010dloveka pracuje na princ\u00edpe:",
        "answers": {
            "A": "filtr\u00e1cie krvi v obli\u010dk\u00e1ch",
            "B": "exkr\u00e9cie krvi do obli\u010diek",
            "C": "resorpcie krvi z obli\u010diek",
            "D": "dial\u00fdzy krvi v obli\u010dk\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 998,
        "question": "Obli\u010dkov\u00e9 telieska sa nach\u00e1dzaj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "v dreni obli\u010diek",
            "B": "v kan\u00e1likoch obli\u010dky",
            "C": "v k\u00f4re obli\u010diek",
            "D": "v nadobli\u010dk\u00e1ch"
        }
    },
    {
        "id": 999,
        "question": "Zbern\u00e9 kan\u00e1liky nefr\u00f3nu vy\u00fas\u0165uj\u00fa do:",
        "answers": {
            "A": "mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara",
            "B": "obli\u010dkov\u00fdch kalichov",
            "C": "obli\u010dkovej panvi\u010dky",
            "D": "odvodnej tepni\u010dky"
        }
    },
    {
        "id": 1000,
        "question": "Fyziologick\u00e1 kapacita mo\u010dov\u00e9ho mech\u00fara je:",
        "answers": {
            "A": "100 \u2013 150 cm3",
            "B": "200 \u2013 300 cm3",
            "C": "250 \u2013 450 cm3",
            "D": "500 \u2013 600 cm3"
        }
    },
    {
        "id": 1001,
        "question": "Dial\u00fdza znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "pre\u010distenie krvi prostredn\u00edctvom pr\u00edstroja",
            "B": "umel\u00e1 filtr\u00e1cia krvi",
            "C": "zn\u00ed\u017een\u00e1 funkcia obli\u010diek",
            "D": "prechod bielych krviniek do tkan\u00edv"
        }
    },
    {
        "id": 1002,
        "question": "Sfarbenie ko\u017ee sp\u00f4sobuje pigment:",
        "answers": {
            "A": "kerat\u00edn",
            "B": "melan\u00edn",
            "C": "tubul\u00edn",
            "D": "melat\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 1003,
        "question": "V\u00fdznam ko\u017en\u00e9ho pigmentu je v tom, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "zachyt\u00e1va ultrafialov\u00e9 \u017eiarenie",
            "B": "podie\u013ea sa na termoregul\u00e1cii",
            "C": "chr\u00e1ni zam\u0161u pred mechanick\u00fdm po\u0161koden\u00edm ko\u017ee",
            "D": "sfarbuje ko\u017eu"
        }
    },
    {
        "id": 1004,
        "question": "V ko\u017ei \u010dloveka sa nach\u00e1dzaj\u00fa receptory:",
        "answers": {
            "A": "tepla, chladu, tlaku, dotyku a bolesti",
            "B": "tepla a hmatu",
            "C": "polohy a rovnov\u00e1hy, hmatu a bolesti",
            "D": "termoreceptory, r\u00e1dioreceptory a mechanoreceptory"
        }
    },
    {
        "id": 1005,
        "question": "Medzi pr\u00eddatn\u00e9 org\u00e1ny ko\u017ee \u010dloveka patria:",
        "answers": {
            "A": "len vlasy, nechty a chlpy",
            "B": "len vlasy a nechty",
            "C": "vlasy, nechty, chlpy, ko\u017en\u00e9 \u017e\u013eazy a mlie\u010dne \u017e\u013eazy",
            "D": "len vlasy, nechty, chlpy a ko\u017en\u00e9 \u017e\u013eazy"
        }
    },
    {
        "id": 1006,
        "question": "Z\u00e1kladnou anatomickou a funk\u010dnou jednotkou nervovej s\u00fastavy je:",
        "answers": {
            "A": "neurit",
            "B": "nefr\u00f3n",
            "C": "neur\u00f3n",
            "D": "nerv"
        }
    },
    {
        "id": 1007,
        "question": "Neurit zabezpe\u010duje vedenie vzruchov:",
        "answers": {
            "A": "odstredivo",
            "B": "dostredivo",
            "C": "obidvomi smermi",
            "D": "nevedie vzruchy"
        }
    },
    {
        "id": 1008,
        "question": "Dendrity s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "dlh\u00e9 v\u00fdbe\u017eky ner\u00f3nu",
            "B": "kr\u00e1tke rozvetven\u00e9 v\u00fdbe\u017eky neur\u00f3nu",
            "C": "kr\u00e1tke v\u00fdbe\u017eky neuritu",
            "D": "prepojenia dvoch neur\u00f3nov"
        }
    },
    {
        "id": 1009,
        "question": "Myel\u00ednov\u00e1 po\u0161va:",
        "answers": {
            "A": "oba\u013euje ax\u00f3n",
            "B": "oba\u013euje aj dendrity",
            "C": "oba\u013euje len telo neur\u00f3nu",
            "D": "oba\u013euje neurogli\u00e1"
        }
    },
    {
        "id": 1010,
        "question": "Synapsia zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "prenos nervov\u00e9ho vzruchu cez neur\u00f3n",
            "B": "prenos nervov\u00e9ho vzruchu medzi neur\u00f3nmi",
            "C": "uchovanie inform\u00e1cie v CNS",
            "D": "tvorbu nov\u00fdch neur\u00f3nov"
        }
    },
    {
        "id": 1011,
        "question": "Reflex je:",
        "answers": {
            "A": "prenos inform\u00e1cie po nervovom vl\u00e1kne",
            "B": "funk\u010dn\u00e1 jednotka nervovej s\u00fastavy",
            "C": "odpove\u010f organizmu na podnet",
            "D": "vroden\u00e1 reakcia"
        }
    },
    {
        "id": 1012,
        "question": "Pre chrbticov\u00fa miechu platia tvrdenia:",
        "answers": {
            "A": "vn\u00fatri je siv\u00e1 hmota, biela je na povrchu",
            "B": "siv\u00e1 hmota m\u00e1 tvar mot\u00fdl\u00edch kr\u00eddel",
            "C": "biela hmota je tvoren\u00e1 zv\u00e4zkami nervov\u00fdch vl\u00e1ken",
            "D": "siv\u00fa hmotu tvoria tel\u00e1 neur\u00f3nov"
        }
    },
    {
        "id": 1013,
        "question": "Mozgovomiechov\u00fd mok vyp\u013a\u0148a:",
        "answers": {
            "A": "priestor medzi tvrdou mozgovou plenou a pav\u00fa\u010dnicou",
            "B": "mozgov\u00e9 komory a centr\u00e1lny miechov\u00fd kan\u00e1l",
            "C": "2 komory v prednom mozgu",
            "D": "miechov\u00fd kan\u00e1l a priestor medzi mozgov\u00fdmi plenami"
        }
    },
    {
        "id": 1014,
        "question": "Ku ktorej skupine nervov patr\u00ed bl\u00fadiv\u00fd nerv?:",
        "answers": {
            "A": "hlavov\u00e9 nervy",
            "B": "hrudn\u00e9 nervy",
            "C": "miechov\u00e9 nervy",
            "D": "auton\u00f3mne nervy"
        }
    },
    {
        "id": 1015,
        "question": "Po\u010det hlavov\u00fdch nervov \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "7 p\u00e1rov",
            "B": "14",
            "C": "20",
            "D": "12 p\u00e1rov"
        }
    },
    {
        "id": 1016,
        "question": "Po\u010det kr\u010dn\u00fdch miechov\u00fdch nervov \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "7 p\u00e1rov",
            "B": "10",
            "C": "12",
            "D": "8 p\u00e1rov"
        }
    },
    {
        "id": 1017,
        "question": "Driekov\u00fdch miechov\u00fdch nervov je:",
        "answers": {
            "A": "10 p\u00e1rov",
            "B": "7 p\u00e1rov",
            "C": "5 p\u00e1rov",
            "D": "8 p\u00e1rov"
        }
    },
    {
        "id": 1018,
        "question": "V\u00fdvojovo najmlad\u0161ou \u010das\u0165ou centr\u00e1lneho nervov\u00e9ho syst\u00e9mu je",
        "answers": {
            "A": "medzimozog",
            "B": "stredn\u00fd mozog",
            "C": "mozgov\u00e1 k\u00f4ra",
            "D": "pred\u013a\u017een\u00e1 miecha"
        }
    },
    {
        "id": 1019,
        "question": "Ktor\u00e1 \u010das\u0165 mozgu je centrom riadenia \u010dinnosti vn\u00fatorn\u00fdch org\u00e1nov?",
        "answers": {
            "A": "pred\u013a\u017een\u00e1 miecha",
            "B": "podl\u00f4\u017eko (hypotalamus)",
            "C": "mozgov\u00e1 k\u00f4ra",
            "D": "mozo\u010dek"
        }
    },
    {
        "id": 1020,
        "question": "Nervov\u00e9 centrum pre udr\u017eiavanie rovnov\u00e1hy tela sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "v mozgovej k\u00f4re",
            "B": "v pred\u013a\u017eenej mieche",
            "C": "v medzimozgu",
            "D": "v mozo\u010dku"
        }
    },
    {
        "id": 1021,
        "question": "Prenos nervov\u00fdch vzruchov zabezpe\u010duj\u00fa :",
        "answers": {
            "A": "len neur\u00f3ny",
            "B": "neur\u00f3ny a neurogli\u00e1",
            "C": "neur\u00f3ny a myofibrily",
            "D": "receptory"
        }
    },
    {
        "id": 1022,
        "question": "Centrum koordin\u00e1cie pohybu \u010dloveka je ulo\u017een\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "v medzimozgu",
            "B": "v talame",
            "C": "v mozo\u010dku",
            "D": "v pred\u013a\u017eenej mieche"
        }
    },
    {
        "id": 1023,
        "question": "Mozo\u010dek sa podie\u013ea na riaden\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "koordin\u00e1cie pohybu",
            "B": "motorick\u00fdch reflexov",
            "C": "udr\u017eiavan\u00ed rovnov\u00e1hy tela",
            "D": "mimiky tv\u00e1re"
        }
    },
    {
        "id": 1024,
        "question": "Mozgov\u00e9 komory s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "2",
            "B": "4",
            "C": "6",
            "D": "3"
        }
    },
    {
        "id": 1025,
        "question": "Na miechov\u00fd kan\u00e1l nadv\u00e4zuje mozgov\u00e1 komora:",
        "answers": {
            "A": "I.",
            "B": "paralelne II. a III.",
            "C": "III.",
            "D": "IV."
        }
    },
    {
        "id": 1026,
        "question": "Mozgomiechov\u00fdm mokom je vyplnen\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "miechov\u00fd kan\u00e1l",
            "B": "mozgov\u00e9 komory",
            "C": "priestor medzi plenami",
            "D": "priestor pri hypof\u00fdze"
        }
    },
    {
        "id": 1027,
        "question": "Pred\u013a\u017een\u00e1 miecha sa podie\u013ea na riaden\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "koordin\u00e1cie pohybu",
            "B": "mimiky tv\u00e1re",
            "C": "\u017eivotne d\u00f4le\u017eit\u00fdch reflexov",
            "D": "\u010dinnosti srdca a ciev"
        }
    },
    {
        "id": 1028,
        "question": "Most (pons) zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "riadenie koorin\u00e1cie pohybu a rovnov\u00e1hy tela",
            "B": "riadenie reflexov tr\u00e1venia",
            "C": "prepojenie miechy a mozo\u010dku s vy\u0161\u0161\u00edmi oddielmi mozgu",
            "D": "riadenie nepodmienen\u00fdch reflexov"
        }
    },
    {
        "id": 1029,
        "question": "Mozog a miechu oba\u013euj\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "tvrd\u00e1 plena",
            "B": "pav\u00fa\u010dnica",
            "C": "cievovka",
            "D": "cievnatka"
        }
    },
    {
        "id": 1030,
        "question": "Pozn\u00e1me nasledovn\u00fd po\u010det miechov\u00fdch nervov:",
        "answers": {
            "A": "30 p\u00e1rov",
            "B": "31 p\u00e1rov",
            "C": "32 p\u00e1rov",
            "D": "28 p\u00e1rov"
        }
    },
    {
        "id": 1031,
        "question": "Podmienen\u00e9 reflexy sa od nepodmienen\u00fdch l\u00ed\u0161ia t\u00fdm, \u017ee:",
        "answers": {
            "A": "nie s\u00fa vroden\u00e9",
            "B": "m\u00f4\u017eu sa vytv\u00e1ra\u0165 cel\u00fd \u017eivot",
            "C": "m\u00f4\u017eu zanikn\u00fa\u0165",
            "D": "s\u00fa chrakteristick\u00e9 len pre \u010dloveka"
        }
    },
    {
        "id": 1032,
        "question": "Horm\u00f3ny s\u00fa l\u00e1tky, ktor\u00fdch chemick\u00fdm z\u00e1kladom s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "tuky",
            "B": "fosfolipidy",
            "C": "bielkoviny",
            "D": "cukry"
        }
    },
    {
        "id": 1033,
        "question": "Z\u00e1kladn\u00fdm princ\u00edpom hormon\u00e1lnej regul\u00e1cie je:",
        "answers": {
            "A": "aktiv\u00e1cia biochemick\u00fdch procesov",
            "B": "inhib\u00edcia biochemick\u00fdch procesov",
            "C": "princ\u00edp sp\u00e4tnej v\u00e4zby",
            "D": "udr\u017eiavanie st\u00e1lej hladiny horm\u00f3nu"
        }
    },
    {
        "id": 1034,
        "question": "Endokrinn\u00e9 \u017e\u013eazy vylu\u010duj\u00fa svoj sekr\u00e9t do:",
        "answers": {
            "A": "krvi",
            "B": "okolit\u00fdch tkan\u00edv",
            "C": "miazgy",
            "D": "mozgovo-miechov\u00e9ho moku"
        }
    },
    {
        "id": 1035,
        "question": "Inzul\u00edn sa tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "v Langerhansov\u00fdch bunk\u00e1ch pe\u010dene",
            "B": "v Langerhansov\u00fdch bunk\u00e1ch pankreasu",
            "C": "v Malpighiho bunk\u00e1ch nadobli\u010diek",
            "D": "v Purky\u0148ov\u00fdch bunk\u00e1ch mozo\u010dka"
        }
    },
    {
        "id": 1036,
        "question": "Ktor\u00e1 \u017e\u013eaza vylu\u010duje horm\u00f3n melaton\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "predn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "B": "zadn\u00fd lalok hypof\u00fdzy",
            "C": "pankreas",
            "D": "epif\u00fdza"
        }
    },
    {
        "id": 1037,
        "question": "V dreni nadobli\u010diek sa tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "androgenn\u00e9 horm\u00f3ny",
            "B": "kortiz\u00f3n",
            "C": "adrenal\u00edn a noradrenal\u00edn",
            "D": "kortiz\u00f3n a hydrokortiz\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 1038,
        "question": "Tyreotropn\u00fd horm\u00f3n vylu\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "\u0161t\u00edtna \u017e\u013eaza",
            "B": "hypof\u00fdza",
            "C": "epif\u00fdza",
            "D": "nadobli\u010dka"
        }
    },
    {
        "id": 1039,
        "question": "Adrenal\u00edn p\u00f4sob\u00ed na:",
        "answers": {
            "A": "prekon\u00e1vanie stresu",
            "B": "zv\u00fd\u0161enie krvn\u00e9ho tlaku",
            "C": "zv\u00fd\u0161enie hladiny krvn\u00e9ho cukru",
            "D": "nervov\u00fa s\u00fastavu utlmuj\u00faco"
        }
    },
    {
        "id": 1040,
        "question": "Pohlavn\u00fd dimorfizmus u \u017eien sp\u00f4sobuj\u00fa horm\u00f3ny:",
        "answers": {
            "A": "progester\u00f3n",
            "B": "testoster\u00f3n",
            "C": "folikuly stimuluj\u00faci horm\u00f3n",
            "D": "estrog\u00e9ny"
        }
    },
    {
        "id": 1041,
        "question": "Na zvl\u00e1dnut\u00ed stresu sa podie\u013eaj\u00fa horm\u00f3ny:",
        "answers": {
            "A": "nadobli\u010diek",
            "B": "\u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy",
            "C": "hypof\u00fdzy",
            "D": "epif\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 1042,
        "question": "Ktor\u00fd horm\u00f3n zabezpe\u010duje zn\u00ed\u017eenie koncentr\u00e1cie gluk\u00f3zy v krvi?",
        "answers": {
            "A": "glukag\u00f3n",
            "B": "inzul\u00edn",
            "C": "adrenal\u00edn",
            "D": "amygdal\u00edn"
        }
    },
    {
        "id": 1043,
        "question": "Ktor\u00fd horm\u00f3n zabezpe\u010duje \u0161tiepenie glykog\u00e9nu v pe\u010deni a tvorbu gluk\u00f3zy z aminokysel\u00edn?",
        "answers": {
            "A": "gluk\u00f3za",
            "B": "inzul\u00edn",
            "C": "adrenal\u00edn",
            "D": "glukag\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 1044,
        "question": "Hladinu cukru v krvi reguluje:",
        "answers": {
            "A": "gluk\u00f3za",
            "B": "inzul\u00edn",
            "C": "adrenal\u00edn",
            "D": "kortiz\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 1045,
        "question": "Najv\u00e4\u010d\u0161\u00ed vplyv na sp\u00e4tn\u00fa rezorbciu vody v obli\u010dkov\u00fdch kan\u00e1loch m\u00e1 horm\u00f3n:",
        "answers": {
            "A": "vazopres\u00edn",
            "B": "adiuret\u00edn",
            "C": "oxytoc\u00edn",
            "D": "glukag\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 1046,
        "question": "Pre somatotropn\u00fd horm\u00f3n plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je to rastov\u00fd horm\u00f3n",
            "B": "tvor\u00ed sa v prednom laloku hypof\u00fdzy (v adenohypof\u00fdze)",
            "C": "je druhovo \u0161pecifick\u00fd",
            "D": "jeho nedostatok v puberte sp\u00f4sobuje akromeg\u00e1liu"
        }
    },
    {
        "id": 1047,
        "question": "Pri zv\u00fd\u0161enej tvorbe rastov\u00e9ho (somatotropn\u00e9ho) horm\u00f3nu m\u00f4\u017eu nasta\u0165 poruchy:",
        "answers": {
            "A": "nanizmus",
            "B": "kretenizmus",
            "C": "gigantizmus",
            "D": "akromeg\u00e1lia"
        }
    },
    {
        "id": 1048,
        "question": "Gon\u00e1dotropn\u00e9 horm\u00f3ny s\u00fa:",
        "answers": {
            "A": "horm\u00f3ny epif\u00fdzy",
            "B": "horm\u00f3ny pohlavn\u00fdch \u017eliaz",
            "C": "horm\u00f3ny, ktor\u00e9 stimuluj\u00fa \u010dinnos\u0165 pohlavn\u00fdch \u017eliaz",
            "D": "s\u00fa horm\u00f3ny adenohypof\u00fdzy"
        }
    },
    {
        "id": 1049,
        "question": "Epif\u00fdza je endokrinn\u00e1 \u017e\u013eaza, ktor\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "sa nach\u00e1dza v medzimozgu",
            "B": "sa nach\u00e1dza v mozo\u010dku",
            "C": "produkuje horm\u00f3m melaton\u00edn",
            "D": "produkuje somatotropn\u00e9 horm\u00f3ny"
        }
    },
    {
        "id": 1050,
        "question": "Nedostatok horm\u00f3nu \u0161t\u00edtnej \u017e\u013eazy v detstve sa prejav\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "nanizmom",
            "B": "kret\u00e9nizmom",
            "C": "strumou",
            "D": "akromeg\u00e1liou"
        }
    },
    {
        "id": 1051,
        "question": "K horm\u00f3nom k\u00f4ry nadobli\u010dky patria:",
        "answers": {
            "A": "glukokortikoidy",
            "B": "adrenal\u00edn a noradrenal\u00edn",
            "C": "mineralokortikoidy",
            "D": "androg\u00e9nne horm\u00f3ny"
        }
    },
    {
        "id": 1052,
        "question": "K horm\u00f3nom drene nadobli\u010dky patria:",
        "answers": {
            "A": "adrenal\u00edn a noradrenal\u00edn",
            "B": "protistresov\u00e9 horm\u00f3ny",
            "C": "protiinfek\u010dn\u00e9 horm\u00f3ny",
            "D": "glukokortikoidy"
        }
    },
    {
        "id": 1053,
        "question": "Termoreceptory zara\u010fujeme medzi:",
        "answers": {
            "A": "mechanoreceptory",
            "B": "fotoreceptory",
            "C": "chemoreceptory",
            "D": "r\u00e1dioreceptory"
        }
    },
    {
        "id": 1054,
        "question": "Proprioreceptory s\u00fa receptory, ktor\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "s\u00fa roztr\u00fasen\u00e9 v zam\u0161i",
            "B": "prin\u00e1\u0161aj\u00fa inform\u00e1cie o polohe tela",
            "C": "nach\u00e1dzaj\u00fa sa v svaloch a \u0161\u013each\u00e1ch",
            "D": "zachyt\u00e1vaj\u00fa inform\u00e1cie o zmene tlaku"
        }
    },
    {
        "id": 1055,
        "question": "Zvuk zachyt\u00e1vame pomocou:",
        "answers": {
            "A": "r\u00e1dioreceptorov",
            "B": "mechanoreceptorov",
            "C": "proprioreceptorov",
            "D": "exteroreceptorov"
        }
    },
    {
        "id": 1056,
        "question": "Ktor\u00e9 mo\u017enosti uv\u00e1dzaj\u00fa spr\u00e1vne pr\u00edklady na mechanoreceptory:",
        "answers": {
            "A": "statick\u00fd receptor",
            "B": "Cortiho org\u00e1n",
            "C": "proprioreceptory",
            "D": "sluchov\u00e9 kosti\u010dky"
        }
    },
    {
        "id": 1057,
        "question": "Cortiho org\u00e1n sa nach\u00e1dza:",
        "answers": {
            "A": "v obli\u010dk\u00e1ch",
            "B": "vo vn\u00fatornom uchu",
            "C": "vo vonkaj\u0161om uchu",
            "D": "v blanitom labyrinte slim\u00e1ka"
        }
    },
    {
        "id": 1058,
        "question": "Eustachova trubica zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "vn\u00edmanie polohy tela",
            "B": "vyrovn\u00e1vanie tlaku medzi strednou u\u0161nou dutinou a nosohltanom",
            "C": "chvenie bubienka pri vn\u00edman\u00ed zvuku",
            "D": "ochranu hlasiviek"
        }
    },
    {
        "id": 1059,
        "question": "U\u0161n\u00fd bubienok sa nach\u00e1dza medzi:",
        "answers": {
            "A": "vonkaj\u0161\u00edm zvukovodom a stredn\u00fdm uchom",
            "B": "stredn\u00fdm uchom a slim\u00e1kom",
            "C": "Eustachovou trubicou a stredn\u00fdm uchom",
            "D": "slim\u00e1kom a Eustachovou trubicou"
        }
    },
    {
        "id": 1060,
        "question": "Sluchov\u00e9 kosti\u010dky pren\u00e1\u0161aj\u00fa zvuk postupne smerom:",
        "answers": {
            "A": "bubienok \u2013 n\u00e1kovka, kladivko \u2013 strmienok",
            "B": "bubienok \u2013 kladivko \u2013 n\u00e1kovka \u2013 strmienok",
            "C": "kladivko \u2013 n\u00e1kovka \u2013 strmienok \u2013 bubienok",
            "D": "bubienok \u2013 strmienok \u2013 kladivko \u2013 n\u00e1kovka"
        }
    },
    {
        "id": 1061,
        "question": "Vn\u00fatorn\u00e9 ucho tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "Eustachova trubica",
            "B": "slim\u00e1k a polkruhov\u00e9 kan\u00e1liky",
            "C": "tri sluchov\u00e9 kosti\u010dky a slim\u00e1k",
            "D": "blanit\u00fd slim\u00e1k"
        }
    },
    {
        "id": 1062,
        "question": "Ktor\u00fdmi receptormi na sietnici oka rozli\u0161ujeme farbu?",
        "answers": {
            "A": "ty\u010dinkami",
            "B": "\u010dap\u00edkmi",
            "C": "chromat\u00ednom",
            "D": "chlorofilom"
        }
    },
    {
        "id": 1063,
        "question": "Kde s\u00fa ulo\u017een\u00e9 receptory na vn\u00edmanie polohy tela?",
        "answers": {
            "A": "v medzimozgu",
            "B": "vo vn\u00fatornom uchu",
            "C": "v strednom uchu",
            "D": "v pred\u013a\u017eenej mieche"
        }
    },
    {
        "id": 1064,
        "question": "Videnie \u010dloveka je:",
        "answers": {
            "A": "jednorozmern\u00e9",
            "B": "dvojrozmern\u00e9",
            "C": "trojrozmern\u00e9",
            "D": "\u0161tvorrozmern\u00e9"
        }
    },
    {
        "id": 1065,
        "question": "Teplo a chlad vn\u00edmame:",
        "answers": {
            "A": "jedn\u00fdm typom receptorov",
            "B": "dvoma typmi receptorov",
            "C": "troma typmi receptorov",
            "D": "\u0161tyrmi typmi receptorov"
        }
    },
    {
        "id": 1066,
        "question": "\u010clovek rozli\u0161uje nasledovn\u00e9 z\u00e1kladn\u00e9 pachy:",
        "answers": {
            "A": "hnilobn\u00fd, korenist\u00fd, sp\u00e1leninov\u00fd, \u017eivo\u010d\u00ed\u0161ny, ovocn\u00fd, kvetinov\u00fd",
            "B": "hnilobn\u00fd, vo\u0148av\u00fd, s\u00edrov\u00fd, m\u0155tvoln\u00fd",
            "C": "ovocn\u00fd, pr\u00edjemn\u00fd, odporn\u00fd, vo\u0148av\u00fd, kyslast\u00fd",
            "D": "pr\u00edjemn\u00fd a nepr\u00edjemn\u00fd"
        }
    },
    {
        "id": 1067,
        "question": "Pre sietnicu oka plat\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "je tvoren\u00e1 zmyslov\u00fdmi bunkami \u010dap\u00edkmi a ty\u010dinkami",
            "B": "\u010dap\u00edky s\u00fa na farebn\u00e9 videnia",
            "C": "ty\u010dinky vn\u00edmaj\u00fa hlavne intenzitu svetla",
            "D": "\u017elt\u00e1 \u0161kvrna na sietnici je tvoren\u00e1 v\u00fdlu\u010dne \u010dap\u00edkmi"
        }
    },
    {
        "id": 1068,
        "question": "Zrakov\u00fd analyz\u00e1tor je schopn\u00fd registrova\u0165 sveteln\u00e9 vlny v rozsahu :",
        "answers": {
            "A": "700-800nm",
            "B": "500-800nm",
            "C": "400-700nm",
            "D": "500-1000nm"
        }
    },
    {
        "id": 1069,
        "question": "Zrakom z\u00edskame z prostredia inform\u00e1ci\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "viac ako 90%",
            "B": "80%",
            "C": "70%",
            "D": "60%"
        }
    },
    {
        "id": 1070,
        "question": "Miestom najostrej\u0161ieho videnia v oku je:",
        "answers": {
            "A": "sietnica",
            "B": "d\u00fahovka",
            "C": "\u017elt\u00e1 \u0161kvrna",
            "D": "sklovec"
        }
    },
    {
        "id": 1071,
        "question": "Zrenica sl\u00fa\u017ei na:",
        "answers": {
            "A": "zaostrovanie obrazu",
            "B": "regul\u00e1ciu mno\u017estva svetla prich\u00e1dzaj\u00faceho do oka",
            "C": "vy\u017eivovanie oka",
            "D": "farebn\u00e9 videnie"
        }
    },
    {
        "id": 1072,
        "question": "Slep\u00e1 \u0161kvrna ozna\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "poruchu videnia",
            "B": "miesto na sietnici, kde s\u00fa iba \u010dap\u00edky",
            "C": "miesto na sietnici, kde s\u00fa iba ty\u010dinky",
            "D": "miesto na sietnici, kde ch\u00fdbaj\u00fa fotoreceptory"
        }
    },
    {
        "id": 1073,
        "question": "\u0160o\u0161ovka zabezpe\u010duje:",
        "answers": {
            "A": "akomod\u00e1ciu oka",
            "B": "l\u00e1manie sveteln\u00fdch l\u00fa\u010dov, aby sa zbiehali na sietnici",
            "C": "prenos obrazu na sklovec",
            "D": "farebn\u00e9 videnie"
        }
    },
    {
        "id": 1074,
        "question": "Daltonizmus znamen\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "farboslepos\u0165",
            "B": "neschopnos\u0165 rozli\u0161ova\u0165 \u010derven\u00fa a zelen\u00fa farbu",
            "C": "vn\u00edmanie len v \u0161ed\u00fdch odtie\u0148och",
            "D": "neschopnos\u0165 zaostrova\u0165 obraz"
        }
    },
    {
        "id": 1075,
        "question": "Sign\u00e1lom pre sluch s\u00fa zvukov\u00e9 vlny s frekvenciou:",
        "answers": {
            "A": "16-20 000Hz",
            "B": "10-2 000Hz",
            "C": "5-10 000Hz",
            "D": "10-30 000Hz"
        }
    },
    {
        "id": 1076,
        "question": "Ko\u013eko receptorov bolesti sa nach\u00e1dza v priemere na 1 cm2ko\u017ee?",
        "answers": {
            "A": "5-10",
            "B": "20-50",
            "C": "50-150",
            "D": "150-300"
        }
    },
    {
        "id": 1077,
        "question": "Kedy sa u \u017eien za\u010d\u00ednaj\u00fa tvori\u0165 vaj\u00ed\u010dka?",
        "answers": {
            "A": "po\u010das  embryon\u00e1lneho \u0161t\u00e1dia v\u00fdvinu",
            "B": "v puberte",
            "C": "po naroden\u00ed",
            "D": "po dosiahnut\u00ed schopnosti reprodukcie"
        }
    },
    {
        "id": 1078,
        "question": "Spermiogen\u00e9za u mu\u017ea za\u010d\u00edna:",
        "answers": {
            "A": "pred naroden\u00edm",
            "B": "po naroden\u00ed",
            "C": "v puberte",
            "D": "po zah\u00e1jen\u00ed pohlavn\u00e9ho \u017eivota"
        }
    },
    {
        "id": 1079,
        "question": "Spermie \u017eij\u00fa pribli\u017ene:",
        "answers": {
            "A": "12 hod\u00edn",
            "B": "24 hod\u00edn",
            "C": "2 dni",
            "D": "5 dn\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 1080,
        "question": "Ko\u013eko spermi\u00ed vznik\u00e1 z jednej z\u00e1rodo\u010dnej bunky po\u010das spermiogen\u00e9zy?",
        "answers": {
            "A": "2",
            "B": "3",
            "C": "4",
            "D": "5"
        }
    },
    {
        "id": 1081,
        "question": "AIDS je v\u00edrusov\u00e1 choroba pren\u00e1\u0161an\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "kom\u00e1rmi",
            "B": "ne\u010dist\u00fdmi rukami",
            "C": "krvou a pohlavn\u00fdm stykom",
            "D": "vzduchom"
        }
    },
    {
        "id": 1082,
        "question": "Vzdu\u0161nou cestou sa m\u00f4\u017ee pren\u00e1\u0161a\u0165:",
        "answers": {
            "A": "AIDS",
            "B": "hepatit\u00edda",
            "C": "an\u00e9mia",
            "D": "tuberkul\u00f3za"
        }
    },
    {
        "id": 1083,
        "question": "Prostata je:",
        "answers": {
            "A": "endokrinn\u00fd p\u00e1rov\u00fd org\u00e1n",
            "B": "exokrinn\u00fd nep\u00e1rov\u00fd org\u00e1n",
            "C": "v\u00e4zivov\u00fd nep\u00e1rov\u00fd org\u00e1n",
            "D": "nie je \u017e\u013eaznat\u00fd org\u00e1n"
        }
    },
    {
        "id": 1084,
        "question": "Priemern\u00e1 d\u013a\u017eka gravidity ( tehotenstva) \u017eien trv\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "260 dn\u00ed",
            "B": "270 dn\u00ed",
            "C": "280 dn\u00ed",
            "D": "290 dn\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 1085,
        "question": "V ktor\u00fdch d\u0148och men\u0161trua\u010dn\u00e9ho cyklu je najv\u00e4\u010d\u0161ia pravdepodobnos\u0165 oplodnenia \u017eeny?",
        "answers": {
            "A": "12-16",
            "B": "17-21",
            "C": "22-26",
            "D": "27-31"
        }
    },
    {
        "id": 1086,
        "question": "Pohlavie jedinca je ur\u010den\u00e9:",
        "answers": {
            "A": "v prvom mesiaci embryon\u00e1lneho v\u00fdvoja",
            "B": "v tre\u0165om mesiaci embryon\u00e1lneho v\u00fdvoja",
            "C": "pri naroden\u00ed",
            "D": "v momente oplodenenia"
        }
    },
    {
        "id": 1087,
        "question": "Vaj\u00ed\u010dkovod je vystlan\u00fd:",
        "answers": {
            "A": "riasinkov\u00fdm epitelom",
            "B": "dla\u017edicov\u00fdm epitelom",
            "C": "cylindrick\u00fdm epitelom",
            "D": "endotelom"
        }
    },
    {
        "id": 1088,
        "question": "V priebehu reproduk\u010dn\u00e9ho obdobie \u017eeny dozrieva striedavo vo vaje\u010dn\u00edkoch pribli\u017ene:",
        "answers": {
            "A": "300 vaj\u00ed\u010dok",
            "B": "400 vaj\u00ed\u010dok",
            "C": "500 vaj\u00ed\u010dok",
            "D": "600 vaj\u00ed\u010dok"
        }
    },
    {
        "id": 1090,
        "question": "\u017dlt\u00e9 teliesko vo vaje\u010dn\u00edku produkuje hlavne horm\u00f3n:",
        "answers": {
            "A": "estrog\u00e9ny",
            "B": "progester\u00f3n",
            "C": "luteotropn\u00fd horm\u00f3n",
            "D": "testoster\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 1091,
        "question": "\u017dlt\u00e9 teliesko sa tvor\u00ed:",
        "answers": {
            "A": "na obli\u010dke",
            "B": "v semenn\u00edku",
            "C": "na vaje\u010dn\u00edku",
            "D": "v placente"
        }
    },
    {
        "id": 1092,
        "question": "\u017dlt\u00e9 teliesko produkuje progester\u00f3n :",
        "answers": {
            "A": "do 4 mesiaca tehotnosti",
            "B": "do 6 mesiaca tehotnosti",
            "C": "po\u010das celej gravidity",
            "D": "neprodukuje progester\u00f3n"
        }
    },
    {
        "id": 1093,
        "question": "K vn\u00fatorn\u00fdm pohlavn\u00fdm org\u00e1nom \u017eeny patria:",
        "answers": {
            "A": "vaje\u010dn\u00edky a maternica",
            "B": "vaje\u010dn\u00edky, vaj\u00ed\u010dkovody, maternica a po\u0161va",
            "C": "len vaje\u010dn\u00edky",
            "D": "vaje\u010dn\u00edky, vaj\u00ed\u010dkovody a maternica"
        }
    },
    {
        "id": 1094,
        "question": "Ovari\u00e1lny cyklus zah\u0155\u0148a f\u00e1zy:",
        "answers": {
            "A": "ovogen\u00e9znu, folikulov\u00fa a ovula\u010dn\u00fa",
            "B": "folikulov\u00fa , ovula\u010dn\u00fa, lute\u00ednov\u00fa",
            "C": "ovula\u010dn\u00fa a men\u0161trua\u010dn\u00fa",
            "D": "progres\u00edvnu a regres\u00edvnu"
        }
    },
    {
        "id": 1095,
        "question": "Uterinn\u00fd cyklus zah\u0155\u0148a f\u00e1zy:",
        "answers": {
            "A": "men\u0161trua\u010dn\u00fa, prolifera\u010dn\u00fa, sekre\u010dn\u00fa a ischemick\u00fa",
            "B": "ovula\u010dn\u00fa, prolifera\u010dn\u00fa a sekre\u010dn\u00fa",
            "C": "folikulov\u00fa, prolifera\u010dn\u00fa, sekre\u010dn\u00fa a ovula\u010dn\u00fa",
            "D": "sekre\u010dn\u00fa, men\u0161trua\u010dn\u00fa, prolifera\u010dn\u00fa a ischemick\u00fa"
        }
    },
    {
        "id": 1096,
        "question": "K uhniezdeniu vaj\u00ed\u010dka v stene maternice (nid\u00e1cii) doch\u00e1dza u \u010dloveka:",
        "answers": {
            "A": "do 2 dn\u00ed po oplodnen\u00ed",
            "B": "2 \u2013 4 dni po oplodnen\u00ed",
            "C": "6 \u2013 7 dn\u00ed po oplodnen\u00ed",
            "D": "po viac ako 10 d\u0148och po oplodnen\u00ed"
        }
    },
    {
        "id": 1097,
        "question": "Po\u010das vn\u00fatromaternicov\u00e9ho v\u00fdvinu zabezpe\u010duje v\u00fd\u017eivu, d\u00fdchanie a exkr\u00e9ciu plodu:",
        "answers": {
            "A": "blastocysta",
            "B": "placenta",
            "C": "amnion",
            "D": "pupo\u010dn\u00e1 \u0161n\u00fara"
        }
    },
    {
        "id": 1098,
        "question": "Placenta je s maternicou spojen\u00e1 prostredn\u00edctvom:",
        "answers": {
            "A": "choriov\u00fdch klkov",
            "B": "pupo\u010dnej \u0161n\u00fary",
            "C": "je jej s\u00fa\u010das\u0165ou",
            "D": "samostatn\u00fdm krvn\u00fdm obehom"
        }
    },
    {
        "id": 1099,
        "question": "Embryon\u00e1lny v\u00fdvin u \u010dloveka trv\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "od 1. \u2013 5. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu",
            "B": "od 1. \u2013 6. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu",
            "C": "od 1. \u2013 8. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu",
            "D": "od 1. \u2013 10. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu"
        }
    },
    {
        "id": 1100,
        "question": "Fet\u00e1lny v\u00fdvin plodu u \u010dloveka trv\u00e1:",
        "answers": {
            "A": "od 6. \u2013 20. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu",
            "B": "od 9. \u2013 35. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu",
            "C": "od 9. \u2013 40. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu",
            "D": "od 10. \u2013 40. t\u00fd\u017ede\u0148 v\u00fdvinu"
        }
    }
]